九眾生居品第四十四<note n="e44.4"/>
<sid n="390"/><note n="e44.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世<note n="e44.6"/>尊告諸比丘：「有九眾生居處，是眾生所居之處。云何為九？或有眾生，若干種身，若干種想，所謂天及人也；或有眾生，若干種身一想，所謂梵迦夷天，最初出現也；或有眾生，一身若干想，所謂光音天也；或有眾生，一身一想，所謂遍淨天也<note n="e44.7"/>；或有眾生無量空，所謂<note n="e44.8"/>空處天也；或有眾生無量識<note n="e44.9"/>，識處天也；或有眾生不用處，所謂<note n="e44.10"/>不用處天也；或有眾生有想無想<note n="e44.11"/>，有想無想處天也；諸所生之處名為九也。是謂，比丘！九眾生居處，羣萌之類，曾居、已居、當居；是故，比丘！當求方便，離此九處。如是，諸比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="391"/><note n="e44.12"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「當說嚫願<note n="e44.13"/>有九種之德，汝等善思念之！吾今當敷演其義。」是時，諸比丘受佛教誡<note n="e44.14"/>。
<p/>佛告比丘：「彼云何名為嚫願九種之德？比丘當知：檀越<note n="e44.15"/>施主成就三法；所施之物亦成就三法；受物之人亦成就三法。彼檀越施主云何成就三法？於是，檀越施主信成就、誓願成就，亦不殺生，是謂檀越施主成就此三法。所施之物云何成就<note n="e44.16"/>三法？於是，施物色成就、香成就、味成就，是謂施物三事成就。云何受物之人成就三事？於是，受物之人戒成就、智慧成就、三昧成就，是謂受施之人成就三法。如是，達嚫成就此九法，獲大果報，至甘露滅盡之處。夫為施主欲求其福者，當求方便，成就此九法。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="392"/><note n="e44.17"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「為成就九法。云何為九？強顏、耐辱、貪心、慳著、心念不捨離、健忘、少睡、隱匿淫泆<note n="e44.18"/>、亦無<note n="e44.19"/>返復為九。是謂，比丘！為成就此九法。惡比丘亦復成就九法。云何為九？於是，惡比丘強顏、耐辱、貪心<note n="e44.20"/>、慳著、健忘、少睡、淫泆隱<note n="e44.21"/>匿、亦無返復、念不捨離為九。
<p/>「云何惡比丘強顏？於是，惡比丘不應求者而求之，違沙門之行，如是比丘名為強顏。
<p/>「云何惡比丘耐辱？於是，惡比丘在諸賢善比丘所，自稱歎說，毀呰他人，如是比丘名為耐辱。
<p/>「云何比丘生貪心？於是，比丘見他財物皆生貪心，此名為貪也。
<p/>「云何比丘慳著？於是，比丘所得衣鉢不與人共，恆自藏舉，如是名為慳著。
<p/>「云何比丘健忘？於是，惡比丘恆多漏失妙善之言，亦不思惟方便，論說國事兵戰之法，如是惡比丘成就此健忘。
<p/>「云何惡比丘少於睡眠？於是，惡比丘所應思惟法而不思惟，如是惡比丘少於睡眠。
<p/>「云何惡比丘匿處淫 *泆？於是，惡比丘所為隱匿，不向人說，我今行淫<note n="e44.22"/>勿令人知，如是比丘所<note n="e44.23"/>隱匿淫 *泆。
<p/>「云何惡比丘無<note n="e44.24"/>返復？於是，惡比丘無恭敬之心，不奉事師長、尊敬<note n="e44.25"/>貴重之人，如是惡比丘無有返復。
<p/>「若惡比丘成就此九法，念不捨離者，終不成道果。是故，比丘！諸惡之法念當<note n="e44.26"/>捨之。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="393"/><note n="e44.27"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「孔雀鳥成就九法。云何為九？於是，孔雀鳥顏貌端正<note n="e44.28"/>，音響<note n="e44.29"/>清徹，行步庠序，知時而行，飲食知節，常念知足，念不分散，少於睡眠，亦復少欲知於返復。是謂，比丘！孔雀之鳥成就<note n="e44.30"/>此九法。賢哲比丘亦復成就九法。云何為九？於是，賢善比丘顏貌端 *正，音 *響清徹，行步庠序，知時而行，飲食知節，常念知足，念不分散，少於睡眠，亦復少欲<note n="e44.31"/>知於返復。
<p/>「云何賢善比丘顏貌端 *正？所謂彼比丘出入行來進止之宜，終不失敘<note n="e44.32"/>，如是賢善比丘顏貌端 *正。
<p/>「云何比丘音 *響清徹？於是，比丘善別義理，終不錯亂，如是比丘音 *響清徹。
<p/>「云何比丘行步庠序？於是，比丘知時而行，不失次 *敘。又知可誦知誦，可習知習，可默知默，可起知起，如是比丘知於時節。
<p/>「云何比丘知時而行？於是，比丘應往卽往，應住卽住，隨順<note n="e44.33"/>聽法，如是比丘知時而行。
<p/>「云何比丘飲食知節？於是，比丘所得遺餘，與人共分，不惜<note n="e44.34"/>所有，如是比丘飲食知節。
<p/>「云何比丘少於<note n="e44.35"/>睡眠？於是，比丘初夜時，習於警<note n="e44.36"/>寤，習三十七品無有漏脫，恆以經行<note n="e44.37"/>、臥覺而淨其意<note n="e44.38"/>；復於中夜思惟深奧；至後夜時，右脇著地，腳腳相累，思惟計明之想，復起經行而淨其意。如是，比丘少於睡眠。
<p/>「云何比丘少 *欲知於返復？於是，比丘承事三尊，奉敬師長，如是比丘少 *欲知於返復。如是，賢善比丘成就九法。今此九法當念奉行！如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="394"/><note n="e44.39"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「女人成就九法繫縛男子<note n="e44.40"/>。云何為九？所謂歌、舞、伎、樂、笑、啼、常求方宜、自以幻術顏色形體，計爾許<note n="e44.41"/>事中，唯有更樂，縛人最急，百倍、千倍，終不相比。如我今日觀察諸義，更樂縛人最急，無出是者，隨彼男子繫之牢固也。是故，諸比丘！當念捨此九法。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="395"/><note n="e44.42"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在優迦羅竹園中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我今與汝當說妙法，初善、中善、竟善，義理深邃，清淨修行梵行，此經名曰：『一切諸法之本。』汝等善思念之！」
<p/>諸比丘對曰：「如是，世尊！」是時，諸比丘從佛受教。
<p/>佛告之曰：「彼云何名為一切諸法之本？於是，比丘！凡夫之人不覩賢聖之教，亦不掌<note n="e44.43"/>護如來言教，不親近善知識，不受善知識言教。彼觀此地如實知之，此是地如審是地；如<note n="e44.44"/>實是地，亦復是水，亦復是火，亦復是風，四事合以為人，愚者之所娛樂。天自知為天，樂於天中<note n="e44.45"/>；梵天自知為梵天；大梵自知為大梵，無能出者；光音天還自相知由知光音天來；遍淨天自知為遍淨天<note n="e44.46"/>；果實天<note n="e44.47"/>自知為果實天而不錯亂；阿毗耶陀天<note n="e44.48"/>自知為阿毗耶陀天；空處天自知為空處天；識處天自知為識處天；不用處天自知為不用處天；有想無想處天自知為有想無想處天；見者自知為見；聞者自知為聞；欲者自知為欲；智者自知為智；一類自知為一類；若干類自知為若干類；悉具足自<note n="e44.49"/>知為悉具足；涅槃自知為涅槃，於中而自娛樂。所以然者，非智者之所說也。
<p/>「若聖弟子往覲聖人，承受其法，與善知識從事，恆親近善知識，觀此地種皆悉分明，知<note n="e44.50"/>所來處，亦不著於地，無有汙染之心。水、火、風亦復如是。人、天、梵王、光音、遍淨、果實、阿毗耶陀天、空處、識處、不用處、有想無想處，見、聞、念、知，一種、若干種，乃至於涅槃，亦不著於涅槃，不起涅槃之想。所以然者，皆由善分別、善觀察。若彼比丘漏盡阿羅漢，所作已辦，捨於重擔，盡生死原本，平等解脫，彼能分別地種，都<note n="e44.51"/>不起想著<note n="e44.52"/>。地種、人、天、梵王……乃至有想無想處，亦復如是，……至於涅槃，不著涅槃，不起涅槃之想。所以然者，皆由壞淫、怒、癡之所致也。比丘當知：如來、至真、等正覺善能分別於地，亦不著於地種，不起地種之想。所以然者，皆由破<note n="e44.53"/>愛網之所<note n="e44.54"/>致<note n="e44.55"/>。因有有生，因生有老<note n="e44.56"/>死，皆悉除盡，是故如來成最正覺。」佛說此語時<note n="e44.57"/>，是時諸比丘不受其教。所以然者，由魔波旬閉塞心意故。
<p/>「此經名曰：『一切諸法之本。』我今具足說之，諸佛世尊所應修行，我今已具足施行。汝等當念閑居樹下，端意坐禪，思惟妙義。今不為者，後悔無益！此是我之教誡<note n="e44.58"/>也。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="396"/><note n="e44.59"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，羅閱城中有一比丘，身遇疾病，至為困悴，臥大小便，不能自起止，亦無比丘往瞻視者，晝夜稱佛名號：「云何世尊獨不見愍？」
<p/>是時，如來以天耳聞彼比丘稱怨，喚呼投歸<note n="e44.60"/>如來。爾時，世尊告諸比丘：「吾與汝等，悉案行諸房，觀諸住處。」
<p/>諸比丘對曰：「如是，世尊！」
<p/>是時，世尊與<note n="e44.61"/>比丘僧前後圍繞，諸房間案行。爾時，病比丘遙見世尊來，𣈳欲從座<note n="e44.62"/>起而不能自轉搖。是時，如來到彼比丘所，而告之曰：「止！止！比丘！勿自動轉。吾自有坐具<note n="e44.63"/>，足得坐耳！」
<p/>是時，毗沙門天王知如來心中<note n="e44.64"/>所念，從野馬<note n="e44.65"/>世界沒，來至佛所，頭面禮足，在一面立。是時，釋提桓因知如來心中所念，卽來至佛所。梵天王亦復知如來心中所念，從梵天沒，來至佛所，頭面禮足，在一面坐。時，四天王知如來心中所念，來至佛所，頭面禮足，在一面立。
<p/>是時，佛告病比丘曰：「汝今患苦有損不至增乎？」
<p/>比丘對曰：「弟子患苦遂增不損，極為少賴。」
<p/>佛告比丘：「瞻病人今為所在？何人來相瞻視？」
<p/>比丘白佛言：「今遇此病無人相瞻視也。」
<p/>佛告比丘：「汝昔日未病之時，頗往問訊病人<note n="e44.66"/>乎？」
<p/>比丘白佛言：「不往問訊諸病人<note n="e44.67"/>。」
<p/>佛告比丘：「汝今無有善利於正法中，所以然者，皆由不往瞻視病故也。汝今，比丘！勿懷恐懼，當躬供養，令不有乏。如我今日天上、人中獨步無侶，亦能瞻視一切病人，無救護者與作救護，盲者與作眼目，救諸疾<note n="e44.68"/>人。」是時，世尊自除不淨，更與敷坐具。
<p/>是時，毗沙門天王及釋提桓因白佛言：「我等自當瞻此病比丘，如來勿復執勞。」
<p/>佛告諸天曰：「汝等且止，如來自當知時。如我自憶昔日未成佛道，修菩薩行，由一鴿故，自投命根，何況今日已<note n="e44.69"/>成佛道，當捨此比丘乎？終無此處！又釋提桓因先不瞻此病比丘，毗沙門天王護世之主亦不相瞻視。」
<p/>是時，釋提桓因及毗沙門天王皆默然不對。
<p/>爾時，如來手執掃篲<note n="e44.70"/>除去汙泥，更施設坐具，復與浣衣裳，三法視之<note n="e44.71"/>，扶病比丘令坐，淨水沐浴，有<note n="e44.72"/>諸天在上，以香水灌之。是時，世尊沐<note n="e44.73"/>浴比丘已，還坐牀上，手自授食。
<p/>爾<note n="e44.74"/>時，世尊見比丘食訖，除去<note n="e44.75"/>鉢器，告彼比丘曰：「汝今當捨三世之病。所以然者，比丘當知：生有處胎之厄，因生有老。夫為老者，形羸氣竭；因老有病。夫為病者，坐臥呻吟，四百四病<note n="e44.76"/>一時俱臻；因病有死。夫為死者，形神分離，往趣善惡。設罪多者，當入地獄，刀山、劍樹，火車、爐炭、吞飲融銅；或為畜生，為人所使，食以芻草，受苦無量；復於不可稱計無數劫中，作餓鬼形，身長數十由旬，咽細如針<note n="e44.77"/>，復以融銅而灌其口，經歷無數劫中得作人身，搒<note n="e44.78"/>笞<note n="e44.79"/>拷掠，不可稱計。復於無數劫中得生天上，亦經恩愛合會，又遇恩愛別離，欲無厭足；得賢聖道，爾乃離苦。
<p/>「今有九種之人，離於苦患。云何為九？所謂向阿羅漢、得阿羅漢、向阿那含、得阿那含、向斯陀含、得斯陀含、向須陀洹、得須陀洹、種性<note n="e44.80"/>人為九。是謂，比丘！如來出現世間，甚為難值，人身難得，生正國中，亦復難遭，與善知識相遇，亦復如是。聞說法言，亦不可遇，法法相生<note n="e44.81"/>，時時乃有。比丘當知：如來今日現在世間，得聞正法，諸根不缺，堪任聞其正法，今不殷勤，後悔無及。此是我之教 *誡。」
<p/>爾時，彼比丘聞如來教已，熟視尊顏，卽於 *座上得三明，漏盡意解。
<p/>佛告比丘：「汝 *已解病之原本乎？」
<p/>比丘白佛：「我 *已解病之原本，去離此生、老、病、死。皆是如來神力所加，以四等之心，覆護一切，無量無限不可稱計，身、口、意淨。」
<p/>是時，世尊具足說法已，卽從 *座起而去。
<p/>爾時，世尊告阿難曰：「汝今速打揵椎<note n="e44.82"/>，諸有比丘在羅閱城者，盡集普會講堂。」
<p/>是時，阿難從佛受教，卽集諸比丘在普會講堂。前白佛言：「比丘已<note n="e44.83"/>集，唯願世尊宜知是時！」
<p/>爾時，世尊往至講堂所，就 *座而坐。爾時，世尊告諸比丘：「汝等學道為畏國王、盜賊而出家乎？比丘！信堅固修無上梵行，欲得捨生、老、病、死、憂、悲、苦、惱，亦欲離十二牽連<note n="e44.84"/>。」
<p/>諸比丘對曰：「如是，世尊！」
<p/>佛告諸比丘：「汝等所以出家者，共一師、同一水乳；然各<note n="e44.85"/>各不相瞻視。自今已往<note n="e44.86"/>，當展轉相瞻視。設病比丘無弟子者，當於眾中差次使看病人。所以然者，離此已，更不見所為<note n="e44.87"/>之處，福勝視病之<note n="e44.88"/>人者；其瞻病者瞻我無異。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「設有供養我，及過去諸佛；
<p/>施我之福德，瞻病而無異。」
<p/>爾時，世尊說此教已，告阿難曰：「自今已後諸比丘各各當<note n="e44.89"/>相瞻視；若復比丘知而不為者，當案法律。此是我之教 *誡！」
<p/>爾時，諸<note n="e44.90"/>比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="397"/><note n="e44.91"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「有九種 *之人可敬可貴，供之得福。云何為九？所謂向阿羅漢、得阿羅漢、向阿那含、得阿那含、向斯陀含、得斯陀含、向須陀洹、得須陀洹、向<note n="e44.92"/>種性人為九。是謂，比丘！九種之人供之得福，終無耗減。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="398"/><note n="e44.93"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>是時，滿<note n="e44.94"/>呼王子至<note n="e44.95"/>世尊所，頭面禮足，在一面坐。是時， *滿呼王子白世尊言：「我曾聞：『朱利槃特比丘與盧迦延梵志共論，然此比丘不能答對。』我又曾聞：『如來弟子眾中，諸根闇鈍無有慧明，無<note n="e44.96"/>出此比丘上者。如來優婆塞中在居家者，迦毗羅衛城中瞿曇<note n="e44.97"/>釋種，諸根闇鈍，情意閉塞。』」
<p/>佛告王子曰：「朱利槃特比丘有神足之力，得上人之法，不習世間談論<note n="e44.98"/>之宜。又王子當知：此比丘者極有妙義。」
<p/>是時， *滿呼王子白世尊言：「佛所說雖爾，然我意中猶生此念：云何有大神力<note n="e44.99"/>，而不能與彼外道異學而共論議<note n="e44.100"/>？我今請佛及比丘僧，唯除朱利槃特一人。」
<p/>是時，世尊默然受請。是時，王子已見世尊受請已<note n="e44.101"/>，卽從 *座起，頭面禮世尊足，右遶<note n="e44.102"/>三匝，便退而去。卽其夜辦種種甘饌、飲食，敷好坐具，而白：「時到，今正是時。」
<p/>爾時，世尊以鉢使朱利槃特比丘捉在後住，將諸比丘眾，前後圍遶，入羅閱城。至彼王子所，各次第坐。爾時，王子白世尊言：「唯願如來手授我况！我今躬欲自飯如來。」
<p/>佛告王子曰：「今鉢在朱利槃特比丘所，竟不持來。」
<p/>王子白佛言：「願<note n="e44.103"/>世尊遣一比丘往取鉢來！」
<p/>佛告王子：「汝今自往取如來鉢來！」
<p/>爾時，朱利槃特比丘化作<note n="e44.104"/>五百華樹，其樹下皆有朱利槃特比丘坐。
<p/>爾時，王子聞佛教已，往取鉢。遙見五百樹下，皆有朱利槃特比丘於樹下坐禪，繫念在前，無有分散。見已，便作是念：何者是朱利槃特比丘？是時<note n="e44.105"/>， *滿呼王子卽還來<note n="e44.106"/>世尊所，而白佛言：「往彼園中均是朱利槃特比丘，不知何者是朱利槃特比丘？」
<p/>佛告王子曰：「還至園中，最在中央，住而彈指作是說：『其實是朱利槃特比丘者，唯願從 *座起！』」
<p/>是時， *滿呼王子受教已，復至園中，在中央立，而作是說：「其實是朱利槃特比丘者，便從 *座起！」王子正<note n="e44.107"/>作是語已，其餘五百化比丘自然消滅，唯有一朱利槃特比丘在。是時， *滿呼王子共朱利槃特比丘至世尊所，頭面禮足，在一面立。爾時， *滿呼王子白佛言：「唯願世尊今自悔責！不信如來言教：『此比丘有<note n="e44.108"/>神足大威力。』」
<p/>佛告王子曰：「聽汝懺悔！如來所說終無有二。又此世間有九種人周旋往來。云何為九？一者豫知人情，二者聞已便知，三者觀相然後乃知，四者觀察義理然後乃知，五者知味然後乃知，六者知義、知味然後乃知，七者不知義、不知味，八者學於思惟神足之力，九者所受義尠。是謂<note n="e44.109"/>，王子！九種之人出現世間。如是，王子！彼觀相之人於八人中最為第一，無過是者。今此朱利槃特比丘習於神足，不學餘法，此比丘恆以神足與人說法。我今阿難比丘觀相便知豫知人情，知如來須是，不用是，亦知如來應當說是，離是，皆令<note n="e44.110"/>分明。如今無有出阿難比丘上者<note n="e44.111"/>，博覽<note n="e44.112"/>諸經義，靡不周遍。又此朱利槃特比丘能化一<note n="e44.113"/>形作若干形，復還合為一。此比丘後日當於虛空中取滅度。吾更不見餘人取滅度，如阿難比丘、朱利槃特比丘之比也。」
<p/>是時，佛復告諸比丘曰：「我聲聞中第一比丘，變化身形，能大能小，無有如朱利槃特比丘之比<note n="e44.114"/>。」
<p/>是時， *滿呼王子手自斟酌，供養眾僧。除去鉢器，更取小 *座，在如來前，叉手白世尊言：「唯願世尊聽朱利槃特比丘恆至我家，隨其所須衣被、雜物、沙門之法，盡在我家取之，當盡形壽供給所須。」
<p/>佛告王子：「汝今，王子！還向朱利槃特比丘懺悔，躬自請之！所以然者，非智之人欲別智<note n="e44.115"/>者，此事難遇；欲言智者能別有智之人，可有此理耳！」
<p/>是時， *滿呼王子卽時<note n="e44.116"/>向朱利槃特比丘禮，自稱姓名，求其懺悔：「大神足比丘！生意輕慢，自今之<note n="e44.117"/>後更不敢犯。唯願受<note n="e44.118"/>懺悔，更不敢犯！」
<p/>朱利槃特比丘報曰：「聽汝悔過，後莫復犯！亦莫復誹謗賢聖。王子當知：其有眾生誹謗聖人者，必當墮三惡趣生地獄中。如是，王子！當作是學！」
<p/>爾時，佛與 *滿呼王子，說極妙之法，勸發令喜，卽於 *座上，得<note n="e44.119"/>演此咒願：
<p/>「祠祀<note n="e44.120"/>火為上，經書頌為最；
<p/>人中王為尊，眾流海為首；
<p/>星中月為先，光明日第一；
<p/>上下及四方，諸所有形物；
<p/>天及世間人，佛者最為尊；
<p/>欲求其福者，供養三佛陀<note n="e44.121"/>。」
<p/>爾時，世尊說此偈已，卽從 *座起。
<p/>是時， *滿呼王子聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="399"/><note n="e44.122"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，阿難白世尊言：「所謂善知識者，卽是半梵行 *之人也，將引善道以至無為。」
<p/>佛告阿難：「勿作是言：『言善知識者，卽是半梵行之人。』所以然者，夫善知識 *之人，卽是全梵行 *之人，與共從事，將視好道。我亦由善知識成無上正真、等正覺；以成道果，度脫眾生不可稱計，皆悉免生、老、病、死。以此方便，知夫善知識 *之人，全<note n="e44.123"/>梵行 *之人也。
<p/>「復次，阿難！若善男子、善女人與善知識共從事者，信根增益，聞、施、慧德皆悉備具。猶如月欲盛滿，光明漸增，倍於常時。此亦如是，若有善男子、善女人親近善知識，信、聞、念、施、慧皆悉增益。以此方便，知其善知識者卽是全梵行 *之人也。
<p/>「若我昔日不與善知識從事，終不為燈<note n="e44.124"/>光佛所見授決也；以與善知識從事故，得為與提和竭羅佛<note n="e44.125"/>所見授決。以此方便，知其善知識者，卽是全梵行 *之人也。
<p/>「若當，阿難<note n="e44.126"/>！世間無善知識者，則無有尊卑之 *敘，父母、師長、兄弟、宗親，則與彼豬犬之屬與共一類，造諸惡緣，種地獄罪緣；有善知識故，便別有父母、師長、兄弟、宗親。」
<p/>是時，世尊便說此偈：
<p/>「善知識非惡，親法非為食；
<p/>將導<note n="e44.127"/>於善路，此親最尊說。
<p/>「是故，阿難！勿復更說言：『善知識者是半梵行 *之人也。』」
<p/>爾時，阿難從佛受教聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="400"/><note n="e44.128"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城耆闍崛山中，與大比丘 *之眾五百人俱。
<p/>是時，釋提桓因從三十三天沒，來至佛所，頭面禮足，在一面立，白世尊言：「天及人民有何想<note n="e44.129"/>念？意何所求？」
<p/>佛告之曰：「世間流浪，其性不同，所趣各異，想念非一。天帝當知：昔我無數阿僧祇劫亦生此念：天及眾生之類，意何所趣向？為求何願？從彼劫至今日，不見一人心共同者。釋提桓因當知：世間眾生起顛倒 *之想，無常計常 *之想，無樂計樂 *之想，無我有我 *之想，不淨有淨 *之想，正路有邪路 *之想，惡有福想，福有惡想。以此方便，知眾生之類，其根難量，性行各異。
<p/>「若當眾生盡同一想，無若干想者，九<note n="e44.130"/>眾生居處，則不<note n="e44.131"/>可知，亦難分別九眾生居，神識所止亦復難明，亦復不知有八大地獄，畜生所趣亦復難知。不別有地獄之苦，不知有四姓之豪貴，不知有阿須倫所趣之道，亦復不知三十三天。設當盡共同一心者，當如光音天。以眾生若干種，想念亦若干種。是故，知有 *九眾生居處、九神所止處，知有八大地獄、三惡道，至三十三天，亦復如是。以此方便，知眾生<note n="e44.132"/>類，其性不同，所行各異。」
<p/>是時，釋提桓因白世尊言：「如來所說甚為奇雅：『眾生之性，其行不同，想念各異。以其眾生所行不同故，致有青、黃、白、黑、長、短不均。』又且，世尊！諸天事猥<note n="e44.133"/>，欲還天上。」
<p/>佛告釋提桓因曰：「宜知是時。」
<p/>是時，釋提桓因卽從 *座起，頭面禮足，便退而去。
<p/>爾時，釋提桓因聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>九止‧嚫‧孔雀，繫縛‧法之本，
<p/>病‧供養‧槃特，梵行‧若干想。
<p/>增壹阿 *含經卷第 *四十<note n="e44.134"/>  
馬王品第四十五<note n="e45.2"/>
<sid n="401"/><note n="e45.3"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，彼城中有婆羅門，名曰摩醯提利<note n="e45.4"/>，善明外道經術，天文、地術<note n="e45.5"/>靡不貫練，世間所可周旋之法，悉皆明了。彼婆羅門女，名曰意愛，極為聰朗，顏貌端正，世之希有。
<p/>是時，婆羅門便作是念：我等婆羅門<note n="e45.6"/>經籍有是語：『有二人出世甚為難遇，實不可值。云何為二人？所謂如來、至真、等正覺，轉輪聖王。若轉輪聖王出世之時，便有七寶自然嚮<note n="e45.7"/>應。』我今有此女寶，顏貌殊妙<note n="e45.8"/>，玉女中最第一。如今無有轉輪聖王。又我聞：真淨王子名曰悉達，出家學道，有三十二大人之相、八十種好，彼若當在家者，便當為轉輪聖王；若出家學道者，便成佛道。我今可將此女與彼沙門。
<p/>是時，婆羅門卽將此女，至世尊所，前白佛言：「唯願沙門受此玉女！」
<p/>佛告婆羅門曰：「止！止！梵志！吾不須此著欲之人。」
<p/>時，婆羅門復再三白佛言：「沙門！受此玉女。方比世界，此女無比！」
<p/>佛告梵志：「已<note n="e45.9"/>受汝意，但吾 *已離家，不復習欲。」
<p/>爾時，有長老比丘在如來後，執扇扇佛。是時，長老比丘白世尊言：「唯願如來受此女人！若如來不須者，給我等使令<note n="e45.10"/>！」
<p/>是時，世尊告長老比丘：「汝為愚惑，乃能在如來前吐此惡意<note n="e45.11"/>。汝云何轉<note n="e45.12"/>繫意在此女人所？夫為女人有九惡法。云何為九？一者女人臭穢不淨，二者女人惡口，三者女人無反復，四者女人嫉妬，五者女人慳嫉，六者女人多喜遊行，七者女人多瞋恚，八者女人多妄語，九者女人所言輕舉。是謂<note n="e45.13"/>，比丘<note n="e45.14"/>！女人有此九法弊惡之行。」
<p/>爾時，世尊便說此<note n="e45.15"/>偈：
<p/>「常喜笑啼哭，現親實不親；
<p/>當<note n="e45.16"/>求他方便，汝勿興亂念。」
<p/>是時，長老比丘白世尊言：「女人雖有此九弊惡之法，然我今日觀察此女無有瑕疵。」
<p/>佛告比丘：「汝今愚人，不信如來神口所說乎？吾今當說，過去久遠婆<note n="e45.17"/>羅㮈<note n="e45.18"/>城中有商客名曰普富<note n="e45.19"/>，將五百商人入海採寶。然彼大海側<note n="e45.20"/>有羅剎所居之處，恆食噉人民。是時，海中風起吹此船筏，墮彼羅剎部中。是時，羅剎遙見商客來，歡喜無量，卽隱羅剎之形，化作女人，端正<note n="e45.21"/>無比，語諸商人曰：『善來，諸賢！此寶渚之上<note n="e45.22"/>，與彼天宮不<note n="e45.23"/>異，多諸珍寶，數千百種饒諸飯<note n="e45.24"/>食。又有好女皆無夫主，可與我等共相娛樂。』
<p/>「比丘當知：彼商客眾中，其愚惑者，見女人已，便起想著之念。是時，普富商主便作是念：此大海之<note n="e45.25"/>中非人所居之處，那得有此女人止住？此必是羅剎，勿足狐疑。是時，商主語女人言：『止！止！諸妹！我等不貪女色。』
<p/>「是時，月八日、十四日、十五日，馬王<note n="e45.26"/>在虛空中<note n="e45.27"/>周旋，作此告敕：『誰欲渡<note n="e45.28"/>大海之難，我能負度<note n="e45.29"/>。』比丘當知：當爾之<note n="e45.30"/>時，彼商主上高樹上，遙見馬王，聞音響<note n="e45.31"/> *之聲，歡喜踊躍，不能自勝，往趣馬王所。到已，語馬王曰：『我等五百商人為風所吹，今來墮此極難之處，欲得 *渡海，唯<note n="e45.32"/>願 *渡之！』是時，馬王語彼商人曰：『汝等悉來，吾當 *渡至海際。』
<p/>「是時，普富長者語眾商人曰：『今馬王近在<note n="e45.33"/>，悉來就彼共 *渡海難。』
<p/>「是時，人眾報曰：『止！止！大主！我等且在此間自相娛樂。所以在閻浮提勤苦者，欲求於快樂之處；珍奇、寶物及於玉女此間悉備，便可此間五欲自娛樂。後日居漸漸合集財貨，當共度難。』
<p/>「時，彼大商主告諸人曰：『止！止！愚人！此間無有女人；大海之中云何有人處？』諸商人報曰：『且止！大主！我等不能捨此而去。』
<p/>「是時，普富商主便說偈言<note n="e45.34"/>：
<p/>『我等墮此難，無男無女想；
<p/>斯是羅剎種，漸當食我等。』
<p/>「『設當汝等不與我共去者，各自將護。設我身、口、意所犯者，悉皆<note n="e45.35"/>原捨，莫經心意<note n="e45.36"/>。』
<p/>「是時，諸商人與說共別之偈：
<p/>『與我問訊<note n="e45.37"/>彼，閻浮親里輩；
<p/>在此而娛樂，不得時還家。』
<p/>「是時，商主復以偈報曰：
<p/>『汝等實遭厄，惑此不肯歸；
<p/>如此不復久，盡為鬼所食。』
<p/>「說此偈已，便捨而去。往至馬王所，頭面禮足，卽乘而去。是時，諸人遙見其主已乘馬王，其中或有喚呼，或復有不<note n="e45.38"/>稱怨<note n="e45.39"/>者。
<p/>「是時，最大羅剎之王，復向諸羅剎而說此偈：
<p/>『已<note n="e45.40"/>墮師子口，出外<note n="e45.41"/>甚為難；
<p/>何況入我渚，欲出實為難。』
<p/>「是時，羅剎 *之主，卽化作女人 *之形，極為端正，又以兩手指<note n="e45.42"/>胸說曰：『設不食汝等，終不為羅剎也<note n="e45.43"/>！』
<p/>「是時，馬王卽負商主，度至海岸。爾時<note n="e45.44"/>，餘五百商人盡受其困。
<p/>「爾時，波羅 *㮈城中有王名梵摩達，治化人民。是時，羅剎尋從大商主後：『咄！失我夫主！』是時，賈<note n="e45.45"/>主卽還詣家。是時，羅剎化抱男兒，至梵摩達王所，前白王言：『世間極有災怪，盡當滅壞。』王告之曰：『世間有何<note n="e45.46"/>災怪，盡當滅壞耶？』羅剎白王：『為夫所棄，有<note n="e45.47"/>我無過於夫主。』是時，梵摩達王見此女人極為殊<note n="e45.48"/>妙，興起想著，語女人曰：『汝夫主者，乃無人<note n="e45.49"/>義而捨汝去。』是時，梵摩達王遣人呼其夫曰：『汝實棄此好婦乎？』商主<note n="e45.50"/>報曰：『此是羅剎，非女人也！』羅剎女復白王言：『此人無夫主之義，今日見棄，復罵我言云：是羅剎。』王問之曰：『汝實不用者，吾當攝之。』商主白王：『此是羅剎！隨王聖意。』
<p/>「是時，梵摩達王𣈳將此女內著深宮，隨時接納，不令有怨。是時，羅剎非人時<note n="e45.51"/>取王食噉，唯有骨存，便捨而去。
<p/>「比丘！勿作斯觀。爾時商<note n="e45.52"/>主者，舍利弗比丘是也。爾時羅剎者，今此女人是也。爾時梵摩達王者，今長老比丘是也。是時馬王者，今我身是<note n="e45.53"/>。爾時五百商人者，今五百比丘是。以此方便，知欲為不淨想，今故興意起於想著乎？」
<p/>爾時，彼比丘卽禮佛足，白佛<note n="e45.54"/>世尊言<note n="e45.55"/>：「唯願受悔，恕其重過！自今已後更不復犯！」
<p/>是時，彼比丘受如來教已，卽在閑<note n="e45.56"/>靜之處，剋己自修，所以族姓子，勤修梵行者，欲得修無上梵行。是時，彼比丘便成阿羅漢。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="402"/><note n="e45.57"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在釋翅<note n="e45.58"/>闇婆梨果園<note n="e45.59"/>，與大比丘眾五百人俱。
<p/>是時，尊者舍利弗、尊者目乾<note n="e45.60"/>連於彼夏坐已，將五百比丘在人間遊化，漸漸來至釋翅村中。爾時，行來比丘及住比丘<note n="e45.61"/>各各自相謂言，共相問訊，又且聲音高大。爾時，世尊聞諸比丘音 *響高大，卽告阿難曰：「今此園中是誰音 *響，聲大乃爾？如似破木石之聲<note n="e45.62"/>。」
<p/>阿難白佛言：「今舍利弗及目<note n="e45.63"/>連將五百比丘來在此，行來比丘與<note n="e45.64"/>住比丘，共相問訊，故有此聲耳！」
<p/>佛告阿難曰：「汝速遣舍利弗、目 *乾連比丘：『不須住此！』」
<p/>是時，阿難受教已，卽往至舍利弗、目 *乾連比丘所，卽語之曰：「世尊有教，速離此去，不須住此！」
<p/>舍利弗報曰：「唯然受教！」
<p/>爾時，舍利弗、目 *乾連卽出彼<note n="e45.65"/>園中，將五百比丘涉道而去。
<p/>爾時，諸釋聞舍利弗、目 *乾連比丘為世尊所遣，卽往至舍利弗、目*乾連比丘所，頭面禮足，白舍利弗曰：「諸賢！欲何所趣向？」
<p/>舍利弗報曰：「我等為如來所遣，各求安處。」
<p/>是時，諸釋白舍利弗言：「諸賢！小留意，我等當向如來懺悔！」
<p/>是時，諸釋卽往至世尊所，頭面禮足，在一面坐，白世尊言：「唯願世尊原捨遠來比丘過咎！唯願世尊以時教誨<note n="e45.66"/>！其中遠來比丘初學道者，新來入法中，未覲尊顏，備有變悔之心<note n="e45.67"/>，猶如茂苗不遇潤澤，便不成就。今此比丘亦復如是，不覲如來而去者，恐<note n="e45.68"/>能有變悔之心。」
<p/>是時，梵天王<note n="e45.69"/>知如來心中所念。猶如力士屈伸<note n="e45.70"/>臂頃，從梵天沒，來至如來所，頭面禮足，在一面立。爾時，梵天王白世尊言：「唯願世尊原捨<note n="e45.71"/>遠來比丘所作愆<note n="e45.72"/>過，以時教誨<note n="e45.73"/>！其中或有比丘未究竟者，便懷變悔之心。彼人不覩如來顏像，便有變意，還就本業<note n="e45.74"/>，亦如新生犢子，生失其母，憂愁不食，此亦如是。若新學比丘不得覩如來者，便當遠離此正法<note n="e45.75"/>。」爾時，世尊便受釋種之諫，及梵天王犢子之喻。
<p/>是時，世尊顧盻阿難，便生斯念：如來已<note n="e45.76"/>受諸<note n="e45.77"/>人民及天人<note n="e45.78"/>之諫。是時，阿難卽往至舍利弗、目 *乾連比丘所，而語之曰：「如來欲得與眾僧相見，天及人民皆陳啟此理。」
<p/>爾時，舍利弗告諸比丘曰：「汝等各收攝衣鉢，共往<note n="e45.79"/>世尊所，然如來已<note n="e45.80"/>受我等懺悔！」
<p/>是時，舍利弗、目<note n="e45.81"/>揵<note n="e45.82"/>連將五百比丘至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
<p/>是時，佛問舍利弗曰：「吾向者遣諸比丘僧，於汝意云何<note n="e45.83"/>？」
<p/>舍利弗言：「向者如來遣諸眾僧，我便作是念：如來好遊 *閑靜，獨處無為，不樂在鬧，是故遣諸聖眾耳！」
<p/>佛告舍利弗曰：「汝後復生何念？聖眾是<note n="e45.84"/>誰之累？」
<p/>舍利弗白佛言：「時我，世尊！復生此念：我亦當在 *閑靜獨遊，不處市<note n="e45.85"/>鬧中。」
<p/>佛告舍利弗曰：「勿作是語，亦莫生此<note n="e45.86"/>念，云我當在 *閑靜之處也。如今聖眾之累，豈非依舍利弗、目 *乾連比丘乎？」
<p/>爾時，世尊告大目 *乾連曰：「我遣諸<note n="e45.87"/>眾僧，汝有何念？」
<p/>目 *乾連白佛言：「如來遣眾僧，我便生斯念：如來欲得獨處無為，故遣聖眾耳！」
<p/>佛告目 *乾連：「汝後復生何念？」
<p/>目 *乾連白佛言：「然今如來遣諸聖眾，我等宜還收集之，令不分散。」
<p/>佛告目 *乾連：「善哉！目<note n="e45.88"/>連！如汝所說，眾中之標<note n="e45.89"/>首，唯吾與汝二人耳！自今已往<note n="e45.90"/>，目 *乾連當教誨諸後學比丘，使長夜 *之中永處安隱之處<note n="e45.91"/>，無令中退，墮落生死。若有比丘成就九法者，於現法中不得長大。云何為九？與惡知識從事親近，非事恆喜遊行，恆抱長患，好畜財貨，貪著衣鉢，多虛乾<note n="e45.92"/>妄<note n="e45.93"/>亂意非定，無有慧明，不解義趣，不隨時受誨。是謂， *目連！若比丘成就此九<note n="e45.94"/>者，於現法中不得長大有所潤及。
<p/>「設有比丘能成就九者<note n="e45.95"/>便有所成辦。云何為九？與善知識從事，修行正法不著邪業，恆遊獨處不樂人間，少病無患，亦復不多畜諸財寶，不貪著衣鉢，勤行精進無有亂心，聞義便解更不重<note n="e45.96"/>受，隨時聽法無有厭足。是謂，*目連！若有比丘成就此九法者，於現法中多所饒益。是故， *目連！當念勤加往誨諸比丘，使長夜 *之中致<note n="e45.97"/>無為 *之處<note n="e45.98"/>。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「常念自覺悟<note n="e45.99"/>，勿著於非法；
<p/>所修應正行，得度生死難。
<p/>作是而獲是，作此獲此福；
<p/>眾生流浪久，斷於老病死。
<p/> *已辦更不習，復更造非行；
<p/>如此放逸人，成於有漏行。
<p/>設有勤加心，恆在心首者；
<p/>展轉相教誡<note n="e45.100"/>，便成無漏行<note n="e45.101"/>。
<p/>「是故，目乾<note n="e45.102"/>連！當與諸比丘而作<note n="e45.103"/>是誨，當念作是學！」
<p/>是時，世尊與諸比丘說極妙 *之法，令發歡喜 *之心。
<p/>是時，諸比丘聞法已，於彼眾中六十餘比丘漏盡意解。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="403"/><note n="e45.104"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若有比丘依村落住<note n="e45.105"/>，善法消減<note n="e45.106"/>，惡法遂增。彼比丘當作是學：『我今在村落居止，惡法遂增，善法漸減，念不專一，不得盡有漏，不<note n="e45.107"/>至無為安隱之處。我所得衣<note n="e45.108"/>被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥，勞苦乃獲<note n="e45.109"/>。』彼比丘當作是學：『吾今住此村落之中，惡法遂增，善法消減<note n="e45.110"/>，我亦不以衣被、飲食、牀臥具、醫藥，故來作沙門，吾所求願者，今不獲果！』又彼比丘當遠離村落去<note n="e45.111"/>。
<p/>「若復有比丘依村落住，善法增益，惡法消 *減，所得衣被<note n="e45.112"/>、飲食、牀臥具，勤勞乃獲。彼比丘當作是學：『我今依此村落住，善法增益，惡法消 *減。所得供養之具，勤勞乃得。又<note n="e45.113"/>我不以衣被故出家學道，修於梵行。我所<note n="e45.114"/>學道，求願者必成其法<note n="e45.115"/>，應當盡形壽承事供養。』」
<p/>爾時，世尊便說偈曰：
<p/>「衣被及飲食，牀具<note n="e45.116"/>及所安；
<p/>不應貪著想，亦莫來此世。
<p/>不以衣被故，出家而學道；
<p/>所以學道者，必果其所願。
<p/>比丘尋應時，盡形住彼村；
<p/>於彼般涅槃，盡其命根本。
<p/>「是時，彼<note n="e45.117"/>比丘若在人間靜處所遊之村，善法增益，惡法自 *減；彼比丘盡形壽住彼村中，不應遠遊<note n="e45.118"/>。」
<p/>是時，阿難白世尊言：「如來常不說四大依食得存<note n="e45.119"/>，亦依於心所念法，諸善之法依心而生？又彼比丘依村落住，勞苦精神乃求<note n="e45.120"/>衣食。彼云何生善法，住<note n="e45.121"/>彼村落而不遠遊？」
<p/>佛告阿難：「衣被、飯<note n="e45.122"/>食、牀臥具、病瘦醫藥有三種。若復比丘專念四事供養，所欲不果，此依<note n="e45.123"/>是苦。若復興知足之心，不起想著，諸天、人民代其歡喜。又<note n="e45.124"/>比丘！當作是學！我由此故而說此義。是故，阿難！比丘當念少欲知足。如是，阿難！當作是學！」
<p/>爾時，阿難<note n="e45.125"/>聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="404"/><note n="e45.126"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在婆羅園中。
<p/>爾時，世尊時到，著衣持鉢，入婆羅村乞食。是時，弊魔波旬便作是念：今此沙門欲入村乞食，我今當以方宜教諸男女不令與食。是時，弊魔波旬尋告國界人民之類：「無令施彼沙門瞿曇之食。」
<p/>爾時，世尊入村乞食，人民之類皆不與如來共言談者，亦無有來承事供養者。如來乞食竟不來，便還出村。
<p/>是時，弊魔波旬至如來所問佛言：「沙門！乞食竟不得乎？」
<p/>世尊告曰：「由魔所為，使吾不得食，汝亦不久<note n="e45.127"/>當受其報。魔！今聽吾說，賢劫之中有佛名拘樓孫如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，出現於世。是時，彼亦依此村居止，將四十萬眾。爾時，弊魔波旬便作是念：吾今求此沙門方便，終不果獲。時，魔復作是念：吾今當約敕婆羅村中人民之類，使不施沙門之食。是時，諸聖眾著衣持鉢，入村乞食，爾時諸比丘竟不得食，卽還出村。
<p/>「爾時，彼佛告諸比丘：『說如此妙法，夫觀食有九事：四種人間食，五種出人間食<note n="e45.128"/>。云何四種是人間食？一者揣食<note n="e45.129"/>，二者更樂食<note n="e45.130"/>，三者念食<note n="e45.131"/>，四者識食<note n="e45.132"/>，是謂世間有四種 *之食。彼云何名為五種之食，出世間之表？一者禪食<note n="e45.133"/>，二者願食<note n="e45.134"/>，三者念食<note n="e45.135"/>，四者八解脫食<note n="e45.136"/>，五者喜食<note n="e45.137"/>，是謂名為五種之食。如是，比丘！五<note n="e45.138"/>種之食，出世間之<note n="e45.139"/>表，當共專念捨除四種之食，求於方便辦五種 *之食。如是，比丘！當作是學！』「爾時，諸比丘受彼佛教已，卽自剋己，成辦五種之食。是時，彼<note n="e45.140"/>魔波旬不能得其便。
<p/>「是時，波旬便作是念：吾今不能得此沙門方便，今當求眼、耳、鼻、口、身、意之便。吾今當住<note n="e45.141"/>村中，教<note n="e45.142"/>諸人民，使沙門眾<note n="e45.143"/>等未<note n="e45.144"/>得利養，使令得之， *已辦利養倍增多也；使彼比丘貪著利養，不能暫捨，復欲從眼、耳、鼻、口、身、意得方便乎！
<p/>「是時，彼佛、聲聞到時，著衣持鉢，入村乞食。是時，婆羅<note n="e45.145"/>村<note n="e45.146"/>人民供給比丘衣被、 *飯食、牀臥具、病瘦醫藥，不令有乏，皆前捉僧伽梨，以物強施。是時，彼佛與眾聲聞說如此 *之法：『夫利養者，墮人<note n="e45.147"/>惡趣，不令至無為之處。汝等，比丘！莫趣<note n="e45.148"/>想著之心，向於利養，當念捨離；其有比丘著利養者，不成五分法身，不具戒德。』
<p/>「是故，比丘！未生利養 *之心，當<note n="e45.149"/>使不生；已生利養 *之心，時速<note n="e45.150"/>滅之。如<note n="e45.151"/>是，比丘！當作是學！」時，魔波旬卽隱形去。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="405"/><note n="e45.152"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「當行慈心，廣布慈心；以行慈心，所有瞋恚之心，自當消除。所以然者，比丘當知：昔日<note n="e45.153"/>有鬼極為弊暴，來在釋提桓<note n="e45.154"/>因座上而坐。是時，三十三天極為瞋恚：『云何此鬼在我主牀上坐乎？』是時，諸天適興恚心，彼鬼遂轉端正<note n="e45.155"/>，顏貌殊常。爾時，釋提 *桓因在普集講堂上坐，與玉女共相娛樂。是時，有天子往至釋提桓因所，白帝釋言：『瞿<note n="e45.156"/>翼當知：今有惡鬼在尊座上坐，今三十三天極懷恚怒，諸天適興恚怒，彼鬼遂轉端正<note n="e45.157"/>，顏貌勝常。』是時，釋提桓因便作是念：此鬼必是神妙之鬼<note n="e45.158"/>。
<p/>「是時，釋提桓因往至彼鬼所。相去不遠，自稱姓名：『吾是釋提桓因，諸天之主<note n="e45.159"/>。』時，釋提桓因自稱姓名時，彼惡鬼轉成醜形，顏貌可惡。是彼惡鬼卽時消滅。比丘！當<note n="e45.160"/>以此方便，知其行慈心而不捨離，其德如是。
<p/>「又且，比丘！吾昔日時，七歲之中恆修慈心，經歷七成劫、敗劫，不往來生死。劫欲壞時，便生光音天；劫欲成時，便生無想天上，或作梵天，統領諸天，領<note n="e45.161"/>十千世界。又復三十七變<note n="e45.162"/>為釋提桓因，又無數變為轉輪聖王。比丘！以<note n="e45.163"/>此方便，知其行慈心，其德如是。
<p/>「復次，行慈心者，身壞命終，生梵天上，離三惡道，去離八難。復次，其行慈者，生中正之國。復次，行慈心<note n="e45.164"/>者，顏貌端正，諸根不缺，形體完具。復次，其行慈心者，躬自見如來，承事諸佛，不樂在家，欲得出家學道<note n="e45.165"/>，著三法衣，剃除鬚髮，修沙門 *之法，修無上梵行。
<p/>「比丘當知：猶如金剛，人取食之，終不消化，要當下過。其行慈心之人，亦復如是。若如來出世，要當作道，修無上梵行：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受後<note n="e45.166"/>有，如實知之。」
<p/>是時，尊者阿難白佛言：「世尊！設如來不出世<note n="e45.167"/>時，彼善男子不樂在家，當何所趣向？」
<p/>佛告阿難曰：「若如來不出時，然善男子不樂在家，自剃<note n="e45.168"/>鬚髮，在閑<note n="e45.169"/>靜 *之處，剋己自修，卽於彼處，盡諸有漏，成無漏行。」
<p/>是時，阿難白<note n="e45.170"/>佛言：「云何，世尊！彼人自修梵行、三乘之行，彼人何所趣向？」
<p/>佛告阿難：「如汝所言，吾恆說三乘之行。過去、將來三世諸佛，盡當說三乘之法。阿難當知：或有是時，眾生之類顏貌壽命，轉<note n="e45.171"/>轉減少，形器瘦弱，無復威神，多諸瞋怒、嫉妬、恚癡、姦偽、幻惑，所行不真。或復有利根捷疾，展轉諍競，共相鬥訟；或以手拳<note n="e45.172"/>、瓦石、刀杖，共相傷害。是時，眾生之類執草便成刀劍，斷斯<note n="e45.173"/>命根。其中眾生，行慈心者無有瞋怒，見此變怪，皆懷恐懼，悉共馳走，離此惡處，在山野 *之中，自然剃除鬚髮，著三法衣，修無上梵行，剋己自修，盡<note n="e45.174"/>有漏心而得解脫，便入無漏境，各各自相謂言：『我等已勝怨家。』阿難當知：彼名為最勝。」
<p/>是時，阿難復白佛言：「彼人為在何部？聲聞部？辟支佛<note n="e45.175"/>部？為<note n="e45.176"/>佛部耶？」
<p/>佛告阿難：「彼人當名正在辟支 *佛部。所以然者，此人皆由造諸功德，行眾善本，修清淨四諦，分別諸法。夫行善法者，卽慈心是也。所以然者，履仁行慈<note n="e45.177"/>，此德廣大。吾昔日<note n="e45.178"/>著此慈仁之鎧，降伏魔官屬，坐樹王<note n="e45.179"/>下，成無上道。以此方便，知<note n="e45.180"/>慈最第一，慈者最勝 *之法也！阿難當知：故名為最勝，行慈心者，其德如是，不可稱計。當求方便，修行慈心。如是，阿難！當作是學！」
<p/>爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="406"/><note n="e45.181"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾<note n="e45.182"/>時，尊者舍利弗清旦從靜室起至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，佛告舍利弗曰：「汝今諸根清淨，顏貌與人有異，汝今遊何三昧？」
<p/>舍利弗白佛言：「唯然，世尊！我恆遊空三昧。」
<p/>佛告舍利弗言：「善哉！善哉<note n="e45.183"/>！舍利弗！乃能遊於<note n="e45.184"/>空三昧。所以然者，諸虛<note n="e45.185"/>空三昧者最為<note n="e45.186"/>第一！其有比丘遊虛空三昧，計無吾我、人、壽命，亦不見有眾生；亦復不見諸行本末；已不見，亦不造行本；已無行，更不受有；已無受有，不復受苦樂之報。
<p/>「舍利弗當知：我昔未成佛道，坐樹王下，便作是念：此眾生類為不剋獲何法，流轉生死不得解脫？時，我復作是念：無<note n="e45.187"/>有空三昧<note n="e45.188"/>者，便流浪生死，不得至究竟解脫。有此空三昧，但眾生未剋，使眾生起想著之念，已<note n="e45.189"/>起世間之想，便受生死之分。若得是<note n="e45.190"/>空三昧，亦無所願，便得無願三昧；以得無願三昧，不求死此生彼，都無<note n="e45.191"/>想念時，彼行者復有無想<note n="e45.192"/>三昧可得娛樂。此眾生類皆由不得三三昧<note n="e45.193"/>故，流浪生死。觀察諸法已，便得空三昧，已得空三昧，便成阿耨多羅三藐三菩提。當我<note n="e45.194"/>爾時，以得空三昧，七日七夜觀視道樹，目未曾眴。舍利弗！以此方便，知空三昧者，於諸三昧最為第一三昧；王三昧者，空三昧是也！是故，舍利弗！當求方便，辦空三昧。如是，舍利弗！當作是學！」
<p/>爾時，舍利弗聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="407"/><note n="e45.195"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾千二百五十人俱。
<p/>爾時，羅閱城中有長者名曰尸利掘<note n="e45.196"/>，饒財多寶：金銀、珍寶、車璖、馬腦，不可稱計；又且疏薄佛法，但事外道尼 *乾子，國王、大臣皆悉識知。是時，外道梵志及尼 *乾子，在家、出家者自誹謗，言有我，言<note n="e45.197"/>有我身。并六師輩皆悉雲<note n="e45.198"/>集，共作此論：「今沙門瞿曇靡事不知，有一切智，然我等不得利養，今此沙門多得利養，要當作方宜，使不得利養。我等當往至尸利掘舍，教彼長者而作權宜。」
<p/>是時，外道梵志尼 *乾子及彼六師往至尸利掘長者家，語長者曰：「大姓當知：汝是梵天所生，是梵天子，多所饒益。汝今可往至沙門瞿曇所，愍我等故，請沙門及比丘眾來在家祠之。又敕屋中作大火坑，極燃熾<note n="e45.199"/>火，食皆著毒，請使<note n="e45.200"/>來食。若沙門瞿曇有一切智，知三世事者，則不受請；設無一切智，便當受請，將諸弟子，盡為火所燒，天、人得安，無有災<note n="e45.201"/>害。」
<p/>是時，尸利掘默然，隨六師語，卽出城至世尊所，頭面禮足，持雜毒之心，白如來言：「唯願世尊及比丘僧當受我請！」
<p/>爾時，世尊知彼心中所念，默然受請。是時，尸利掘以見如來默然受請，便從座<note n="e45.202"/>起，頭面禮足，便退而去。中道便作是念：今我六師所說審諦。然沙門不知我心中所念，必當為大火所燒。是時，尸利掘𣈳還家敕作大坑，燃大燒<note n="e45.203"/>火，復約敕辦種種飯<note n="e45.204"/>食，皆悉著毒，復於門外作大火坑，燃<note n="e45.205"/>大火，又於火上施設敷牀，皆以惡毒著食<note n="e45.206"/>中而白：「時至。」
<p/>爾時，世尊 *已知時至，著衣持鉢，將諸比丘眾，前後圍繞，往至彼家。又敕諸比丘僧：「諸人皆不得先吾前行；亦不得先吾前坐；亦復不得先吾前食。」
<p/>是時，羅閱城中人民之類聞：「尸利掘作大火坑，又作毒食，請佛及比丘僧。」四部之眾悉皆<note n="e45.207"/>涕泣：「將非害如來及比丘僧乎？」或復有至世尊所，頭面禮足，白佛言：「願<note n="e45.208"/>世尊莫至彼長者家！又彼人作大火坑，兼作毒食。」
<p/>佛告之曰：「諸人勿懷恐怖，如來終不為他所害。正使閻浮里內火至梵天，猶不能燒吾，何況此小火欲害如來？終無此理。優<note n="e45.209"/>婆塞當<note n="e45.210"/>知：吾無復害心。」
<p/>爾時，世尊與<note n="e45.211"/>比丘僧，前後圍遶，入羅閱城，至長者家。爾時，世尊告諸比丘：「汝等勿先入長者家，亦莫先食；要須如來食，然後乃食。」
<p/>爾時，世尊適舉足門閾上，爾時火坑自然化作浴池，極為清涼；眾華滿其中，亦生蓮花，大如車輪，七寶為莖，亦生餘蓮華，蜜蜂王遊戲其中。爾時，釋提桓因、梵天王、及四天王、及乾<note n="e45.212"/>沓和、阿須輪<note n="e45.213"/>、及諸閱叉、鬼神等，見火坑中生此蓮華，各各稱慶！異音同聲，各各說曰：「便為如來勝中第一！」
<p/>爾時，彼長者家有種種外道異學，集在其家。爾時， *優婆塞、優婆夷見<note n="e45.214"/>如來變化已，歡喜踊躍，不能自勝。外道異學見如來變化<note n="e45.215"/>已，甚懷愁憂。上虛空中諸尊神天，散種種名華於如來身上。
<p/>爾時，世尊履虛<note n="e45.216"/>去地四寸，至長者家。如來舉足之處，便生蓮華，大如車輪。爾時，世尊右迴告諸比丘：「汝等！悉皆蹈此蓮花上。」
<p/>時，諸聲聞皆從蓮華上至長者家。爾時，世尊便說古昔之喻說<note n="e45.217"/>：「我過德已<note n="e45.218"/>來，供養恆沙諸佛，承事、禮敬，未失聖意，持是至誠之誓，使此諸 *座，皆悉牢固。」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我今聽諸比丘，先以手馮<note n="e45.219"/>座，然後乃坐。此是我之教也。」爾時，世尊及諸比丘僧皆悉就座<note n="e45.220"/>。是座下皆生蓮華，極為芬香。
<p/>是時，尸利掘見如來如斯變化，便生斯念：吾為外道異學所誤，失我人中之行，永失天路，心意憒<note n="e45.221"/>然，如飲雜毒，必當趣此三惡道中，實是如來出世難遇。覺知此已，卽時涕零，頭面禮足，白佛言：「唯願如來聽我悔過！改往修來，自知有罪，觸嬈如來。唯願世尊受我悔過，更不犯之！」
<p/>佛告言<note n="e45.222"/>：「長者！改過捐捨本意，乃能自知觸犯如來。賢聖法中甚為曠<note n="e45.223"/>大，聽汝改過，隨法而捨；我今受汝改悔，後更莫犯！」如是再三。
<p/>爾時，阿闍世王聞尸利掘長者施大火坑，及雜毒食，欲害如來。聞已，瞋恚熾盛，告羣臣曰：「要當消滅閻浮里地與此人同尸利掘名字者。」又<note n="e45.224"/>復阿闍世憶<note n="e45.225"/>如來功德已，悲泣涕零，脫天冠已，告羣臣曰：「吾今復用活為？乃使如來為火所燒，及比丘僧皆當被燒，汝等速來至長者家，觀視如來。」
<p/>爾時，耆婆伽王子白阿闍世王：「大王！勿懷愁憂，亦莫興惡想。所以然者，如來終不為他所害，今日尸利掘長者當為如來弟子。唯願大王當往觀變化！」
<p/>時，阿闍世<note n="e45.226"/>為耆婆伽所誨喻，乘雪山大象，尋時至尸利掘長者家，下象卽至尸利掘舍內。爾時，眾人普集門外，有八萬四千人。爾時，阿闍世王見蓮華大如車輪，歡喜踊躍，不能自勝，並作是說：「使如來恆勝眾魔。」告耆婆伽王子曰：「善哉！耆婆伽！乃信如來如斯之要。」時，阿闍世王至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，阿闍世王見如來口出光明，亦復遍見如來顏色殊特，極懷歡喜<note n="e45.227"/>，不能自勝！
<p/>爾時，尸利掘長者白世尊言：「我所設食皆悉有毒，唯願世尊小停<note n="e45.228"/>！今當更施食。所以然者，無令如來體有增<note n="e45.229"/>損。」
<p/>佛告長者：「如來及弟子終不為他所害，但長者食已辦者，隨時供<note n="e45.230"/>設。」
<p/>爾時，長者手自斟酌，行種種 *飯食。
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「至誠佛法眾，害毒無遺餘；
<p/>諸佛無有毒，至誠佛害毒。
<p/>至誠佛法眾，害毒無遺餘；
<p/>諸佛無有毒，至誠法害毒。
<p/>至誠佛法眾，害毒無遺餘；
<p/>諸佛無有毒，至誠僧害毒。
<p/>貪欲瞋恚毒，世間有三毒；
<p/>如來永無毒，至誠佛害毒。
<p/>欲怒瞋恚毒，此三世間毒；
<p/>如來法無毒，至誠法害毒。
<p/>欲怒瞋恚毒，世間有三毒；
<p/>如來僧無毒，至誠僧害毒。」
<p/>爾時，世尊說此語已，便食雜毒之食。爾時，世尊告諸比丘：「汝等！皆莫先食，要須如來食已，然後乃食。」
<p/>爾時，長者手自斟酌，行種種飲食，供養佛及比丘僧。爾時，尸利掘長者見如來食訖，除去鉢器，更取小座，在如來前坐。爾時，世尊與長者及八萬四千眾說微妙 *之論，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲不淨想，淫泆大患，出要為樂。如來觀彼長者心意及八萬四千眾心開意解，無復塵垢，諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e45.231"/>、盡、道，盡與八萬四千眾<note n="e45.232"/>說，廣分別其行。
<p/>爾時，眾人卽於座上，諸塵垢盡，得法眼淨，猶如新衣易染為色。爾時，庶人亦復如是，各於座<note n="e45.233"/>上， *已見道跡， *已見法得法，分別諸法，度諸狐疑，得無所畏，更不事餘師，自歸佛、法、僧<note n="e45.234"/>而受五戒。
<p/>爾時，尸利掘長者自知得道跡，前白佛言：「寧施如來毒，獲大果報，不與餘外道異學甘露，更受其罪。所以然者，我今以毒食請佛及比丘僧，於現法中得此證驗，長夜為此外道所惑，乃興斯心於如來所，其有事外道異學者，皆墮邊際。」
<p/>佛告長者：「如汝所言，而無有異，皆為他所誑！」
<p/>爾時，尸利掘白佛言：「自今已後，不復信此外道異學，不聽諸四部 *之眾<note n="e45.235"/>在家供養。」
<p/>佛告長者：「勿作是說！所以然者，汝今<note n="e45.236"/>恆供養斯諸外士，施諸畜生，其福難量，況復人乎？若有外道異學問曰：『尸利掘是誰弟子？』汝等云何報之？」
<p/>爾時，尸利掘卽從 *座起，長跪叉手，白世尊言：「勇猛而解脫，今受此人身，是第七仙人<note n="e45.237"/>，是釋迦文弟子！」
<p/>世尊告曰：「善哉！長者！乃能說此微妙之歎。」
<p/>爾時，世尊重與長者說甚深之法，卽時便說斯嚫：
<p/>「祠祀火為上，詩書頌為最，
<p/>人中王為尊，眾流海為原<note n="e45.238"/>，
<p/>星中月為明，光明日為上，
<p/>上下及四方，一切有形類，
<p/>諸天及世間，佛為最第一！
<p/>欲求其福者，當供養三佛。」
<p/>爾時，世尊說此偈已，卽從座<note n="e45.239"/>起。
<p/>爾時，尸利掘及諸來會聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿含<note n="e45.240"/>經卷第四十一<note n="e45.241"/> 
結<note n="e46.4"/>禁品第四十六<note n="e46.5"/>
<sid n="408"/><note n="e46.6"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「有十事功德，如來與諸比丘說禁戒<note n="e46.7"/>。云何為十？所謂承事聖眾；和合將順；安隱聖眾；降伏惡人；使諸慚愧比丘不令有惱；不信之人使立信根；已<note n="e46.8"/>有信者倍令增益；於現法中得盡有漏，亦令後世諸漏之病皆悉除盡；復令正法得久住世；常念思惟當何方便正法久存。是謂，比丘！十法功德，如來與諸比丘而說禁戒。是故，比丘！當求方便，成就禁戒，勿令有失。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="409"/><note n="e46.9"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「聖<note n="e46.10"/>所居之處有十事，三世諸聖常處其中。云何為十？於是，比丘！五事已<note n="e46.11"/>除，成就六事，恆護一事，將護四部<note n="e46.12"/>眾，觀諸劣弱<note n="e46.13"/>，平等親近<note n="e46.14"/>，正向無漏<note n="e46.15"/>，依倚身行<note n="e46.16"/>，心善解脫，智慧解脫。
<p/>「云何比丘五事已<note n="e46.17"/>除？於是，比丘五結 *已斷<note n="e46.18"/>，如是五事 *已除。
<p/>「云何比丘成就六事？於是，比丘承六重之法<note n="e46.19"/>，如是比丘成就六事。
<p/>「云何比丘恆護一事？於是，比丘恆護於心有漏、無漏、有為、無為至涅槃門，如是比丘恆護一事。
<p/>「云何比丘將護四部之眾？於是，比丘成就四神足<note n="e46.20"/>，如是便為將護四部之眾。
<p/>「云何比丘觀於劣弱？於是，比丘生死眾行 *已盡<note n="e46.21"/>，如是比丘觀於劣弱。
<p/>「云何比丘<note n="e46.22"/>平等親近？於是，比丘三結 *已盡<note n="e46.23"/>，是謂比丘平等親近。
<p/>「云何比丘正向無漏？於是，比丘除去憍慢<note n="e46.24"/>，如是比丘正向無漏。
<p/>「云何比丘依倚身行？於是，比丘無明 *已除<note n="e46.25"/>，如是比丘依倚身行。
<p/>「云何比丘心善得解脫？於是，比丘愛 *已除盡<note n="e46.26"/>，如是比丘心善得解脫。
<p/>「云何比丘智慧解脫？於是，比丘觀苦諦，集<note n="e46.27"/>、盡、道諦，如實知之，如是比丘智慧解脫。
<p/>「是謂，比丘！聖賢十事所居之處，昔日賢聖亦居此處，已<note n="e46.28"/>居方居。是故，比丘！念除五事，成就六法，守護一法，將護四部之眾，觀察劣弱，平等親近，正向無漏，依倚<note n="e46.29"/>身行，心得解脫，智慧解脫。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="410"/><note n="e46.30"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「如來成就十力，自知為無著，在大眾中能師子吼，轉於無上梵輪而度眾生。所謂此色，此色 *集，此色盡，此色出要。觀此痛、想、行、識，識 *集，識盡，識出要，因是有是，此生則生。無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六入，六入緣更樂，更樂緣痛，痛緣愛，愛緣受，受緣有，有緣死，死緣愁、憂、苦、惱，不可稱計。因此五陰之身，有此 *集法。此滅則滅，此無則無，無明盡行盡，行盡識盡，識盡名色盡，名色盡六入盡，六入盡更樂盡，更樂盡痛盡，痛盡<note n="e46.31"/>愛盡，愛盡受<note n="e46.32"/>盡， *受盡有盡，有盡死盡，死盡愁、憂、苦、惱皆悉除盡。
<p/>「比丘當知：我法甚為廣大，無崖無<note n="e46.33"/>底，斷諸狐疑，安隱處正法。若善男子、善女人，勤用心不令有缺，正使身體枯壞，終不捨精進之行，繫意不忘<note n="e46.34"/>。修行苦法，甚為不易<note n="e46.35"/>，樂閑居之處，靜寂思惟，莫捨頭陀之行，如今如來現在善修梵行。是故，比丘！若自觀察時，思惟微妙之法，又當察二義，無放逸行，使成果實，至甘露滅盡之處。若當受他供養衣被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥，不唐其勞，亦使父母得其果報，承事諸佛，禮敬供養。如是，比丘！當如是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="411"/><note n="e46.36"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「如來成十種力，得四無所畏，在大眾中能師子吼。云何為十力？於是，如來是處如實知之，非處如實知之。
<p/>「復次，如來處所，知他眾生因緣處所受<note n="e46.37"/>其果報。
<p/>「復次，如來知若干種界、若干種持、若干種入，如實知之。
<p/>「復次，如來知<note n="e46.38"/>若干種解脫、無量解脫，如實知之。
<p/>「復次，如來知他眾生智慧多少，如實知之。
<p/>「復次，如來知他眾生心中所念，如實知之：有欲心知有欲心，無欲心知無欲心；有瞋恚心知有瞋恚心，無瞋恚心知無瞋恚心；有愚癡心知有愚癡心，無愚癡心知無愚癡心；有愛心知有愛心，無愛心知無愛心；有受心知有受心，無受心知無受心<note n="e46.39"/>；亂心知有亂心，無亂心知無亂 *心；散心知有散心，無散心知無散 *心；少心知有少心，無少心知無少 *心；廣心知有廣心，無廣心知無廣心；無量心知無量心，有量心知有量心，如實知之。定心知有定心，無定心知無定心；解脫心知解脫心，無解脫心知無解脫心。
<p/>「復次，如來盡知一切所趣心之道，或一生<note n="e46.40"/>、二生、三生、四生、五生、十生、五十生、百生、千生、億百千生、無量生、成劫、敗劫、無數成敗劫中：『我昔生彼處，名是，字是，食如此之食，受其苦樂，壽命長短，死此生彼，彼死生此。』自憶如是無數宿命之事。
<p/>「復次，如來知眾生生死之趣，以天眼觀眾生之類，善色、惡色，善趣、惡趣，隨行所種，皆悉知之。或復眾生身、口、意行惡，誹謗賢聖，造邪見業，身壞命終，生地獄中；或復眾生身、口、意行善，不誹謗賢聖，恆行正見，身壞命終，生善處天上，是謂名為天眼清淨，觀眾生類所趣之行。
<p/>「復次，如來有漏盡，成無漏心解脫、智慧解脫：生死已盡，梵行已立，所作已<note n="e46.41"/>辦，更不復受有，如實知之。是謂如來有此十力<note n="e46.42"/>，名為無著，得四無所畏，在大眾中作師子吼，轉於梵輪。
<p/>「云何如來得四無所畏？欲言如來成等正覺，若有眾生，欲言知者，則無此處；若復有沙門、婆羅門欲來誹謗佛，不成等正覺者，則無此處；以無此處，則獲安隱。
<p/>「然我今日欲言 *已盡有漏，設復有沙門、婆羅門、天、若魔天來欲言未盡有漏者，則無此處；以無此處，則獲安隱。
<p/>「復次，我所說法，賢聖得出要者，如實盡於苦際。設有沙門、婆羅門、天、若魔天來欲言未盡苦際者，無此處；以無此處，則獲安隱。
<p/>「復次，我所說內法者、墮惡趣者，設復有沙門、婆羅門來欲言非者，則無此處。是謂，比丘！如來有四無所畏。
<p/>「設有外道異學言：『彼沙門瞿曇，有何等之力？有何無畏？自稱無著最尊。』汝等當持此十力往報之。設復外道異學重作是說：『我等亦成就十力。』汝等比丘復當問曰：『汝有何十力？』是時，外道異學則不能報也，遂增其惑。所以然者，我終不見沙門、婆羅門自稱言得四無所畏，除如來者。是故，比丘！當求方便，成十力、四無所畏。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="412"/><note n="e46.43"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「有十念廣分別修行，盡斷欲愛、色愛、無色愛、憍慢、無明。云何為十？所謂念佛、念法、念比丘僧、念戒、念施、念天、念止觀、念安般、念身、念死。是謂，比丘！有眾生修行此十念者，盡斷欲愛、色愛、無色愛，一切無明、憍慢，皆悉除盡。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="413"/><note n="e46.44"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「親近國家有十非法<note n="e46.45"/>。云何為<note n="e46.46"/>十？於是，國家起謀害心，欲殺國王，緣此陰謀，王致命終。彼人民類便作是念：此沙門、道士數來往返，此必是沙門所為。是謂初非法親國之難。
<p/>「復次，大臣叛逆為王所收，皆取害之。是時，人民便作是念：此沙門、道士數來往返，此必是沙門所為。是謂第二非法入國之難。
<p/>「復次，國家亡<note n="e46.47"/>失財寶。時，收藏人復生此念：今此寶物我恆守護，更無餘人來入此者，必沙門取之。是謂沙門<note n="e46.48"/>第三<note n="e46.49"/>非法<note n="e46.50"/>入國之難。
<p/>「復次，國王女年在盛時，猶未出適<note n="e46.51"/>，身便懷妊<note n="e46.52"/>。是時，人民作是念：此中更無餘人往返，必沙門所為。是謂第四非法親國之難。
<p/>「復次，國王身抱重患，中他人藥。是時，人民復作是念：其中更無餘人，此必是沙門所為。是謂第五非法親國之難。
<p/>「復次，國王、大臣各共競諍，共相傷害。是時，人民便作是念：此諸大臣本共和合，今共競諍，此非餘人所為，必是沙門、道士。是謂第六非法親國之難。
<p/>「復次，二國共鬥，各爭<note n="e46.53"/>勝。是時<note n="e46.54"/>，人民便作是念：此沙門、道士數來在內，必是沙門所為。是謂第七非法親國之難。
<p/>「復次，國王本好惠施，與民分財，後<note n="e46.55"/>便悋悔，不肯惠施。是時，人民各生斯念：我等國主本喜惠施，今復慳貪無惠施心，此必沙門所為。是謂第八非法親國之難。
<p/>「復次，國王恆以正法，取民財物，後復非法取民財寶。是時，人民各生斯意：我等國主<note n="e46.56"/>本以法取民財寶，今復以非法取民財寶，此必沙門所為。是謂第九非法親國之難。
<p/>「復次，國土人民普得疫病，皆由宿緣。是時，人民各生斯念：我等昔日無復疾病，今各得患，死者盈路，必是沙門咒術所致。是謂第十非法親國之難。
<p/>「是謂，比丘！十非法入國之難。是故，比丘！莫復生心親近國家。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸<note n="e46.57"/>比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="414"/><note n="e46.58"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國衹樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若國王成就十法者，不得久存，多諸盜賊。云何為十？於時<note n="e46.59"/>國王慳貪，以小輕事，便興瞋恚，不觀<note n="e46.60"/>義理。若王成就初法，則不得久存，國饒盜賊。
<p/>「復次，彼王貪著財物，不肯庶幾<note n="e46.61"/>，是謂國王成就此二法，則不得久存。
<p/>「復次，彼王不受人諫，為人暴虐，無有慈心，是謂第三法，不得久存。
<p/>「復次，彼王枉<note n="e46.62"/>諸人民，橫取繫閉，在牢獄中，無有出期，是謂第四法，不得久存。
<p/>「復次，國王非法<note n="e46.63"/>，相佐不案正行，是謂五<note n="e46.64"/>法，不得久存。
<p/>「復次，彼王貪著他色，遠離己妻，是謂彼王成就<note n="e46.65"/>六法，不得久存。
<p/>「復次，國王好喜嗜酒，不理官事，是謂成就七法，不得久存。
<p/>「復次，國王好喜歌舞戲樂，不理官事，是謂第八法，不得久存。
<p/>「復次，國王恆抱長患，無有強健之日，是謂第九之法，不得久存。
<p/>「復次，國王不信忠孝之臣，翅羽尠少，無有強佐，是謂國王成就此十法，不得久存。
<p/>「今比丘眾亦復如是，若成就十法，不增善本功德，身壞命終，入地獄中。何謂十法？於是，比丘不持禁戒，亦無恭恪之心，是謂比丘成就初法，不得究竟有所至到。
<p/>「復次，比丘不承事佛，不信真言，是謂比丘成就第二之法，不得久住。
<p/>「復次，比丘不承事法，漏諸戒律，是謂比丘成就第三之法，不得久住。
<p/>「復次，比丘承事聖眾，恆自卑意，不信彼受，是謂比丘成就第四之法，不得久住。
<p/>「復次，比丘貪著利養，心不放捨，是謂比丘成就第五之法，不得久住。
<p/>「復次，比丘不多學問，不勤加誦讀翫習，是謂比丘成就六法，不得久存。
<p/>「復次，比丘不與善知識從事，恆與惡知識從事，是謂比丘第七之法，不得久存。
<p/>「復次，比丘恆喜事役，不念坐禪，是謂第八之法，不得久存。
<p/>「復次，比丘復著算數，返道就俗，不習正法，是謂比丘第九之法，不得久存。
<p/>「復次，比丘不樂修梵行，貪著不淨，是謂比丘第十之法，不得久存。是謂，比丘！成就此十法者，必墮三惡趣，不生善處。
<p/>「若國王成就十法，便得久住於世。云何為十？於是，國王不著財物，不興瞋恚，亦復不以小事起怒害心，是謂第一之法，便得久存。
<p/>「復次，國王受羣臣諫，不逆其辭，是謂成就第二之法，便得久存。
<p/>「復次，國王常好惠施，與民同歡，是謂第三之法，便得久存。
<p/>「復次，國王<note n="e46.66"/>以法取物，不以非法，是謂第四之法，便得久存。
<p/>「復次，彼<note n="e46.67"/>王不著他色，恆自守護其妻，是謂成就第五之法，便得久存。
<p/>「復次，國王亦不飲酒，心不荒亂，是謂成就第六之法，便得久存。
<p/>「復次，國王亦不戲笑，降伏外敵，是謂成就第七之法，便得久存。
<p/>「復次，國王案法治化，終無阿曲，是謂成就第八之法，便得久存。
<p/>「復次，國王與羣臣和睦<note n="e46.68"/>，無有競<note n="e46.69"/>爭，是謂成就第九之法，便得久存。
<p/>「復次，國王無有病患，氣力強盛，是謂第十之法，便得久存。若國王成就此十法者，便得久存，無奈之何。比丘眾亦復如是，若成就十法者，如屈伸<note n="e46.70"/>臂頃，便生天上。
<p/>「云何為十？於是，比丘奉持禁戒，戒德具足，不犯正法，是謂比丘成就此初法，身壞命終，生善處天上。
<p/>「復次，比丘於如來所，有恭敬之心，是謂比丘成就此第二法，得生善處。
<p/>「復次，比丘順從法教，一無所犯，是謂比丘成就第三之法，得生善處。
<p/>「復次，比丘恭奉聖眾，無有懈惰之心，是謂成就第四之法，得生天上。
<p/>「復次，比丘少欲知足，不著利養，是謂比丘成就<note n="e46.71"/>第五之法，得生天上。
<p/>「復次，比丘不自用意，恆隨戒法，是謂成就第六之法，生於善處。
<p/>「復次，比丘不著事務，常喜坐禪，是謂成就第七之法，得生天上。
<p/>「復次，比丘樂閑<note n="e46.72"/>靜之處，不在人間，是謂<note n="e46.73"/>成就第八之法，生於善處。
<p/>「復次，比丘不與惡知識從事，常與善知識從事，是謂成就第九之法，得生善處。
<p/>「復次，比丘常修梵行，離於惡法，多聞學義，不失次敘，如是比丘成就十法者，如屈 *伸臂頃，生善處天上。是謂，比丘！十<note n="e46.74"/>非法之行入地獄者，當念捨離；十正法之行，當共<note n="e46.75"/>奉修。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="415"/><note n="e46.76"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>是時，眾多比丘時到，著衣持鉢，入羅閱城乞食。是時，眾多比丘便作是念：我等入城乞食，日猶故早，我等可至外道異學，與共論議。是時，眾多比丘便至外道異學所。時，諸外道遙見諸沙門來，各各自相<note n="e46.77"/>謂言：「各各寂寞，勿有高聲語言。沙門瞿曇弟子今來此間；然沙門之法，稱譽寂寞之人，令知我等正法，不辭<note n="e46.78"/>有亂。」
<p/>爾時，眾多比丘便至外道異學所，共相問訊，在一面坐。
<p/>爾時，外道問諸比丘：「汝等，沙門瞿曇與諸弟子說此妙法，是諸比丘盡解一切諸法而自遊戲<note n="e46.79"/>不乎<note n="e46.80"/>？我等亦復與諸弟子說此妙法而自遊戲。我之所說，與汝有何等異？有何差別？說法、教誡<note n="e46.81"/>一類無異。」是時，眾多比丘聞外道異學所說，亦不稱善，復非言惡，卽從座<note n="e46.82"/>起，各退而去。
<p/>是時，眾多比丘自相謂言：「我等當持此義，往白世尊。若如來有所說者，我<note n="e46.83"/>當念奉行。」
<p/>爾時，眾多比丘入羅閱城乞食已，還至房中，收攝衣鉢，往至世尊所，頭面禮足，住在一面。爾時，眾多比丘以此緣本，盡向如來說之。爾時，世尊告諸比丘：「彼外道異學問此義已，汝等應持此語報之：『一論、一義、一演……乃至十論、十義<note n="e46.84"/>、十演<note n="e46.85"/>，說此語時有何等義？』設汝持此語往問者，彼人則不能報之，彼外道異學遂增愚惑。所以然者，非彼所有境界。
<p/>「是故，比丘！我不見天及人民、魔、若魔天、釋、梵天王能報此語者，除如來及如來弟子從吾聞者，此則不論。一論、一義、一演，我雖說此義，由何故而說乎？一切眾生由食而存，無食則死。彼比丘平等厭患，平等解脫，平等觀察，平等分別其義，平等盡<note n="e46.86"/>苦際，同一義而不二。一論、一義、一演<note n="e46.87"/>，我所說者，正謂此耳！
<p/>「二論、二義、二演<note n="e46.88"/>，我雖說此義，由何說乎？名與色，彼何等謂名？所謂痛、想、念、更樂<note n="e46.89"/>、思惟，是謂名也。彼云何名為色耶？四大及四大所造色，是謂名為色。以此緣本，故名為色也。二<note n="e46.90"/>論、二義、二演者，由此因緣故，我今說之。若比丘平等厭患，平等解脫，平等觀察，平等分別其義，平等盡其苦際。
<p/>「三論、三義、三演，由何等故而說此義乎？所謂<note n="e46.91"/>三痛。云何為三？所謂苦痛、樂痛、不苦不樂痛。彼云何名為樂痛？所謂心中樂想，亦不分散，是謂名為樂痛。彼云何名為苦痛？所謂心中憒亂而不定一，思惟若干想，是謂名苦痛。彼云何名為不苦不樂痛？所謂心中無苦無樂想，復非一定，復非亂想，亦不思惟法與非法，恆自寂默，心無有記，是故名為不苦不樂痛，是謂三痛。若比丘平等厭患，平等解脫，平等觀察，平等分別其義，平等盡其苦際。我所說三論、三義、三演者，正謂此耳！
<p/>「四論、四義<note n="e46.92"/>、四演，由何等故復說此義乎？所謂四諦<note n="e46.93"/>。云何為四？所謂苦、 *集、盡、道聖諦。彼云何為苦諦？所謂生苦、老苦、病苦、死苦、憂悲惱苦、怨憎會苦、恩愛別苦、所欲不得苦<note n="e46.94"/>。彼云何名為 *集諦？所謂愛本與欲相<note n="e46.95"/>應者，是謂名為 *集諦。彼云何名為苦盡諦？所謂彼愛永盡無餘，更不復生，是謂名苦盡諦。彼云何名為苦出<note n="e46.96"/>要諦？所謂賢聖八品道：正見、正治、正語、正命、正業、正方便、正念、正三昧，是名為八品之道也。若比丘平等厭患，平等解脫，平等分別其義，平等觀察，平等盡其苦際。是謂四論、四義、四演，我所說者，正謂此耳！
<p/>「五論、五義、五演，我今所說由何等故說？所謂五根<note n="e46.97"/>。云何為五？信根、精進根、念根、定根、慧根。云何名為信根？所謂賢聖弟子，信如來道法，彼如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，出現於世，是謂名為信根。彼云何名為精進根？所謂身心意并勤勞不倦，滅不善法，使善<note n="e46.98"/>增益，順<note n="e46.99"/>心執持，是謂名為精進根。彼<note n="e46.100"/>云何名<note n="e46.101"/>為念根？所謂念根者，所誦不忘，恆在心懷，總持不失，有為、無漏之法，終不忘失，是謂名為念根。彼云何名為定根？所謂定根者，心中無錯亂，無若干想，恆專精一意，是謂名為三昧根。彼云何名智慧根？所謂知苦、知 *集、知盡、知道，是謂名智慧之根，此名五根也。比丘於中平等解脫，平等分別其義，平等盡其苦際。五論、五義、五演，我所說者，正謂此耳！
<p/>「六論、六義、六演，我所說者由何等故<note n="e46.102"/>乎？所謂六重之法<note n="e46.103"/>也。云何為六？於是，比丘恆身行慈心，若在 *閑淨<note n="e46.104"/>室中，常若一心，可尊可貴，恆與和合，是謂比丘第一重法。復次，口行慈心，終無虛妄，可敬可貴，是謂第二重法。復次，意行慈，不起憎嫉，可敬可貴，是謂第三重法。復次，若得法利之養，鉢中遺餘，與諸梵行之人等心施與，是謂第四重法可敬可貴。復次，奉持禁戒，無所脫失，賢聖<note n="e46.105"/>人之<note n="e46.106"/>所貴，是謂第五重法可敬可貴。復次，正見賢聖得出要，得盡苦際，意不錯亂，與諸梵行之人等修其行，是謂第六重<note n="e46.107"/>之法可敬可貴。爾時，比丘平等厭患，平等解脫，平等分別其義，平等盡於苦際。六論、六義、六演，我所說者<note n="e46.108"/>，正謂此耳！
<p/>「七論、七義、七演，由何等故而說此乎？所謂七神識止處。云何為七？或有眾生，若干想，若干種身，所謂天及人也。或有眾生，若干種身一想，所謂梵迦夷天最初出時。或有眾生，一想一身，所謂光音天是也。或有眾生，一身若干想，所謂遍淨天是也。或有眾生，無處無量，所謂空處天是也。或有眾生，識處無量，所謂識處天是也。或有眾生，無所<note n="e46.109"/>有處無量，所謂不用處天是也。或有眾生，有想無想處無量，所謂有想無想天是也<note n="e46.110"/>。是謂，比丘！七神止處。於是，比丘平等解脫，……乃至平等盡於苦際。七論、七義、七演，我所說者，正謂此耳！
<p/>「八論、八義、八演，我所說者由何等故而說此乎？所謂世間八法是隨世迴轉。云何為八？利、衰、毀、譽、稱、譏、苦、樂，是謂世間八法隨世迴轉。若比丘於中平等解脫，……乃至盡於苦際。八論、八義、八演，我所說者，正謂此耳！
<p/>「九論、九義、九演，我所說者由何<note n="e46.111"/>故而說此乎？所謂九眾生居處。云何為九？若有眾生，若干種身，所謂天及人。或有眾生，若干種身一想，所<note n="e46.112"/>謂梵迦夷天最初出時<note n="e46.113"/>是也。或有眾生，一<note n="e46.114"/>想一身，所謂光音天是也。或有眾生，一身若干想，所謂遍淨天是<note n="e46.115"/>也。或有眾生，空處無量，所謂空處天是也。或有眾生，識處無量，所謂識處<note n="e46.116"/>天 *是也。或有眾生，無所<note n="e46.117"/>有處無量，所謂不用處天是也。或有眾生，有想無想處無量，所謂有想無想天是也。無想眾生及諸所生之類，為九神止處。於是，比丘平等解脫，……乃至盡於苦際。九論、九義、九演，我所說者，正謂此耳！
<p/>「十論、十義、十演，由何等說乎？所謂十念<note n="e46.118"/>，念佛、念法、念比丘僧<note n="e46.119"/>、念戒、念施、念天<note n="e46.120"/>、念休息、念安般、念身、念死，是謂十念。若比丘平等解脫，……乃至盡於苦際。十論、十義、十演，如是，比丘！從一至十。
<p/>「比丘當知：若外道異學聞此語者，猶不能熟視顏色，況欲報之！其有比丘解此義者，於現法中最尊第一之人。若復比丘、比丘尼思惟此義，乃至十歲，必成二果：若阿羅漢、若阿那 *含。比丘且捨十歲，若一年之中思惟此義者，必成二果，終無中退。比丘且捨一年，其四部之眾十月，若至一月思惟此義者，必成二果，亦不中退。且捨一月，若四部之眾七日之中思惟此義，必成二果，終不有疑。」
<p/>爾時，阿難在世尊後，執扇扇佛<note n="e46.121"/>。爾時，阿難白佛言：「世尊！此法極為甚深。若所在方面有此法者，當知便遇如來。唯然，世尊！此法名何等？當云何奉行？」
<p/>佛告阿難：「此經名為十法之義，當念奉行！」
<p/>爾時，阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="416"/><note n="e46.122"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「其有修行十想者，便盡有漏，獲<note n="e46.123"/>通作證，漸至涅槃。云何為十？所謂白骨想<note n="e46.124"/>、青瘀想<note n="e46.125"/>、膖脹想<note n="e46.126"/>、食不消想<note n="e46.127"/>、血想<note n="e46.128"/>、噉想<note n="e46.129"/>、有常無常想、貪食想、死想、一切世間不可樂想<note n="e46.130"/>。是謂，比丘！修此十想者，得盡有漏，得至涅槃界。又是，比丘！十想之中，一切世間不可樂想最為第一。所以然者，其有修行不可樂想，持信奉法，此二人必越次取證。是故，比丘！若在樹下靜處露坐，當思惟此十想。是故<note n="e46.131"/>，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="417"/><note n="e46.132"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，有一比丘至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，彼比丘白世尊言：「如來今日與諸比丘說：『十想之法，其能修者，斷諸有漏，成無漏行。』如我，世尊！不堪任行此十<note n="e46.133"/>想。所以然者，欲心多故，身意熾盛，不得寧息。」
<p/>爾時，世尊告彼比丘：「汝今當捨淨想，思惟不淨想；捨有常想，思惟無常想；捨有我想，思惟無我想；捨可樂想，思惟不可樂想。所以然者，若比丘思惟淨想，欲心便熾盛；若思惟不淨想，便無欲心。比丘當知：欲為不淨，如彼屎聚；欲如鸜鵒，饒諸音響<note n="e46.134"/>；欲無返復，如彼毒蛇；欲如幻化，如日消雪；當念捨欲，如棄冢間；欲還自害，如蛇懷毒；欲無厭患，如飲鹹水；欲難可滿，如海吞流；欲多可畏，如羅剎村；欲猶怨家，恆當遠離；欲猶少味，如蜜塗刀；欲不可愛，如路白骨；欲現外形，如廁生華；欲為不真，如彼畫瓶，內盛醜物，外見<note n="e46.135"/>殊特；欲無牢固，亦如聚沫。是故，比丘！當念遠離貪欲之想，思惟不淨之想。汝今，比丘！當憶昔迦葉佛所奉行十想，今當重思惟十想，有漏心便解脫。」
<p/>爾時，彼比丘悲泣墮淚不能自止，卽時頭面禮佛，白世尊言：「唯<note n="e46.136"/>，世尊！愚惑積久，如來躬自說十想，方欲遠離。今自懺悔，後更不犯！唯願如來受其重過，原恕不及！」
<p/>佛告<note n="e46.137"/>比丘：「聽汝改過，勿復更犯！又如來與汝說十<note n="e46.138"/>想而不肯奉持。」
<p/>是時，彼比丘聞世尊教誡<note n="e46.139"/>已，在 *閑靜之處，剋己思惟，所以族姓子，剃除鬚髮，著三法衣，修無上梵行者，欲昇<note n="e46.140"/>其所願：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受胎，如實知之。爾時，彼比丘便成阿羅漢。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>結禁‧聖賢居，二力及十念，
<p/>親國‧無罣礙，十輪‧想<note n="e46.141"/>‧觀想。
<p/>增壹阿 *含經卷第四十二<note n="e46.142"/>  
善惡品第四十七<note n="e47.4"/>
<sid n="418"/><note n="e47.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若有眾生奉行十法，便生天上；又行十法，便生惡趣；又行十法，入涅槃界。
<p/>「云何修行十法，生惡趣中？於是，有人殺生、盜劫、淫泆、妄言、綺<note n="e47.6"/>語、惡口、兩舌鬥亂彼此、嫉妬<note n="e47.7"/>、瞋恚、興起邪見，是謂十法。其有眾生，行此十法，入惡趣中<note n="e47.8"/>。
<p/>「云何修行十法，得生天上？於是，有人不殺，不盜，不淫，不妄言、 *綺語、惡口，不兩舌鬥亂彼此，不<note n="e47.9"/>嫉妬、恚害<note n="e47.10"/>、興起邪見。若有人行此十法者，便生天上<note n="e47.11"/>。
<p/>「云何修行十法，得至涅槃？所謂十念，念佛、念法、念比丘僧、念天、念戒、念施、念休息、念安般、念身、念死，是謂修行十法，得至涅槃。比丘當知：其生天及惡趣者，當念捨離；其十法得至涅槃者，善修奉行。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="419"/><note n="e47.12"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「由十惡<note n="e47.13"/>之本，外物衰耗，何況內法。云何為十？所謂殺、盜、淫、妄言、 *綺語、惡口、兩舌鬥亂彼此、嫉妬、恚害<note n="e47.14"/>、心懷邪見。由殺生報故，眾生壽命極短；由不與取報<note n="e47.15"/>故，眾生生便貧賤；由淫泆報故，眾生門不貞良；由妄語 *報故，眾生口氣醜<note n="e47.16"/>弊，致不鮮潔；由 *綺語 *報故，致土地不平整<note n="e47.17"/>；由兩舌報故，土地生荊棘<note n="e47.18"/>；由惡口報故，語有若干種；由嫉妬報<note n="e47.19"/>故，以致穀不豐熟；由恚害報故，多諸穢惡之物；由邪見報故，自然生八大地獄<note n="e47.20"/>。因此十惡報故，使諸外物衰秏<note n="e47.21"/>，何況內物！是謂，比丘！當念捨離十惡之法，修行十善法。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="420"/><note n="e47.22"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，波斯匿王往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，波斯匿王往白世尊言：「如來審有是語：『施我獲福多，餘者獲福少；施我弟子，勿施餘人。』設有人作是語者，豈非毀如來法乎？」
<p/>佛告王曰：「我無此語：『獨應施我，勿施餘人。』大王當知！我恆有此語：『若比丘况中遺餘擲著水中，軟<note n="e47.23"/>蟲食之猶得其福，何況施人而不獲福乎？』但，大王！我有是語：『施持戒人，其福益多，勝於犯戒之人。』」
<p/>爾時，波斯匿王前白佛言：「唯然，世尊！施持戒人，其福倍多於犯戒之人者上。」
<p/>王復白佛言：「尼揵<note n="e47.24"/>子來語我言：『沙門瞿曇知於幻術<note n="e47.25"/>，能迴轉世人。』世尊！此語為審乎？為非耶？」
<p/>佛告王曰：「如是，大王！如向來言：『我有幻法，能迴轉世人。』」
<p/>王白佛言：「何者名為迴轉幻法？」
<p/>佛告王曰：「其殺生者其罪難量，其不殺者受福無量；其不與取者獲罪無量，其不盜者獲福無量；夫淫泆者受罪無量，其不淫者受福無量；其邪見者受罪無量，其正見者獲福無量。我所解幻法者，正謂此耳！」
<p/>是時，波斯匿王白世尊言：「若當世間人民、魔、若魔天、有形之類，深解此幻術者則獲大幸。自今已<note n="e47.26"/>後，不復聽外道異學入我國界，聽四部之眾恆在我宮，常當供養，隨其所須。」
<p/>佛告大王：「勿作是語！所以然者，施畜<note n="e47.27"/>生之類，猶<note n="e47.28"/>獲其福；及施犯戒之人，亦獲其福；施持戒之人，福亦難量；施外仙道之<note n="e47.29"/>人，獲一億之福；施須陀洹、斯陀 *含、阿那 *含、阿羅漢、辟支佛及佛，其福不可量。是故，大王！當興發意，供給當來過去諸佛、聲聞弟子。如是，大王！當作是學！」
<p/>爾時，波斯匿王聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="421"/><note n="e47.30"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，眾多比丘食後皆集普會講堂，咸共論說此義，所謂論者：衣裳、服飾、飲食之論，鄰國、賊寇、戰鬥之論，飲酒、淫泆、五樂之論，歌舞、戲笑、妓樂之論，如此非要，不可稱計。
<p/>爾時，世尊以天耳聽聞諸比丘各作是論，卽往至普會講堂所，問諸比丘：「汝等集此欲何所論說？」
<p/>是時，諸比丘白世尊言：「我等集此共論此不要事。」
<p/>是時，佛告諸比丘曰：「止！止！比丘！勿作此論。所以然者，此論非義，亦無善法之趣。不由此論得修梵行，不得滅盡涅槃之處，不得沙門平等之道。此皆俗論，非正趣之論。汝等已<note n="e47.31"/>離俗修道，不應思惟敗行之論。汝等設欲論者，當論十事功德之論。云何為十？若精勤比丘：少欲、知足、有勇猛心、多聞能與人說法、無畏無恐、戒律具足、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就<note n="e47.32"/>。汝等設欲論者，當論此十事。所以然者，潤及一切，多所饒益，得修梵行，得至滅盡無為之處，涅槃之要也。汝今族姓子已<note n="e47.33"/>出家學道，應當思惟此十事。此論者，正法之論，去離惡趣。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="422"/><note n="e47.34"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，眾多比丘皆集普會講堂，各生此論：「今舍衛城穀米湧<note n="e47.35"/>貴，乞求難果世尊又說：『依於飲食，人身得存，四大依倚心所念法，法依善趣之本。』我等今日便當差次立<note n="e47.36"/>人乞求。使乞求之人得見好妙色，得極妙更樂，得衣裳、飲<note n="e47.37"/>食、牀臥具、病瘦醫藥，不亦善耶？」
<p/>爾時，世尊清淨無瑕穢，以天耳遙聞諸比丘各生此論。爾時，世尊卽往至普會講堂所，在眾中坐，告諸比丘：「汝等集此為何論義？」
<p/>比丘對曰：「我等所論，今舍衛城乞求難得，欲共差次一人次第乞食，隨時得見好色妙服，及衣被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥。我等所論正論<note n="e47.38"/>此耳！」
<p/>佛告比丘：「若乞求比丘四事供養衣被、 *飲食、牀臥具、病瘦醫藥，復用見<note n="e47.39"/>色、聲、香、味、細滑法乎<note n="e47.40"/>？我恆教敕：『乞食<note n="e47.41"/>求有二事：可親、不可親。設得衣被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥，增益惡法，無有善法，此不可親。若得乞求衣被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥，增益善法，不增惡法，此便可親。』汝等比丘！於此法中，欲作何等之論？汝等所論者，非正法論，當捨此法，更莫思惟！不由此得至休息滅盡涅槃之處。
<p/>「設欲論者，當論此十法。云何為十？若精勤比丘：少欲、知足、有勇猛心、多聞能與人說法、無畏無恐、戒律具足、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就。汝等設欲論者，當論此十事。所以然者，潤及一切，多所饒益，得修梵行，得至滅盡之處、無為涅槃界。此論者沙門之義，當念思惟，勿去離心。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="423"/><note n="e47.42"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，眾多<note n="e47.43"/>比丘各集普會講堂，作是異論：「今舍衛城乞食<note n="e47.44"/>難得，非比丘所安之處。我等可立一人次第乞食。此乞比丘，能辦衣被、 *飲食、牀臥具、病瘦醫藥，無所乏短。」
<p/>爾時，眾中有一比丘，白諸人曰：「我等不堪任在此乞求，各共詣摩竭國於彼乞求，又且穀米豐賤，飲食極饒。」
<p/>更復有比丘說曰：「我等不宜在彼國乞食。所以然者，阿闍世王在彼治化，主行非法，又殺父王，與提婆達兜為友，以此因緣故，不宜在彼乞求。」
<p/>復有比丘說曰：「今此拘留沙國土，人民熾盛，饒財多寶，宜在彼土乞求。」
<p/>復有比丘作是說：「我等不宜在彼土乞食。所以然者，惡生王於彼土治化，極為兇<note n="e47.45"/>弊，無有慈仁，人民麁暴，好喜鬥訟。以此因緣，故不應在彼乞食。」
<p/>復有比丘說曰：「我等宜在拘深<note n="e47.46"/>婆羅㮈城，優填王所治之處，篤信佛法，意不移動，我等宜在彼土乞食，所願無違。」
<p/>爾時，世尊以天耳聞諸比丘各生此論，卽嚴整衣服，至諸比丘所，在中央坐，問諸比丘曰：「汝等集此欲何等論？為說何事？」
<p/>是時<note n="e47.47"/>，比<note n="e47.48"/>丘白佛言：「我等集此各興此論：『今舍衛城穀米 *湧貴，乞求叵得，各當共詣摩竭國界，於彼乞求。又彼國土饒財多寶，所索易得。』其中或有比丘說曰：『我等不宜彼國乞食。所以然者，阿闍世王在彼治化，主行非法，又殺父王，與提婆達兜為友，以此因緣，故不宜在彼乞求。』其中復有比丘說曰：『今<note n="e47.49"/>拘留沙國，人民熾盛，饒財多寶，宜在彼國乞食。』復有比丘作是說：『我等不宜在彼乞食。所以然者，惡生王於彼治化，為人 *兇惡，無有慈仁，好喜鬥訟。以此因緣，故不宜在彼乞食。』復有比丘說曰：『我等宜在拘 *深婆羅㮈城，優填王所治之處，篤信佛法，意不移動，宜在彼乞食，所願無違。』在此所<note n="e47.50"/>論，正謂此耳！」
<p/>爾時，佛告諸比丘：「汝等莫稱譏王治國家界，亦莫論王有勝劣<note n="e47.51"/>。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「夫人作善惡，行本有<note n="e47.52"/>所因；
<p/>彼彼獲其報，終不有毀敗。
<p/>夫人作善惡，行本有所因；
<p/>為善受善報，惡受惡果報。
<p/>「是故，比丘！勿興斯意論國事，緣不由此論得至滅盡涅槃之處，亦不得沙門正行之法。設欲作是論，非是正業。汝等應當學十事論<note n="e47.53"/>。云何為十？若精勤比丘：少欲、知足、有勇猛心、多聞能與人說法、無畏無恐、戒律具足、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就。汝設欲論者，當論此十事。所以然者，普潤一切，得修梵行，得至滅盡涅槃之處。汝等已<note n="e47.54"/>出家學道，離於世俗，當勤思惟，勿去離心。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="424"/><note n="e47.55"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，眾多比丘集普會講堂各興此論：「今波斯匿王主行非法，犯聖律教，讖比丘尼得阿羅漢道，十二年中閉在宮內，與共交通。又不事佛、法、比丘僧，無篤信之心向阿羅漢，則無信心於佛、法、聖眾，我等宜應遠離，勿止此土。所以然者，王行非法時，王大臣亦行非法；大臣以<note n="e47.56"/>行非法，左右吏佐亦行非法；吏佐已行非法，諸庶人類亦行非法。我今宜在遠國乞求，不止此邦。又可觀彼風<note n="e47.57"/>俗之化，已見風俗之化，則見殊異之處。」
<p/>爾時，世尊以天耳聽聞諸比丘各興此論，卽往至諸比丘所，在中央坐。爾時，佛告諸比丘：「汝等集此為何論說？」
<p/>眾多比丘白世尊言：「我等在此論波斯匿王，主行非法，犯聖律教，十二年中閉讖比丘尼，在深宮內<note n="e47.58"/>，接待以色。又彼<note n="e47.59"/>得道之人行過三界，然王亦不事佛、法及眾僧，無篤信之心向阿羅漢；已無此心，則無此心於三尊。我等宜遠遊，不須住此。所以然者，王行非法時，臣佐、人民亦復行惡，又觀世間風化之法。」
<p/>爾時，世尊告曰：「汝等勿論國界之事，當自剋己，思惟內省，挍<note n="e47.60"/>計分別。言此論者不合至理，亦復不令人得修梵行，滅盡無為涅槃之處。當自修己，熾然<note n="e47.61"/>法行，自歸最尊。若比丘能自修己，興隆法樂者，此人之類便為我躬自所生。云何，比丘！能自熾然，興隆法樂，無有虛妄，自歸最尊？於是，比丘！內自觀身，身意止，自攝其心，除去亂想，無有憂愁；外自觀身，身意止，自攝其心，除去亂想，無有愁憂<note n="e47.62"/>；有<note n="e47.63"/>復內外觀身，身意止；內觀痛，外觀痛，內外觀痛；內觀心，外觀心，內外觀心；內觀法，外觀法，內外觀法，法<note n="e47.64"/>意止，自攝其心，除去亂想，無有愁憂。如是，比丘！能自熾然<note n="e47.65"/>其行，興隆法樂，自歸最尊。
<p/>「諸有將來、現在比丘，能自熾然不失行本，便為我之所生。是故，比丘！若欲有所論，當論於<note n="e47.66"/>十事。云何為十？所謂精勤比丘：少欲、知足、有勇猛心、多聞能與人說法、無畏無恐、戒律具足、三昧成就、智慧成就、解脫成就<note n="e47.67"/>、解脫見慧成就。汝等設欲論者，當論此十事。所以然者，潤及一切，多所饒益，得修梵行，至滅盡之處、無為涅槃界。此論者沙門之義，當念思惟，勿去離心。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="425"/><note n="e47.68"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，舍衛國城中有一長者<note n="e47.69"/>，與羅云<note n="e47.70"/>作禪屋。爾時，羅云<note n="e47.71"/>隨<note n="e47.72"/>其日數，止彼屋中，後便人間遊化。時，彼長者竊生此心：我當往覲尊者羅 *云。爾時，長者見羅 *云房中，寂寞不見人住。見已，語諸比丘曰：「尊者羅 *云今為所在？」
<p/>比丘報曰：「羅 *云在人間遊化。」
<p/>長者報曰：「唯願諸賢差次人在吾房中住。世尊亦說：『造立園果<note n="e47.73"/>，及作橋舡<note n="e47.74"/>，近道作圊<note n="e47.75"/>廁，持用惠施，長夜獲其福，戒法成就，死必生天上。』以是之故，我與羅 *云作屋耳！今羅 *云不樂我房，唯願諸賢差次人住我房中！」
<p/>諸比丘對曰：「如長者教。」爾時，諸比丘卽差次一比丘住房中。
<p/>是時，尊者羅 *云便作是念：我離世尊積久，今可往問訊。是時，尊者羅 *云卽往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。須臾之間，卽從座<note n="e47.76"/>起，還詣房中，見有異比丘在屋中住。見已，語彼比丘曰：「誰持我房與卿使<note n="e47.77"/>住？」
<p/>比丘報曰：「眾僧差次令我住此房中。」
<p/>是時，羅 *云還至世尊所，因此緣本，具白世尊：「不審如來，眾僧差次我房，使道人在此止住耶？」
<p/>佛告羅 *云：「汝往至長者家，語長者曰：『我所行法無有身、口、意行有過乎？又非身三、口四、意三過乎<note n="e47.78"/>？長者先持房施我，後復持與聖眾。』」
<p/>是時，羅 *云受佛教已，卽往長者家，語長者曰：「我非有身三、口四、意三過*乎？」
<p/>長者報曰：「我亦不見羅 *云身、口、意過也。」
<p/>羅 *云語長者曰：「何故奪我房舍持與聖眾？」
<p/>長者報曰：「我見房空，是故持施聖眾。時我復作是念：尊者羅 *云必不樂我房中。故持惠施耳！」
<p/>是時，羅 *云聞長者語已，即還至世尊所，以此因緣，具白如來。是時，世尊卽告阿難：「速打揵椎<note n="e47.79"/>，諸有比丘在祇洹精舍者，盡集普會講堂。」
<p/>時，阿難卽受佛教，召諸比丘在普會講堂。爾時，世尊告諸比丘：「我今當說惠施清淨，汝等善思念之。」爾時，諸比丘從佛受教。
<p/>世尊告曰：「彼云何名為惠施清淨？於是，比丘！若有人以物惠施，後復還奪更與餘人，此名為施不均整，非平等施。若復有人奪彼人物，持施聖眾；若復有人還奪聖眾，持用與人，此非為平等之施，亦非清淨之施。轉輪聖王自於境界猶得自在，比丘於己衣况亦得自在。若復彼人口不見許，而取他人物與人者，此非平等之施。我今告諸比丘，施主見與，受主不見與者，此非平等之施。若復彼比丘會遇命終，當持此一房在眾中結羯磨<note n="e47.80"/>，傳告唱令：『某甲比丘命終，今持此房在眾分處，欲安處何人？隨聖眾教。諸賢！任使某甲比丘住者，各共忍之。』若不聽者，今便說再三，亦當作是說之。若眾僧一人不聽而與者，則非平等之施，則為雜濁之物。今還與羅 *云房，清淨受之。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="426"/><note n="e47.81"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>時，尊者大均頭在靜寂之處，興此念想：諸前後中央<note n="e47.82"/>之見，云何得知？爾時，大<note n="e47.83"/>均頭到時，著衣持鉢，到世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，均頭白世尊言：「今此諸見，前後相應，云何得滅此見？又使餘者不生？」
<p/>世尊告曰：「於是，均頭！此見所出與<note n="e47.84"/>所滅之處，皆是無常、苦、空。均頭知之，當建此意。夫見之法六十二種<note n="e47.85"/>，要當住十善<note n="e47.86"/>之地，除去此見。云何為十？於是，均頭！他好殺生，我等應當不殺；他好盜，我不盜；他犯梵行，我行梵行；他妄語，我不行妄語；他行兩舌鬥亂彼此、綺語、惡口、嫉妬、恚、邪見，我行正見。
<p/>「均頭當知：如從惡道得值正道，如從邪見得至正見，迴邪就正，猶如有人自己沒溺，復欲渡<note n="e47.87"/>人者，終無此理。己未滅度，欲使他人滅度者，此事不然。如有人自不沒溺，便能 *渡人，可有此理。今亦如是，自般涅槃，復使他人取滅度者，可有此理。是故，均頭當念：離殺，不殺滅度；離盜，不盜滅度；離淫，不淫滅度；離妄語，不妄語滅度；離綺<note n="e47.88"/>語，不 *綺語滅度；離麁言，不麁言滅度；離鬥亂彼此，不鬥亂彼此滅度；離嫉妬，不嫉妬滅度；離恚，不恚滅度；離邪見，得正見滅度。
<p/>「均頭當知：若凡夫之人便生此念：『為有我耶？為無我<note n="e47.89"/>耶？有我無我耶？世有常耶？世無常耶？世有邊耶？世無邊耶？命是身耶？為命異身異耶？如來死耶？如來不死耶？為有死耶？為無死耶？為誰造此世<note n="e47.90"/>？』生諸邪見：『為是梵天造此世？為是地主施設此世？又梵天造<note n="e47.91"/>此眾生，地主造此世間；眾生<note n="e47.92"/>本無今有，已<note n="e47.93"/>有便滅。』凡夫之人無聞、無見，便生此念。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「自然有梵天，此是梵志語；
<p/>此見不真正，如彼之所見：
<p/>我主生蓮華，梵天於中出；
<p/>地主生梵天，自生不相應。
<p/>地主剎利種，梵志之父母；
<p/>云何剎利子，梵志還相生？
<p/>尋其所生處，諸天之所說；
<p/>此是歎譽言，還自著羇<note n="e47.94"/>難。
<p/>梵<note n="e47.95"/>天生人民，地主造世間；
<p/>或言餘者造，此語誰者審？
<p/>恚欲之所惑，三事共合集；
<p/>心不得自在，自稱我世勝。
<p/>天神造世間，亦非梵天生；
<p/>設復梵天造，此非虛妄耶？
<p/>尋跡遂復多，審諦方言虛；
<p/>其行各各異，此行不審實。
<p/>「均頭當知：眾生之類所見不同，其念各異。此諸見者皆是無常，其有懷抱此見，則是無常變易之法。若他人殺生，我等當離殺生<note n="e47.96"/>；設他盜者，當遠離之；不習其行，專其心意，不使錯亂，思惟挍<note n="e47.97"/>計，邪見所興，乃至十惡之法皆當去離，不習其行。若他瞋恚，我等學於忍辱；他人懷嫉妬，我當捨離；他興憍慢，我念捨離；若他自稱、毀餘人，我等不自稱、不毀他人；他人<note n="e47.98"/>不少欲，我等當學少欲；他人犯戒，我修其戒；他人有懈怠，我當精進；他人不行三昧，我行三昧。當作是學！他人愚惑，我行智慧。其能觀察分別其法者，邪見消滅，餘者不生。」
<p/>是時，均頭受如來教已，在閑靜之處，思惟挍<note n="e47.99"/>計，所以族姓子，出家學道，著三法衣，修無上梵行：生死已盡，梵行已立，所造已辦，更不復受有，如實知之。是時，均頭便成阿羅漢。
<p/>爾時，均頭聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="427"/><note n="e47.100"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「地獄眾生受其罪報，極至一劫，或有其中間夭者；受畜生罪報，極至一劫，其間有中夭者；受餓鬼報，極至一劫，其間有中夭者。比丘當知：鬱單曰人壽千歲，無有中夭者。所以然者，彼土人民無所係屬，設於彼命終，生善處天上，無有墮落者。弗于逮人民壽五百歲，亦有中夭者；瞿耶尼人民壽二百五十歲，亦有中夭者；閻浮提人民極壽百歲，亦有中夭者多。
<p/>「正使人壽命極至十十<note n="e47.101"/>，人民之兆以壽 *十十，其行不同，性分各異。初十幼<note n="e47.102"/>小，無所識知；第二十少多有知，猶不貫了；第三十欲意熾盛，貪著於色；第四十多諸伎<note n="e47.103"/>術，所行無端；第五十解義明了，所習不忘<note n="e47.104"/>；第六十慳著財物，意不決了；第七十懈怠喜眠，體性遲緩；第八十無有少壯之心，亦無榮飾；第九十多諸病痛，皮緩面皺；第 *十十諸根衰秏<note n="e47.105"/>，骨節相連，多 *忘意錯。比丘知之：設人壽百歲，當經歷爾許之難。設人壽百歲，當經三百冬、夏、秋<note n="e47.106"/>，計其壽命，蓋不足言。若人壽百歲，當食三萬六千食，其間或有不食時：瞋不食，不與不食，病不食。計彼食與不食，及飲母乳，取要言之，三萬六千食。比丘！若人壽百歲其限歲數，飲食之法其狀如是。
<p/>「比丘當知：閻浮地人民，或壽極長與無量壽等。過去久遠不可計世，有王名療<note n="e47.107"/>眾病，壽命極長，顏色端正<note n="e47.108"/>，受樂無量。爾時，無疾病、老、死<note n="e47.109"/>之患。時，有夫婦二人生一子，子便命終。是時，父母抱舉令坐，又持食與，然彼子不飲、不食，亦不起坐。何以故爾？以命終故。是時，彼父母便生此念：我子今日何為瞋恚，不肯食飲，亦不言語？所以然者，由彼人民不聞死亡音響<note n="e47.110"/>之所致也。
<p/>「爾時，彼父母便復念曰：『我子今已<note n="e47.111"/>經七日不飲、不食，亦復不知何由默然？我今可以此因緣，往白療病大王使知。』是時，父母往至王所，以此因緣，具白大王。是時，大王便作是念：今日已聞死亡音 *響。王告之曰：『汝等可持此小兒到吾所。』爾時，父母卽抱小兒至國王所。王見已，告父母曰：『此兒已<note n="e47.112"/>命終。』時，父母白王言：『云何名為命終？』王告曰：『此兒更不行起<note n="e47.113"/>、言對、談說、飲食、戲樂，身體正直，無所復為，故名為命終。』是時，夫婦復白王言：『如此之變當經幾時？』王告之曰：『此兒不久身體爛壞，膖脹臭處，無所復任。』爾時，父母不信王語，復抱死兒，還至家中，未經幾時，身體盡壞，極為臭穢。是時，父母方信王語云：『此兒不久身體膖脹，盡當壞敗。』
<p/>「是時，夫婦復抱此膖脹小兒至國王所，而白王言：『唯然，大王！今持此兒奉貢大王。』時，父母亦不啼哭，所以然者，由不聞死亡之音故。是時，大王剝取其皮，而作大鼓，復敕作七重樓閣，持此鼓安處其上，卽敕一人：『汝當知之，令守護此鼓，百歲一擊，無令失時。』受王教誡<note n="e47.114"/>，百歲一擊。時，諸人民聞此鼓音，怪未曾有，語諸人曰：『何者音 *響？為是誰聲？乃徹於斯！』王告之曰：『此是死人皮之 *響！』眾生聞已，各興念曰：奇哉！乃聞此聲。汝等比丘！爾時王者，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，爾時王者，卽我身是也。以此知之，昔日閻浮地壽命極長，如今閻浮地人民極為短命，滅<note n="e47.115"/>者難限。所以然者，由殺害多故，致命極短，華色失乎<note n="e47.116"/>！由此因緣，故致變怪。
<p/>「比丘當知：閻浮地五十歲，四天王中一日一夜。計彼日夜之數，三十日為一月，十二月為一歲，四天王壽命五百歲，或復有中夭者。計人中之壽十八億歲，還活地獄一日一夜。計彼一日一夜之數，三十日為一月，十二月為一歲，還活地獄極壽千歲，復有中夭者，計人中之壽三十六億歲。計人中百歲，三十三天一日一夜，計彼日月年歲之數，三十三天壽千歲，其間或有中夭者。計人中之壽三十六億歲，阿鼻地獄中一日一夜。復計彼日月之數，三十日為一月，十二月為一歲，計彼日夜之數壽二萬歲，計人中之壽，壽一拘利<note n="e47.117"/>。如是，比丘！計此之壽轉轉增倍，除無想天<note n="e47.118"/>。無<note n="e47.119"/>想天壽八萬四千劫，除<note n="e47.120"/>淨居天<note n="e47.121"/>不來此世。是故，比丘！勿懷放逸，於現身上得盡有漏。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹<note n="e47.122"/>阿 *含經卷第四十 *三<note n="e47.123"/>  
十不善品第四十八<note n="e48.4"/>
<sid n="428"/><note n="e48.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「其有眾生，修行殺生，廣布殺生，種地獄罪，餓鬼、畜生行；若生人中，壽命極短；所以然者，由害他命。
<p/>「若有眾生盜他物者，種三惡道之罪；若生人中，恆遭貧匱，食不充口，衣不蓋形，皆由盜故；劫奪物者，卽斷他命根。
<p/>「若有眾生，好喜<note n="e48.6"/>貪泆，種三惡道；若生人中，門不貞良，竊盜淫泆。
<p/>「若有眾生妄語者，種地獄罪；若生人中，為人所輕，言不信受，為人所賤；所以然者，皆由前世妄語所致。
<p/>「若有眾生兩舌者，種三惡道之罪；設生人中，心恆不定，常懷愁憂；所以然者，由彼人兩頭傳虛言故。
<p/>「若有眾生麁言者，種三惡道之罪；若生人中，為人醜弊，常喜罵呼；所以然者，由彼人言不專正之所致也。
<p/>「若有眾生鬥亂彼此，種三惡道之罪；設生人中，多諸怨憎，親親離散；所以然者，皆由前世鬥亂之所致也。
<p/>「若有眾生嫉妬者，種三惡道；若生人中，乏諸衣裳；所以然者，由彼人起貪嫉故。
<p/>「若有眾生起害意，種三惡道；設生人中，恆多虛妄，不解至理，心亂不定；所以然者，皆由前世恚怒所致也，無有慈仁。
<p/>「若有眾生，行邪見者，種三惡道；若生人中，乃在邊地，不生中國，不𨧤三尊道法之義，或復聾盲瘖瘂，身形不正，不解善法、惡法之趣<note n="e48.7"/>；所以然者，皆由前世無信根故，亦不信沙門、婆羅門、父母、兄弟。
<p/>「比丘知之：由此十惡之報，致此殃舋。是故，比丘！當離十惡，修行正見。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="429"/><note n="e48.8"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊十五日說戒時，將諸比丘，前後圍<note n="e48.9"/>遶，往詣普會講堂。爾時，世尊默然觀察，諸聖眾寂寞不語。是時，阿難白佛言：「今<note n="e48.10"/>日聖眾盡集講堂。唯然，世尊！當與諸比丘說禁戒<note n="e48.11"/>。」爾時，世尊亦復默然不語。
<p/>是時，阿難須臾復白佛言：「今正是時，宜說禁戒，初夜欲盡。」
<p/>爾時，世尊復默不語。爾時，阿難須臾復白佛言：「中夜欲竟，眾僧勞頓，唯願世尊以時說戒！」
<p/>爾時，世尊復默然不語。是時，阿難須臾復白佛言：「後夜欲盡，唯願世尊以時說戒！」
<p/>佛告阿難：「眾中不淨者故不說戒。今聽上座<note n="e48.12"/>，使說禁戒。若僧上座，不堪任說戒者，聽持律<note n="e48.13"/>說禁戒。若無持律<note n="e48.14"/>者，其能誦戒通利者，當唱之使說戒。自今已<note n="e48.15"/>後，如來更不說戒。眾中不淨，如來於中說戒，彼人頭破為七分，如彼酬羅果無<note n="e48.16"/>異。」
<p/>是時，阿難悲泣交集，並<note n="e48.17"/>作是說：「聖眾今日便為孤窮。如來正法去<note n="e48.18"/>何速疾<note n="e48.19"/>？不<note n="e48.20"/>淨之人出何速疾？」
<p/>是時，大目乾<note n="e48.21"/>連便作是念：此眾中何等毀法之人，在此眾中乃令如來不說禁戒？是時，大目 *乾連入三昧定，遍觀聖眾心中瑕穢。爾時，目連見馬師、滿宿二比丘在眾會中，是時目連卽從座起，至彼比丘所，而告之曰：「汝等速起，離此座中，如來見譏，由卿等故，如來不說禁戒。」
<p/>爾時，二比丘默然不語。是時，目連復再三告曰：「汝等速起，不須住此。」
<p/>是時，彼比丘默然不對。是時，目連卽前捉手將至門外，還取門閉，前白佛言：「不淨比丘 *已將在外，唯然世尊時說禁戒！」
<p/>佛告目連：「止！止！目連！如來更不與比丘說戒，如來所說言不有二，還詣座所。」
<p/>是時，目連復白佛言：「今此眾中 *已生瑕穢，我不堪任行維那<note n="e48.22"/>法，唯願世尊更差餘人！」爾時，世尊默然可之。是時，目連頭面禮世尊足，還就本座。
<p/>是時，阿難白世尊言：「毗婆尸<note n="e48.23"/>如來出現世時聖眾多少？為經幾時，乃生瑕穢？乃至迦葉<note n="e48.24"/>弟子多少？云何說戒？」
<p/>佛告阿難：「九十一劫有佛出世，名毗婆尸如來、至真、等正覺，出現世間。爾時，三會聖眾：初一會時比丘有百千<note n="e48.25"/>六萬八千聖眾；第二會時十六萬聖眾；第三會時十萬聖眾，皆是阿羅漢。彼佛壽八萬四千歲，百歲之中聖眾清淨。彼佛恆以一偈為禁戒：
<p/>『忍辱為第一，佛說無為最；
<p/>不以剃鬚髮，害他為沙門。』
<p/>「是時，彼佛以此一偈，百歲之中而為禁戒， *已生瑕穢，便立禁戒。
<p/>「復於三十一劫中，有佛名試詰<note n="e48.26"/>如來、至真、等正覺，出現於世。爾時，亦復三會聖眾：初一會時有十六萬聖眾；第二會時十四萬聖眾；第三會時十萬聖眾。彼佛爾時，八十年中清淨無瑕穢，亦說一偈：
<p/>『若眼見非邪，慧者護不著；
<p/>棄捐於眾惡，在世為黠慧。』
<p/>「爾時，彼佛八十年中說此一偈，後有瑕穢，更<note n="e48.27"/>立禁戒。
<p/>「爾時， *試詰佛壽七萬歲。於彼劫中，復有佛出現世間，名曰毗舍羅婆<note n="e48.28"/>，亦三會聖眾：初會之時十萬聖眾，盡是羅漢；第二會時八萬羅漢；第三會時七萬羅漢，諸漏已<note n="e48.29"/>盡。毗舍羅婆如來七十年中無瑕穢。爾時，復以一偈半<note n="e48.30"/>為禁戒：
<p/>『不害亦不非，奉行於大戒；
<p/>於食知止足，牀座亦復然；
<p/>執志為專一，是則諸佛教。』
<p/>「七十年中以此一偈半<note n="e48.31"/>為禁戒，後有瑕穢，更立禁戒<note n="e48.32"/>。毗舍羅婆如來壽七萬歲。
<p/>「於此賢劫中，有佛出世，名曰拘樓孫<note n="e48.33"/>如來，出現世間。爾時，二會聖眾：初會之時七萬聖眾，皆是阿羅漢；第二會時六萬阿羅漢。彼佛爾時，六十年中無有瑕穢。彼佛爾時，以二偈以為禁戒。
<p/>『譬如蜂採華，其色甚香潔；
<p/>以味惠施他，道士遊聚落<note n="e48.34"/>。
<p/>不誹謗於人，亦不觀是非；
<p/>但自觀身行，諦觀正不正。』
<p/>「六十年中說此二偈，以為禁戒<note n="e48.35"/>，自此已<note n="e48.36"/>來，以有瑕穢，便立禁戒。彼佛壽六萬歲。
<p/>「於此賢劫中有佛出世，名曰拘那含牟尼<note n="e48.37"/>如來、至真、等正覺。爾時，二會聖眾：初會之時六十萬聖眾，皆是阿羅漢；第二會時四<note n="e48.38"/>十萬聖眾，皆是阿羅漢。爾時，彼佛四十年中無有瑕穢，以一偈為<note n="e48.39"/>禁戒：
<p/>『執志莫輕戲，當學尊寂道；
<p/>賢者無愁憂，常滅志所念。』
<p/>「四十年中說此一偈，以為禁戒<note n="e48.40"/>，自此 *以來，便有瑕穢，更<note n="e48.41"/>立禁戒。彼佛壽四萬歲。
<p/>「於此賢劫有佛，名為迦葉，出現世間。爾時，彼佛亦二會聖眾：初會之時四十萬眾；第二會時三十萬眾，皆是阿羅漢。二十年中無有瑕穢，恆以一偈，以為禁戒：
<p/>『一切惡莫作，當奉行其善；
<p/>自淨其志意，是則諸佛教。』
<p/>「二十年中說此一偈，以為禁戒<note n="e48.42"/>，犯禁之後， *更立制限。爾時，迦葉佛壽二萬歲。
<p/>「我今如來出現於世，一會聖眾千二百五十人，十二年中無有瑕穢，亦以一偈為<note n="e48.43"/>禁戒：
<p/>『護口、意清淨，身行亦清淨；
<p/>淨此三行跡，修行仙人道。』
<p/>「十二年中說此一偈，以為禁戒<note n="e48.44"/>，以生犯律之人，轉有二百五十戒<note n="e48.45"/>。自今 *已後眾僧集會，啟白如律：『諸賢！咸聽！今十五日說戒，今僧忍者，眾僧和合。」說禁戒以啟此已<note n="e48.46"/>，設有比丘有所說者，不應說戒，各共默然。若無語者，應為說戒，乃至說戒序<note n="e48.47"/>後<note n="e48.48"/>，復當問：『諸賢！誰不清淨？』如是再三：『誰不清淨？』清淨者，默然持之。然今人壽命極短，盡壽不過百年。是故，阿難！善<note n="e48.49"/>受持之。」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「過去久遠諸佛世尊，壽命極長，犯律者少，無有瑕穢。然今人民壽命為<note n="e48.50"/>極<note n="e48.51"/>短少，不過十十<note n="e48.52"/>。過去諸佛滅度之後，有遺法住世，為經幾時？」
<p/>佛告阿難：「過去諸佛滅度之後，法不久存。」
<p/>阿難白佛言：「設如來滅度之後，正法存世當經幾時？」
<p/>佛告阿難曰：「我滅度之後，法當久存。迦葉佛滅度後，遺法住七日中。汝今，阿難！如來弟子為少，莫<note n="e48.53"/>作是觀，東方弟子無數億千，南方弟子無數億千。是故，阿難！當建此意：我釋迦文佛壽命極長。所以然者，肉身雖取滅度，法身存在，此是其義。當念奉行！」
<p/>爾時，阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="430"/><note n="e48.54"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，阿難偏露右肩，右膝著地，白世尊言：「如來玄鑒，無事不察，當來、過去、現在三世皆悉明了，諸<note n="e48.55"/>過去諸佛姓字、名號，弟子菩薩翼從多少，皆悉知之，一劫、百劫、若無數劫，悉觀察知<note n="e48.56"/>。亦復知國王、大臣、人民姓字，斯能分別。如今現在國界若干，亦復明了。將來久遠彌勒出現，至真、等正覺，欲聞其變；弟子翼從佛境豐樂，為經幾時？」
<p/>佛告阿難：「汝還就座，聽我所說，彌勒出現，國土豐樂，弟子多少，善思念之，執在心懷。」是時，阿難從佛受教，卽還就座。
<p/>爾時，世尊告阿難曰：「將來久遠於此國界，當有城郭名曰雞頭，東西十二由旬，南北七由旬，土地豐熟，人民熾盛，街巷成行。爾時，城中有龍王名曰水光，夜雨澤香，晝則清和。是時，雞頭城中有羅剎鬼名曰葉華，所行順法，不違正教，伺<note n="e48.57"/>人民寢寐之後，除去穢惡諸不淨者，又以香汁而灑其地，極為香淨。阿難當知：爾時，閻浮地東、西、南、北十萬由旬，諸山河石壁皆自消滅，四大海水各據一方。
<p/>「時，閻浮地極為平整，如鏡清明，舉閻浮地內，穀食豐賤，人民熾盛，多諸珍寶，諸村落相近，雞鳴相接。是時，弊花果樹枯竭，穢惡亦自消滅，其餘甘美果樹，香氣殊好者，皆生乎地。爾時，時氣和適，四時順節，人身之中無有百八之患。貪欲、瞋恚、愚癡不大殷勤。人心平均皆同一意，相見歡悅，善言相向，言辭一類，無有差別。如彼鬱單曰人，而無有異。是時，閻浮地內人民大小皆同一嚮<note n="e48.58"/>，無若干之差別也。彼時男女之類意欲大小便，地自然開，事訖之後，地復還合。爾時，閻浮地內自然生粳米，亦無皮裹<note n="e48.59"/>，極為香美，食無患苦。所謂金銀、珍寶、車璖、瑪瑙<note n="e48.60"/>、真珠、虎<note n="e48.61"/>珀，各散在地，無人省錄。是時，人民手執此寶，自相謂言：『昔者之人由此寶故，各相傷害，繫閉牢獄，更無數苦惱，如今此寶與瓦石同流，無人守護。』
<p/>「爾時，法王出現，名曰蠰佉<note n="e48.62"/>，正法治化，七寶成就。所謂七寶者：輪寶、象寶、馬寶、珠寶、玉女寶、典兵寶、守藏之寶，是謂七寶。領此閻浮地內，不以刀杖，自然靡伏。如今，阿難！四珍之藏：乾陀越<note n="e48.63"/>國伊羅鉢<note n="e48.64"/>寶藏，多諸珍琦<note n="e48.65"/>異物，不可稱計；第二彌梯羅<note n="e48.66"/>國般綢大藏，亦多珍寶；第三須賴吒<note n="e48.67"/>大國有寶藏，亦多珍寶；第四婆羅㮈<note n="e48.68"/>蠰佉有大藏，多諸珍寶，不可稱計。此四大藏自然應現<note n="e48.69"/>，諸守藏人各來白王：『唯願大王以此寶藏之物，惠施貧窮！』爾時，蠰佉大王得此寶已，亦復不省錄<note n="e48.70"/>之，意無財物之想。時，閻浮地內自然樹上生衣，極細柔軟，人取著之，如今鬱單曰<note n="e48.71"/>人自然樹上生衣，而無有異。
<p/>「爾時，彼王有大臣，名曰修梵摩，是王少小同好，王甚愛敬。又且顏貌端正<note n="e48.72"/>，不長、不短，不肥、不瘦，不白、不黑，不老、不少。是時，修梵摩有妻，名曰梵摩越，玉<note n="e48.73"/>女中最極為殊妙，如天帝妃，口作優<note n="e48.74"/>鉢蓮花香，身作栴檀香，諸婦人八十四態，永無復有，亦無疾病亂想之念。爾時，彌勒菩薩於兜率<note n="e48.75"/>天，觀察父母不老、不少，便降神下應，從右脅生，如我今日右脅生無異，彌勒菩薩亦復如是。兜率諸天各各唱令：『彌勒菩薩已<note n="e48.76"/>降神下<note n="e48.77"/>。』是時，修梵摩卽與子立字，名曰彌勒，有三十二相、八十種好，莊嚴其身，身黃金色。爾時，人壽極長，無有諸患，皆壽八萬四千歲，女人年五百歲然後出適<note n="e48.78"/>。爾時，彌勒在家未經幾時，便當出家學道。
<p/>「爾時，去雞頭城不遠，有道樹名曰龍華，高一由旬，廣五百步。時，彌勒菩薩坐彼樹下，成無上道果；當其夜半，彌勒出家，卽其夜成無上道。時，三千大千剎土，六變震動，地神各各相告曰：『今彌勒 *已成佛！』轉至聞四天王宮：『彌勒 *已成佛道！』轉轉聞徹三十三天、焰<note n="e48.79"/>天、兜 *率天、化自在天、他化自在天，聲展轉乃至梵天：『彌勒 *已成佛道！』爾時，魔名大將以法治化，聞如來名教音響<note n="e48.80"/>之聲，歡喜踊躍，不能自勝，七日七夜不眠不寐。是時，魔王將欲界無數天人，至彌勒佛所，恭敬禮拜。
<p/>「彌勒聖尊與諸天漸漸說法微妙之論，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲不淨想，出要為妙。爾時，彌勒見諸人民 *已發心歡喜，諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e48.81"/>、盡、道，悉與諸天人廣分別其義。爾時，座上八萬四千天子諸塵垢盡，得法眼淨。爾時，大將魔王告彼界人民之類曰：『汝等速出家。所以然者，彌勒今日 *已度彼岸，亦當度汝等使至彼岸。』
<p/>「爾時，雞頭城中長者，名曰善財，聞魔王教令，又聞佛音 *響，將八萬四千眾，至彌勒佛所，頭面禮足，在一面坐。爾時，彌勒漸與說法微妙之論，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲不淨想，出要為妙。爾時，彌勒見諸人民心開意解，如諸佛世尊常所說法：苦、 *集、盡、道，與諸人民廣分別義。爾時，座上八萬四千人，諸塵垢盡，得法眼淨。是時，善財與八萬四千人等，卽前白佛：『求索出家，善修梵行，盡成<note n="e48.82"/>阿羅漢道。』爾時，彌勒初會八萬四千阿羅漢。
<p/>「是時， *蠰佉王聞彌勒已<note n="e48.83"/>成佛道，便往至佛所，欲得聞法。時，彌勒<note n="e48.84"/>與說<note n="e48.85"/>法，初善、中善、竟<note n="e48.86"/>善，義理深邃。爾時，大王復於異時立太子，賜剃頭師珍寶，復以雜寶與諸梵志，將八萬四千眾<note n="e48.87"/>，往至佛所，求作沙門，盡成道<note n="e48.88"/>果，得阿羅漢。
<p/>「是時，修梵摩大長者聞彌勒 *已成佛道，將八萬四千梵志之眾，往至佛所，求作沙門，得阿羅漢。唯修<note n="e48.89"/>梵摩一人，斷三結使，必盡苦<note n="e48.90"/>際。
<p/>「是時，佛母梵摩越復將八萬四千婇女之眾，往至佛所，求作沙門。是<note n="e48.91"/>時，諸女人盡得羅漢。唯有梵摩越一人，斷三結使，成須陀洹。
<p/>「爾時，諸剎利婦聞彌勒如來出現世間，成等正覺，數千萬眾往至佛所，頭面禮足，在一面坐，各各生心，求作沙門<note n="e48.92"/>，出家學道，或有越次取證，或有不取證者。爾時，阿難！其不越次取證者，盡是奉法之人，患厭一切世間不可樂想。爾時，彌勒當說三乘之教，如我今日弟子之中，大迦葉者行十二頭陀，過去諸佛所善修梵行，此人常佐彌勒，勸化人民。」
<p/>爾時，迦葉去如來不遠，結跏<note n="e48.93"/>趺坐，正身正意，繫念在前。爾時，世尊告迦葉曰：「吾今年已<note n="e48.94"/>衰秏<note n="e48.95"/>，年向八十餘。然今如來有四大聲聞，堪任遊化，智慧無盡，眾德具足。云何為四？所謂大迦葉比丘、君屠鉢漢比丘、賓頭盧比丘、羅云比丘。汝等四大聲聞要不般涅槃，須吾法沒盡，然後乃當般涅槃。大迦葉亦不應般涅槃，要須彌勒出現世間。所以然者，彌勒所化弟子，盡是釋迦文佛弟子，由我遺化得盡有漏。摩竭國界毗提村中，大迦葉於彼山中住。又彌勒如來將無數千人眾，前後圍遶，往至此山中，遂蒙佛恩，諸鬼神當與開門，使得見迦葉禪窟。
<p/>「是時，彌勒伸右手指示迦葉，告諸人民：『過去久遠釋迦文佛弟子，名曰迦葉，今日現在，頭陀苦行最為第一。』是時，諸人民見已，歎未曾有，無數百千眾生，諸塵垢盡，得法眼淨。或復有眾生，見迦葉身已，此名為最初之會，九十六億人，皆得阿羅漢。斯等之人皆是我弟子。所以然者，悉由受我教訓之所致也。亦由四事因緣：惠施、仁愛、利人、等利。爾時，阿難！彌勒如來當取迦葉僧伽梨著之。是時，迦葉身體奄然星散。是時，彌勒復取種種香華<note n="e48.96"/>，供養迦葉。所以然者，諸佛世尊有恭<note n="e48.97"/>敬心於正法故。彌勒亦由我所受正法化，得成無上正真之道。
<p/>「阿難當知：彌勒佛第二會時，有九十四億人，皆是阿羅漢，亦復是我遺教弟子，行四事供養之所致也。又彌勒第三之會九十二億人，皆是阿羅漢，亦復是我遺教弟子。
<p/>「爾時，比丘姓號皆名慈氏弟子，如我今日諸聲聞皆稱釋迦弟子。爾時，彌勒與諸弟子說法：『汝等比丘！當思惟無常之想、樂有苦想、計我無我想、實有空想、色變之想、青瘀之想、膖<note n="e48.98"/>脹之想、食不消想、血想、一切世間不可樂想。所以然者，比丘當知：此十想者，皆是過去釋迦文佛與汝等說，令得盡有漏、心得解脫。
<p/>「『若復此眾中釋迦文佛弟子，過去時修於梵行，來至我所；或於釋迦文佛所，奉持其法，來至我所；或復於釋迦文佛所，供養三寶，來至我所；或於釋迦文佛所，彈指之頃，修於善本，來至此間；或於釋迦文佛所，行四等心，來至此者；或於釋迦文佛所，受持五戒、三自歸，來至我所；或於釋迦文佛所，起神寺廟，來至我所；或於釋迦文佛所，補治故寺，來至我所；或於釋迦文佛所，受八關齋法，來至我所；或於釋迦文佛所，香花供養，來至此者；或復於彼聞佛法，悲泣墮淚，來至我所；或復於釋迦文佛，專意聽法，來至我所；復盡形壽善修梵行，來至我所；或復書讀諷誦，來至我所者；承事供養，來至我所者。』
<p/>「是時，彌勒便說此偈：
<p/>『增益戒聞德，禪及思惟業；
<p/>善修於梵行，而來至我所。
<p/>勸施發歡心，修行心原<note n="e48.99"/>本；
<p/>意無若干想，皆來至我所。
<p/>或發平等心，承事於諸佛；
<p/>飯食與聖眾，皆來至我所。
<p/>或誦戒契經，善習與人說；
<p/>熾然於法本，今來至我所。
<p/>釋種善能化，供養諸舍利；
<p/>承事法供養，今來至我所。
<p/>若有書寫經，頒<note n="e48.100"/>宣於素上；
<p/>其有供養經，皆來至我所。
<p/>繒綵及眾物，供養於神寺；
<p/>自稱南無佛，皆來至我所。
<p/>供養於現在，諸佛過去者；
<p/>禪定正平等，亦無有增減。
<p/>是故於佛法，承事於聖眾；
<p/>專心事三寶，必至無為處。』
<p/>「阿難當知：彌勒如來在彼眾中當說此偈。爾時，眾中諸天、人民思惟此十想，十一姟<note n="e48.101"/>人諸塵垢盡，得法眼淨。
<p/>「彌勒如來千歲之中，眾僧無有瑕穢，爾時恆以一偈，以為禁戒：
<p/>『口意不行惡，身亦無所犯；
<p/>當除此三行，速脫生死淵。』
<p/>「過千歲之後，當有犯戒之人，遂復立戒。
<p/>「彌勒如來當壽八萬四千歲，般涅槃後，遺法當存八萬四千歲。所以然者，爾時眾生皆是利根。其有善男子、善女人，欲得見<note n="e48.102"/>彌勒佛，及三會聲聞眾，及鷄頭城，及見 *蠰佉王，并四大藏珍寶者，欲食自然粳米，并著自然衣裳，身壞命終生天上者，彼善男子、善女人，當勤加精進，無生懈怠，亦當供養諸法師承事，名華、擣香種種供養無令有失。如是，阿難！當作是學！」
<p/>爾時，阿難及諸大會聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿 *含經卷第四十 *四<note n="e48.103"/>  
不善品第四十八<note n="e48.4"/>入前品中<note n="e48.5"/>
<sid n="431"/><note n="e48.6"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，眾多比丘集普會講堂，各生此念：今如來甚奇！甚特！過去取般涅槃者，亦復知彼姓名、種族、持戒、翼從，皆悉分明，三昧、智慧、解脫、解脫見慧，身壽有長短，皆悉知之。云何，諸賢！為是如來分別法處，極為清淨，知彼諸佛姓字所出之處乎？為是諸天來至佛所而告此耶？
<p/>爾時，世尊以天耳徹聞眾多比丘各興此論，便往至諸比丘所，在中央坐。爾時，世尊告諸比丘：「汝等集此為何等論？欲說何法？」
<p/>諸比丘白佛言：「我等集此，論正法之要。諸人各興此論議<note n="e48.7"/>：如來甚奇！甚特！乃能知過去諸佛世尊名字姓號，智慧多少，靡不貫博，甚可奇雅！云何，諸賢！為是如來分別法界，極為清淨，知彼諸佛姓字所出之處乎？為是諸天來至佛所而告此耶？」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「汝等欲得聞過去諸佛神智之力乎？姓字名號、壽命長短耶？」
<p/>諸比丘對曰：「今正是時，唯願世尊敷演其義！」
<p/>佛告諸比丘：「汝等善思念之，吾當與汝廣演其義。」爾時，眾多比丘從佛受教。
<p/>世尊告曰：「比丘當知：過去九十一劫有佛出世，號毗婆尸如來、至真、等正覺。復次，三十一劫有佛出世，名式詰如來、至真、等正覺。復於彼三十一劫內有佛，名毗舍羅婆如來出世。於此賢劫中有佛出世，名拘屢孫如來。復於賢劫中有佛出世，名拘那含牟尼如來、至真、等正覺。復於賢劫中有佛出世，名曰迦葉。復於賢劫中，我出現世，釋迦文如來、至真、等正覺<note n="e48.8"/>。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「九十一劫中，有佛毗婆尸；
<p/>三十一劫中，式詰如來出；
<p/>復於彼劫中，毗舍如來現<note n="e48.9"/>；
<p/>今日賢劫中，四佛復出世；
<p/>拘孫、那、迦葉，如日照世間；
<p/>欲知名字者，其號悉如是。
<p/>「毗婆尸如來者出剎利種，式詰如來亦出剎利種，毗舍羅婆如來亦出剎利種，拘屢孫如來出婆羅門種，拘那含牟尼如來出婆羅門種，迦葉如來出婆羅門種，如我今出剎利種。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「前佛有現者，皆出剎利種；
<p/>拘孫至迦葉，出於婆羅門。
<p/>最尊無能及，我今天人師；
<p/>諸根而淡泊，出於剎利姓。
<p/>「毗婆<note n="e48.10"/>尸如來姓瞿曇，式詰如來亦出瞿曇，毗<note n="e48.11"/>舍羅婆亦出瞿曇<note n="e48.12"/>，迦葉如來出迦葉姓，拘樓孫、拘<note n="e48.13"/>那 *含牟尼<note n="e48.14"/>亦出迦葉姓，同上而無異，我今如來姓瞿曇。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「如初諸三佛，出於瞿曇種；
<p/>後三至迦葉，出於迦葉姓。
<p/>如我今現在，天人所奉敬；
<p/>諸根而淡泊，出於瞿曇姓。
<p/>「比丘當知：毗婆尸如來姓拘鄰若<note n="e48.15"/>，式詰如來亦出拘鄰<note n="e48.16"/>若，毗舍羅婆如來亦<note n="e48.17"/>出拘鄰若，拘屢孫如來出婆羅墮，拘那 *含牟尼如來*亦出婆羅墮，迦葉如來 *亦出婆羅墮，如我<note n="e48.18"/>今如來<note n="e48.19"/>、至真、等正覺出於拘鄰若<note n="e48.20"/>。」
<p/> 爾時，世尊便說此偈：
<p/> 「如初諸三佛，出於拘鄰若；
<p/> 後三至迦葉，出於婆<note n="e48.21"/>羅墮。
<p/> 如我今現在，天人所奉敬；
<p/> 諸根而淡泊，出於拘鄰若。
<p/> 「毗婆尸如來坐波羅利華<note n="e48.22"/>樹下而成佛道，式詰如來<note n="e48.23"/>坐分陀利<note n="e48.24"/>樹下而成佛道，毗舍羅婆如來坐波羅<note n="e48.25"/>樹下而成佛道，拘屢孫如來坐尸利沙<note n="e48.26"/>樹下而成佛道，拘那 *含牟尼如來坐優頭跋羅<note n="e48.27"/>樹下而成佛道，迦葉如來坐尼拘留樹下而成道果，如我今日如來坐吉祥<note n="e48.28"/>樹下而成佛道。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「初一成佛道，波羅利樹下；
<p/>式<note n="e48.29"/>坐分陀利，毗舍坐波羅；
<p/>拘孫坐尸利，拘那跋羅下；
<p/>迦葉拘留樹，吉祥我成道；
<p/>七佛天中天，照明於世間；
<p/>因緣坐諸樹，各成其道果。
<p/>「毗婆尸如來弟子有十六萬八千之眾，式詰如來弟子之眾有十六萬，毗舍羅婆如來弟子之眾十萬，拘屢孫如來弟子之眾有八萬人，拘那 *含牟尼如來弟子之眾有七萬人，迦葉如來弟子之眾有六萬眾，如我今日弟子之眾，有千二百五十人，皆是阿羅漢，諸漏永盡，無復諸縛。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「百千六萬八，毗婆尸弟子；
<p/>百千及六萬，式詰弟子眾；
<p/>百千比丘眾，毗舍婆弟子；
<p/>拘孫八萬眾，拘那 *含七萬；
<p/>迦葉六萬眾，皆是阿羅漢；
<p/>我今釋迦文，千二百五十；
<p/>皆是真人行，布現於法教；
<p/>遺法餘弟子，其數不可計。
<p/>「毗婆尸如來侍者，名曰大導師<note n="e48.30"/>；式詰如來侍者，名曰善覺<note n="e48.31"/>；毗舍羅婆如來侍者，名曰勝眾<note n="e48.32"/>；拘屢孫如來侍者，名曰吉祥<note n="e48.33"/>；拘那 *含牟尼如來侍者，名曰毗羅先<note n="e48.34"/>；迦葉如來侍者，名曰導師<note n="e48.35"/>；我今侍者，名曰阿難。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「大道<note n="e48.36"/>及善<note n="e48.37"/>覺，勝眾與吉祥；
<p/>毗羅先、導師，阿難第七侍；
<p/>此人供養聖，無有不得時；
<p/>諷誦又受持，不失其義理。
<p/>「毗婆尸如來壽八萬四千歲，式詰如來壽七萬歲，毗舍羅婆如來壽六萬歲，拘屢孫如來壽五萬歲<note n="e48.38"/>，拘那含如來壽四萬歲<note n="e48.39"/>，迦葉如來壽二萬歲，如我今日壽極減少，極壽不過百歲。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「初佛八萬四<note n="e48.40"/>，次佛七萬歲；
<p/>毗舍婆六萬，拘留壽五萬；
<p/>二<note n="e48.41"/>萬二萬年，是拘那 *含壽；
<p/>迦葉壽二萬，唯我壽百年。
<p/>「如是，諸比丘！如來觀知諸佛姓名號字，皆悉分明，種類出處靡不貫練，持戒、智慧<note n="e48.42"/>、禪定、解脫皆悉了知。」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「如來亦說，過去恆沙諸佛取滅度者，如來亦知；當來恆沙諸佛方當來者，如來亦知。如來何故不記爾許佛所造？今但說七佛本末。」
<p/>佛告阿難：「皆有因緣本末故，如來說七佛之本末；過去恆沙諸佛，亦說七佛本末；將來彌勒出現世時，亦當記七佛之本末；若師子應如來出時，亦當記七佛之本末；若承柔順佛出世時，亦當記七佛之本末；若光焰佛出現世時，亦當記七佛之名號；若無垢佛出現世時，亦當記迦葉之本末；若寶光佛出現世時，亦當記釋迦文之本末。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「師子、柔順、光，無垢及寶光；
<p/>彌勒之次第，皆當成佛道。
<p/>彌勒記式佛，師子記毗舍，
<p/>柔順記拘孫，光焰記牟尼，
<p/>無垢記迦葉，皆說曩所緣；
<p/>寶光成三佛，亦當記我號。
<p/>過去諸三佛，及以將來者，
<p/>皆當記七佛，曩所之本末。
<p/>「由此因緣故，如來記七佛名號耳！」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「此經名何等？當云何奉行？」
<p/>佛告阿難：「此經名曰記佛名號，當念奉行！」
<p/>爾時，阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="432"/><note n="e48.43"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所。
<p/>是時，師子長者往至舍利弗所，頭面禮足，在一面坐。爾時，師子長者白舍利弗言：「唯<note n="e48.44"/>願尊者當受我請！」
<p/>是時，舍利弗默然受請。是時，長者見尊者默然受請，便從座<note n="e48.45"/>起，禮足而退。復至大目乾<note n="e48.46"/>連、離越、大迦葉、阿那律、迦旃延、滿願子、優婆<note n="e48.47"/>離、須菩提、羅云、均頭沙彌，如此上首者請五百人。是時，師子長者;卽還，辦具種種極妙飲食，敷好<note n="e48.48"/>坐<note n="e48.49"/>具，又白：「時到。諸真人羅漢靡所不監<note n="e48.50"/>，今食具已<note n="e48.51"/>辦<note n="e48.52"/>，唯願屈顧，臨覆<note n="e48.53"/>下舍！」
<p/>爾時，諸大聲聞各著三衣，持鉢入城至長者家。時，長者見諸最尊坐已<note n="e48.54"/>定，手自斟酌，行種種飲食。見諸聖眾食已訖，行清淨水。人施一白㲲<note n="e48.55"/>，前受咒願。
<p/>是時，尊者舍利弗與長者說極妙之法，便從 *座起而去，還詣靜室。
<p/>爾時，羅云至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊問曰：「汝今為從何來？」
<p/>羅云報云：「師子長者今日來見請。」
<p/>佛告之曰：「云何，羅云！飲食為妙？為不妙？為細耶？為麁耶？」
<p/>羅云報曰：「飲食極妙，又且豐多。今此白 *㲲，從彼得之。」
<p/>佛告羅云：「眾僧斯有幾人？上 *座是誰？」
<p/>羅云白佛言：「和上<note n="e48.56"/>舍利弗最為上首，及諸神德弟子有五百人。」
<p/>佛告羅云：「云何，羅云！彼長者獲福為多乎？」
<p/>羅云白佛言：「唯然，世尊！彼長者得福之報不可稱計。施一羅漢其福難限，何況大神妙天人所敬奉？今五百人均是真人，其福有何可量？」
<p/>佛告羅云：「今施五百羅漢之功德，若從眾中僧次，請<note n="e48.57"/>一沙門，請已，供養；計此眾中差人之福，及與五百羅漢之福，百倍、千倍、巨億萬倍，不可以譬喻為比。所以然者，眾中所<note n="e48.58"/>差，其福難限，獲甘露滅盡之處。羅云當知：猶如有人自誓說曰：『吾要當飲此江河諸水。』彼人為堪任不乎？」
<p/>羅云白佛言：「不也，世尊！所以然者，此閻浮地極為廣大。此閻浮地有四大河：一者<note n="e48.59"/>恆伽，二者<note n="e48.60"/>新頭，三者<note n="e48.61"/>私陀<note n="e48.62"/>，四者<note n="e48.63"/>博<note n="e48.64"/>叉。一一河者，從有五百<note n="e48.65"/>，然此人終不能飲水使盡，但勞其功，事終不成也。」
<p/>「彼人復作是說：『我自有方便因緣，可得飲諸水使盡。』云何有因緣得飲諸水？爾時，彼人便作是念：我當飲海水。所以然者，一切諸流，皆歸投乎<note n="e48.66"/>海。云何，羅云！彼人能得飲諸水乎？」
<p/>羅云白佛言：「如此方便可得飲水使盡。所以然者，一切諸流皆歸 *乎海。由此因緣故，彼人得飲水盡。」
<p/>佛告之曰：「如是，羅云！一切私施<note n="e48.67"/>猶如彼流，或獲福，或不獲福。眾僧者如彼大海。所以然者，流河決水以入于海，便滅本名，但有大海之名耳！羅云！此亦如是，今此十人皆從眾中出，非眾不成。云何為十？所謂向須陀洹、得須陀洹、向斯陀含、得斯陀含、向阿那含、得阿那含、向阿羅漢、得阿羅漢、辟支佛、佛，是謂十人皆由眾中，非獨自立。羅云！當以此方便，知其眾中差者，其福不可限量。是故，羅云！善男子、善女人欲求其福不可稱計，當供養聖眾。羅云當知：猶如有人以酥<note n="e48.68"/>投水凝，不得廣普，若以油投水，則遍滿其上。是故，羅云！當念供養聖眾比丘僧。如是，羅云！當作是學！」
<p/>爾時，師子長者聞如來歎說施眾之福，不歎說餘福。爾時，長者以餘時，往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，師子長者白世尊言：「適聞如來而歎說施眾之福，不歎別請人之福，自今已<note n="e48.69"/>後常當供養聖眾。」
<p/>佛告之曰：「我不作爾說：『當供養聖眾，不供養餘人。』今施畜生猶獲其福，何況餘人？但我所說者福有多少。所以然者，如來聖眾可敬、可貴，是世間無上福田。今此眾中有四向、四得及聲聞乘、辟支佛乘、佛乘。其有善男子、善女人欲得三乘之道者，當從眾中求之。所以然者，三乘之道皆出 *乎眾。長者！我觀此因緣義，故而說此語耳！亦不教人應施聖眾，不應施餘人。」
<p/>爾時，長者白世尊言：「如是，如<note n="e48.70"/>尊教敕！自今 *已後，若作福業，盡當供養聖眾，不選<note n="e48.71"/>擇人施。」
<p/>爾時，世尊與彼長者說微妙之法，令發歡悅之心。長者聞法已，卽從 *座起，頭面禮足，便退而去。
<p/>爾時，師子長者意欲施立福業。爾時，諸天來告之曰：「此是向須陀洹之人，此是得須陀洹，施此得福多，施此得福少。」
<p/>爾時，天人卽歎頌曰：
<p/>「如來歎擇施，與此諸德士；
<p/>施此獲福多，如良田生苗。」
<p/>爾時，師子長者默然不對。爾時，天人復語長者：「此是持戒人，此是犯戒人；此向須陀洹人，此是得須陀洹人；此向斯陀含人，此是得斯陀 *含人；此向阿那 *含，此得阿那含；此向阿羅漢，此得阿羅漢；此是聲聞乘，此是辟支佛乘，此是佛乘，施此得福少，施此得福多。」
<p/>爾時，師子長者默然不對。何以故爾？但憶如來教誡<note n="e48.72"/>，不 *選擇而施。
<p/>爾時，師子長者復以餘時，至世尊所，頭面禮足，在一面坐：「我自憶念請聖眾飯之，有天來告我言：『此是持戒，此是犯戒；此人向須陀洹，此人得須陀洹；……乃至三乘皆悉分別。』又<note n="e48.73"/>說此偈：
<p/>「『如來歎擇施，與此諸德士；
<p/>施此獲福多，如良田生苗。』
<p/>「時我復作是念：如來教 *誡不可違戾，豈當生心 *選擇施乎？終無是非之心、高下之意也。時我復作是念：我當盡施一切眾生之類，汝自持戒受福無窮，若使犯戒自受其殃。但愍眾生，非食不濟命。」
<p/>佛告長者：「善哉！善哉！長者！行過弘誓，菩薩所施心恆平等。長者當知：若菩薩惠施之日，諸天來告之：『族姓子當知：此是持戒人，此是犯戒人，施此得福多，施此得福少。』爾時，菩薩終無此心：此應施，此不應施。然菩薩執意而無是非，亦不言此持戒，亦不言此犯戒。是故，長者！當念平等惠施，長夜之中獲福無量！」
<p/>是時，師子長者憶如來教 *誡，熟視世尊，意不移動，卽於 *座上，得法眼淨。是時，師子長者卽從 *座起，頭面禮足，便退而去。
<p/>爾時，長者去未久，佛告諸比丘曰：「此師子長者憶平等施故，又視如來從頭至足，卽於 *座上得法眼淨。」爾時，世尊告諸比丘：「我優婆塞中第一弟子平等施者，所謂師子長者是。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="433"/><note n="e48.74"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，尊者舍利弗在耆闍崛山中屏猥<note n="e48.75"/>之處，補衲<note n="e48.76"/>故衣。爾時，有十千梵迦夷天從梵天沒，來至舍利弗所，頭面禮足，各圍繞<note n="e48.77"/>侍焉<note n="e48.78"/>。又以此偈而歎頌曰：
<p/>「歸命人中上，歸命人中尊；
<p/>我等今不得<note n="e48.79"/>，為依何等禪？」
<p/>是時，十千梵<note n="e48.80"/>迦夷天說此語已，舍利弗默然可之。爾時，諸天以見舍利弗默然可已<note n="e48.81"/>，卽禮足退去。諸天去未遠，舍利弗卽入金剛三昧。
<p/>是時有二鬼，一名伽羅，二名優波伽羅<note n="e48.82"/>。毗沙門天王使遣至毗留勒天王所，欲論人、天之事。是時，二鬼從彼虛空而過，遙見舍利弗結跏<note n="e48.83"/>趺坐，繫念在前，意寂然定。伽羅鬼謂彼鬼言：「我今堪任以拳<note n="e48.84"/>打此沙門頭。」
<p/>優波伽羅鬼語第二鬼曰：「汝勿興此意打沙門頭。所以然者，此沙門極有神德，有大威力，此尊名舍利弗，世尊弟子中聰明高才無復過是<note n="e48.85"/>，智慧弟子中最為第一。備於長夜，受苦無量。」
<p/>是時，彼鬼再三曰：「我能堪任打此沙門頭。」
<p/>優波伽羅鬼報曰：「汝今不隨我語者，汝便住此，吾欲捨汝去此。」
<p/>惡鬼曰：「汝畏此沙門乎？」
<p/>優波伽羅鬼曰：「我實畏之。設汝以手打此沙門者，此地當分為二分。正爾，當暴風疾雨，地亦振動，諸天驚動。地已振動，四天王亦當驚怖；四天王已知於我等，不安其所。」
<p/>是時惡鬼曰：「我今堪任辱此沙門。」善鬼聞已，便捨而去。
<p/>時，彼惡鬼卽以手打舍利弗頭。是時，天地大動，四面有暴風疾雨，尋時來至，地卽分為二分，此惡鬼卽以全身墮地獄中。爾時，尊者舍利弗卽從三昧起，整衣服，下耆闍崛山，往詣竹園至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
<p/>爾時，佛告舍利弗曰：「汝今身體無有疾病乎？」
<p/>舍利弗言：「體素無患，唯苦頭痛。」
<p/>世尊告曰：「伽羅鬼以手打汝頭。若當彼鬼以手打須彌山者，卽時須彌山便為二分。所以然者，彼鬼有大力故。今此鬼受其罪報故，全身入阿鼻地獄中。」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「甚奇！甚特！金剛三昧力乃至於斯！由此三昧力故無所傷害。正使須彌山打其頭者，終不能動其毫<note n="e48.86"/>毛。所以然者，比丘聽之：於此賢劫中有佛，名拘屢孫如來、至真、等正覺。彼佛有二大聲聞：一名等壽，二名大智。比丘等壽，神足第一；比丘大智，智慧第一，如我今日舍利弗智慧第一，目 *乾連神足第一。爾時，等壽、大智二比丘，俱得金剛三昧。當於一時，等壽比丘在閑<note n="e48.87"/>靜之處，入金剛三昧。時，諸牧牛人、牧羊人、取薪草人，見此比丘坐禪，各各自相謂言：『此沙門今日以取無常。』是時，牧牛人及取薪人集諸草木，𧂐<note n="e48.88"/>比丘身上，以火燒已，而捨之去。
<p/>「是時，等壽比丘卽從三昧起，正<note n="e48.89"/>衣服，便退而去。是時，比丘卽以其日，著衣持鉢，入村乞食。時，諸取薪草人見此比丘村中乞食，各各自相謂言：『此比丘昨日已<note n="e48.90"/>取命終，我等以火焚燒，今日復還活。今當立字，字曰還活。』若有比丘得金剛三昧者，火所不燒，刀斫不入，水所不漂，不為他所中傷。如是，比丘！金剛三昧威德如是。今舍利弗得此三昧。舍利弗比丘多遊二處：空三昧、金剛三昧。是故，諸比丘！當求方便，行金剛三昧。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我當教汝：如舍利弗比丘<note n="e48.91"/>，智慧、大智、分別智<note n="e48.92"/>、廣智、無邊智、捷疾之智、普遊智、利智、甚深智、斷智、少欲知足、 *閑靜勇猛、念不分散、戒成就、三昧成就、智慧成就<note n="e48.93"/>、解脫見慧成就、柔和無爭<note n="e48.94"/>、去惡辯<note n="e48.95"/>了、忍諸言語、歎說離惡、常念去離、愍念生萌<note n="e48.96"/>、然熾正法、與人說法無有厭足。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「十千諸天人，盡是梵迦夷；
<p/>自歸舍利弗，於靈鷲山頂。
<p/>歸命人中上，歸命人中尊；
<p/>我今不能知，為依何等禪？
<p/>如是弟子花，莊嚴佛道樹；
<p/>如天晝度<note n="e48.97"/>園，快樂無有比。
<p/>「弟子華者，卽是舍利弗比丘是。所以然者，此人則能莊嚴佛樹。道樹者，卽如來是也；如來能覆蓋一切眾生。是故，比丘！當念勤加勇猛精進，如舍利弗比丘。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿 *含經卷第四十五<note n="e48.98"/>  
放<note n="e49.4"/>牛品第四十九<note n="e49.5"/>第四分別誦<note n="e49.6"/>
<sid n="434"/><note n="e49.7"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若 *放牛兒成就十一法，牛羣終不長益，亦復不能將護其牛。云何為十一？於是， *放牛人亦不別其色，不解其相，應摩刷而不摩刷<note n="e49.8"/>，不覆護瘡痍，不隨時放煙，不知良田茂草處，不知安隱之處，亦復不知渡<note n="e49.9"/>牛處所，不知時宜，若𤚲<note n="e49.10"/>牛時不留遺餘盡取𤚲<note n="e49.11"/>之，是時諸大牛可任用者不隨時將護<note n="e49.12"/>。是謂，比丘！若牧牛人成就此十一法，終不能長養其牛，將護其身。
<p/>「今此眾中比丘亦復如是，終不能有所長益。云何為十一？於是，比丘不別其色，不曉其相，應摩刷而不摩刷，不覆護瘡痍，不隨時放煙，不知良田茂草處，不知渡處，亦復不知安隱之處，不知時宜，食不知留遺餘<note n="e49.13"/>，諸長老比丘亦不敬待<note n="e49.14"/>。
<p/>「云何比丘不知色？於是，比丘有四大及四大所造色，皆悉不知，如是比丘不別其色。
<p/>「云何比丘不別其相？於是，比丘不知行愚，亦不知行智，如實而不知<note n="e49.15"/>，如是比丘不別其相。
<p/>「云何比丘應摩刷而不摩刷？於是，比丘若眼見色便起色想，有諸亂念，又且不守護眼根，以不善攝念，造眾殃舋，不守護眼根；如是，比丘若耳聞聲，鼻嗅香，舌<note n="e49.16"/>知味，身知細滑，意知法，起諸亂想，亦不守護意根，不改其行，如是比丘應摩刷而不摩刷。
<p/>「云何比丘不覆護瘡？於是，比丘起欲想而不捨離，亦不除去其念，若起瞋想、殺害想，起諸惡不善想，終不捨之，如是比丘不覆護瘡。
<p/>「云何比丘不隨時起煙？於是，比丘所諷誦法，不隨時向人說，如是比丘不隨時放煙。
<p/>「云何比丘不知良田茂草處<note n="e49.17"/>？於是，比丘不知四意止，如實而不知，如是比丘不知良田茂草處。
<p/>「云何比丘不知 *渡處？於是，比丘不別賢聖八品道，如是比丘不知 *渡處。
<p/>「云何比丘不知所愛？於是，比丘於十二部：契經、祇夜、授<note n="e49.18"/>決、偈、因緣、本末、方等、譬喻、生經、說、廣普、未曾有法，如是比丘不知所愛。
<p/>「云何比丘不知時宜？於是，比丘便往輕賤家、博戲家，如是比丘不知時宜。
<p/>「云何比丘不留遺餘？於是，比丘有信梵志、優婆塞往而請<note n="e49.19"/>之，然諸比丘貪著飲食不知止足，如是比丘不留遺餘。
<p/>「云何比丘不敬長老諸高德比丘？於是，比丘不起恭敬之心向諸有德人，如是比丘多有所犯，是謂比丘不敬長老。若有比丘成就十一法，終不能於此法中多所饒益。
<p/>「若復牧牛人成就十一法者，能擁護其牛，終不失時，有所饒益。云何為十一？於是，牧牛人知其色，別其相，應摩刷而摩刷，覆護瘡痍，隨時而起煙，知良田茂草處，知 *渡<note n="e49.20"/>要處，愛其牛，分別時宜，亦知性行，若𤚲<note n="e49.21"/>牛時知留遺餘，亦復知隨時將護可任用者，如是牧牛人將護牛。如是，比丘！若牧牛人成就此十一法，不失時節者，終不可沮壞。
<p/>「如是，比丘若成就十一法者，於此現法中多所饒益。云何十一法？於是，比丘知色，知相，知摩刷，知覆護瘡，知起煙，知良田茂草處，知所愛，知擇道行，知渡<note n="e49.22"/>處，知食止足，知敬奉長老比丘，隨時禮拜。
<p/>「云何比丘而知色？於是，比丘知四大色，亦知四大所造色，是謂比丘知色。
<p/>「云何比丘知相？於是，比丘知愚相，知智相，如實而知之，如是比丘知相。
<p/>「云何比丘知摩刷？於是，比丘若欲想起，念知捨離，亦不殷勤，永無欲想；若恚想、害想，及諸惡不善想起，念知捨離，亦不殷勤，永無恚想，如是比丘為知摩刷。
<p/>「云何比丘知覆護瘡？於是，比丘若眼見色不起色想，亦不染著而淨眼根，除去愁憂惡不善法，心不貪樂，於中而護眼根；如是，比丘若耳聞聲，鼻嗅香，舌知味，身知細滑，意知法，不起識想，亦不染著而淨意根，如是比丘知覆護瘡。
<p/>「云何比丘知起煙？於是，比丘所從聞法廣與人說，如是比丘為知起煙。
<p/>「云何比丘知良田茂草處？於是，比丘賢聖八品道如實知之，是謂比丘知良田茂草處。
<p/>「云何比丘知所愛<note n="e49.23"/>？於是，比丘若聞如來所說法寶，心便愛樂，如是比丘為知所愛。
<p/>「云何比丘擇道行？於是，比丘於十二部經擇而行之，所謂契經、祇夜、授決、偈、因緣、本末、方等、譬喻、生經、說、廣普、未曾有法，如是比丘知擇道行。
<p/>「云何比丘知 *渡處？於是，比丘知四意止，是謂比丘知 *渡處。
<p/>「云何比丘知食止足？於是，比丘有信梵志、優婆塞來請者，不貪飲食，能自止足，如是比丘為知止足。
<p/>「云何比丘隨時恭奉長老比丘？於是，比丘恆以身、口、意善行，向諸長老比丘，如是比丘隨時恭奉長老比丘。如是，若成就十一法者，於現法中多所饒益。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「牧牛不放逸，其主獲其福；
<p/>六牛六年中，展轉六十牛。
<p/>比丘戒成就，於禪得自在；
<p/>六根而寂然，六年成六通。
<p/>「如是，比丘！若有人能離此惡法，成後<note n="e49.24"/>十一法者，於現法中多所饒益。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="435"/><note n="e49.25"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若比丘成就十一法者，必能有所成長。云何為十一？於是，比丘！戒成就，三昧成就，智慧成就，解脫成就，解脫見慧成就，諸根寂靜，飲食知止足，恆修行共法，亦知其方便，分別其義，不著利養。如是，比丘！若成就此十一法者，堪任長養。所以然者，一切諸行正有十一法。」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「何以故，正有<note n="e49.26"/>十一法無有出者？云何為十一？」
<p/>「所謂阿練若：乞食，一處坐，一時食，正中食，不擇家食，守三衣，坐樹下，露坐閑<note n="e49.27"/>靜之處，著補衲<note n="e49.28"/>衣，若在冢間。是謂，比丘！有人成就此十一法，便能有所至。我今復重告汝，若有人十一年中學此法，卽於現身成阿那 *含，轉身便成阿羅漢。諸比丘！且捨十一年，若九、八、七、六、五、四、三、二、一年學此法者，便成二果：若阿那 *含、若阿羅漢。且捨十二月，若能一月之中修行其法，彼比丘必成二果：若阿那 *含、若阿羅漢。所以然者，十二因緣皆出十一法中，所謂生、老、病、死、愁、憂、苦、惱。
<p/>「我今教諸比丘，當如迦葉比丘之比，設有人行謙苦之法，此行難及。所以然者，迦葉比丘成就此十一法，當知過去多薩阿竭<note n="e49.29"/>成等正覺，亦成就此十一苦法。今迦葉比丘，皆愍<note n="e49.30"/>念一切眾生，若供養過去諸聲聞，後身方當乃得受報；設供養迦葉者，現身便受其報；設我不成無上等正覺，後當由迦葉成等正覺。由此因緣故，迦葉比丘勝過去諸聲聞，其能如迦葉比丘者，此則上行。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="436"/><note n="e49.31"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，佛與無數眾生，前後圍遶而為說法。爾時，舍利弗將眾多比丘而經行。大目乾<note n="e49.32"/>連及大迦葉、阿那律、離越、迦旃延、滿願子、優波<note n="e49.33"/>離、須菩提、羅云、阿難比丘，各各將眾多比丘自相娛樂。提婆達兜亦復將眾多比丘而自經行。
<p/>爾時，世尊見諸神足弟子，各將其眾而自經行。爾時，世尊告諸比丘：「人根情性各各相似；善者與善共并，惡者與惡共并，猶如乳與乳相應，酥<note n="e49.34"/>與 *酥相應，糞與<note n="e49.35"/>屎、溺<note n="e49.36"/>各自相應。此亦如是，眾生根源所行法則各自相應；善者與善相應，惡者與惡相應<note n="e49.37"/>。汝等頗見舍利弗比丘將諸比丘經行乎？」
<p/>諸比丘白佛言：「唯然，見之。」
<p/>佛告比丘：「如此諸人皆智慧之士。」
<p/>又告比丘：「汝等頗見目連比丘將諸比丘經行乎<note n="e49.38"/>？」
<p/>諸比丘白佛言：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸比丘皆是神足之士。」
<p/>又問：「汝等見迦葉將諸比丘而經行乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸上士皆是十一<note n="e49.39"/>頭陀行法之人也。」
<p/>又問：「汝等見阿那律比丘不乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸賢士皆天眼第一。」
<p/>又問：「頗見離越比丘不乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告比丘：「此諸人皆是入定之士。」
<p/>又問：「汝等頗見迦旃延比丘不乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸上士皆是分別義理之人。」
<p/>又問：「汝等頗見滿願子比丘不乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告比丘：「此諸賢士皆是說法之人。」
<p/>又問：「汝等頗見優 *波離將諸比丘而經行乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸人<note n="e49.40"/>皆是持禁律之人。」
<p/>又問：「汝等頗見須菩提比丘不乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸上人皆是解空第一。」
<p/>又問：「汝等頗見羅云比丘不乎？」
<p/>諸比丘白佛言：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸賢士皆是戒具足士。」
<p/>又問：「汝等頗見阿難比丘不乎？」
<p/>諸比丘白佛言：「唯然，見之。」
<p/>佛告比<note n="e49.41"/>丘：「此諸賢士皆是多聞第一，所受不忘。」
<p/>又問：「汝等頗見提婆達兜比丘將諸人而經行乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，見之。」
<p/>佛告之曰：「此諸人為惡之首<note n="e49.42"/>，無有善本。」
<p/>爾時，世尊便說斯頌：
<p/>「莫與惡知識，與愚共從事；
<p/>當與善知識，智者而交通<note n="e49.43"/>。
<p/>若人本無惡，親近於惡人；
<p/>後必成惡因，惡名遍天下。」
<p/>爾時，提婆達兜弟子三十餘人，聞世尊說此偈已，便捨提婆達兜來至佛所，頭面禮足，求改重罪。又白世尊：「我等愚惑不識真偽，捨善知識，近惡知識，唯願世尊當見原<note n="e49.44"/>恕，後更不犯！」
<p/>佛告比丘：「聽汝悔過，改往修來，勿復更犯。」爾時，提婆達兜弟子承世尊教誡<note n="e49.45"/>，在閑<note n="e49.46"/>靜之處，思惟妙義，剋己行法，所以<note n="e49.47"/>族姓子，剃除鬚髮，出家學道者，欲修無上梵行。爾時，諸比丘皆得阿羅漢。
<p/>「比丘當知：眾生根源皆自相類，惡者與惡相從，善者與善相從，過去將來眾生根源，亦復如是，以類相從。猶如以淨與淨相應，不淨者與不淨相應。是故，比丘！當學與淨相應；淨<note n="e49.48"/>，去<note n="e49.49"/>離不淨。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="437"/><note n="e49.50"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在拘留沙<note n="e49.51"/>法行城<note n="e49.52"/>中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，象舍利弗<note n="e49.53"/>還捨法服，習白衣行<note n="e49.54"/>。爾時，阿難著衣持鉢，入城乞食，漸漸至象舍利弗家。爾時，象舍利弗憑<note n="e49.55"/>兩<note n="e49.56"/>女人肩上。阿難遙見已，便懷愁憂不歡之想。象舍利弗見阿難已，極懷慚愧，獨處而坐。
<p/>爾時，阿難乞食周訖，還出城至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，阿難白佛言：「向入城乞食，漸漸至象舍利弗家，見扶 *兩婦人肩上。當見之時，甚懷愁憂。」
<p/>世尊告曰：「汝見已，為生何意？」
<p/>阿難白佛言：「我念象舍利弗精進多聞，性行柔和，長與諸梵行之人說法無厭足，云何如今還捨法服，習白衣行？時我見已，甚懷愁憂。然此象舍利弗有大神力，威德無量。自念我昔曾見與釋提桓因共論，云何今日習欲為惡？」
<p/>世尊告曰：「如是，阿難！如汝所言，但非阿羅漢。夫阿羅漢者，終不還捨法服，習白衣行。但今，阿難！勿懷愁悒<note n="e49.57"/>，象舍利弗卻後七日，當來至此間，盡有漏成無漏行。然此象舍利弗，宿行所牽，故致此耳！今行具滿，當盡有漏。」
<p/>爾時，象舍利弗卻後七日，至世尊所，頭面禮足，在一面坐。須臾，退坐白佛言：「唯然，世尊！聽在末行，修沙門行。」爾時，象舍利弗比丘卽得作沙門，尋於座<note n="e49.58"/>上得阿羅漢。
<p/>爾時，象舍利弗著衣持鉢，入城乞食。時，有<note n="e49.59"/>梵志便<note n="e49.60"/>生斯念：此諸釋種子，無處不有，無處不遍，又遏絕我等所行咒術。吾今當向城中人民說此沙門瑕愆<note n="e49.61"/>。爾時，此梵志語城中人民曰：「汝等諸人頗見象舍利弗乎？昔日自<note n="e49.62"/>稱言是阿羅漢，中還捨法服，習白衣行，與五欲相娛樂，今復更作沙門，家家乞食，佯<note n="e49.63"/>現貞<note n="e49.64"/>廉<note n="e49.65"/>，觀諸婦人，興欲情想，還至園中，思惟女色不去心首，亦如乏驢，不任負馱，寂然臥住。此釋種子亦復如是， *佯現乞食，觀諸女色，思惟挍<note n="e49.66"/>計。」
<p/>爾時，象舍利弗聞此梵志有惡聲響<note n="e49.67"/>，便生此念：此人極為愚癡，興嫉妬心；見他得利養，起慳嫉心；若己得利養，便懷歡喜，至白衣家主行誹謗。吾今當制令不為惡<note n="e49.68"/>，無令此人受罪無量。
<p/>爾時，象舍利弗飛在空中，告梵志曰：
<p/>「無眼無巧便，興意謗梵行；
<p/>自造無益事，久受地獄苦。」
<p/>爾時，象舍利弗說此偈已，便自退還，還歸所在。
<p/>是時，城中人民聞梵志誹謗，又聞象舍利弗說偈，各生斯念：若當如梵志語者，然後現神足難及；又我等見還捨法服，習白衣行。是時，眾多人民各各相將至象舍利弗所，頭面禮足<note n="e49.69"/>，在一面坐。爾時，眾多人民問象舍利弗曰：「頗有阿羅漢還捨法服，習白衣行耶<note n="e49.70"/>？」
<p/>象舍利弗報曰：「無有阿羅漢還捨法服，習白衣行。」
<p/>是時，諸人民白象舍利弗言：「阿羅漢頗由本緣而犯戒乎？」
<p/>象舍利弗報言：「已<note n="e49.71"/>得阿羅漢，終不犯戒。」
<p/>諸人民復白言：「在學地之人，由本緣故而犯戒乎？」
<p/>象舍利弗報言：「有，若住學地之人，由本緣故而犯禁戒。」
<p/>時，諸人民復言<note n="e49.72"/>：「尊者先 *已是阿羅漢<note n="e49.73"/>，復捨法服，習白衣行，於五欲自相娛樂；今復出家學道，本先有神足，今何故乃爾？」
<p/>爾時，象舍利弗便說此偈：
<p/>「遊於世俗禪，至竟不解脫；
<p/>不得滅盡跡，復習於五欲。
<p/>無薪火不燃<note n="e49.74"/>，無根枝不生；
<p/>石女無有胎<note n="e49.75"/>，羅漢不受漏。」
<p/>爾時，諸人民復問象舍利弗曰：「尊先非羅漢乎？」
<p/>象舍利弗報曰：「我先非羅漢也。諸居士當知：五通<note n="e49.76"/>與六通<note n="e49.77"/>，各各差別，今當說十一通。夫五通仙人欲愛已盡，若生上界，復來墮欲界。六通阿羅漢如來弟子者，得漏盡通，卽於無餘涅槃界而般涅槃。」
<p/>時，諸人民復白言：「我等觀察象<note n="e49.78"/>舍利弗所說，世間無有阿羅漢捨<note n="e49.79"/>法服，習白衣行。」
<p/>時，象舍利弗報曰：「如是，如汝所言，無有阿羅漢還捨法服，習白衣行者。有十一法阿羅漢所不習者。云何為十一？漏盡阿羅漢終不捨法服，習白衣行；漏盡阿羅漢終不習不淨行；漏盡阿羅漢終不殺生；漏盡阿羅漢終不盜；漏盡阿羅漢食終不留遺餘；漏盡阿羅漢終不妄語；漏盡阿羅漢終不羣類相佐；漏盡阿羅漢終不吐惡言；漏盡阿羅漢終不有狐疑；漏盡阿羅漢終不恐懼；漏盡阿羅漢終不受餘師，又不更受胞胎。是謂，諸賢士！漏盡阿羅漢終不處十一之地。」
<p/>爾時，諸人民白象舍利弗言：「我等聞尊者所說，觀外道異學，如觀空瓶而無所有；今察內法如似蜜瓶，靡不甘美。今如來正法亦復如是。今彼梵志受罪無量。」
<p/>爾時，象舍利弗飛在虛空，結跏<note n="e49.80"/>趺坐，便說此偈：
<p/>「不解彼此要，習於外道術；
<p/>彼此而鬥亂，智者所不行。」
<p/>爾時，拘留沙人民白象舍利弗言：「所說過多，實為難及，猶盲者得眼，耳<note n="e49.81"/>聾者得聽。今尊者所說亦復如是，無數方便而說法教。我等<note n="e49.82"/>今日自歸如來法及比丘僧，唯願尊者聽為優婆塞，盡形壽不復殺生！」
<p/>爾時，象舍利弗與諸人民說微妙之法，令發歡喜之心，各從 *座起，禮足而去。
<p/>爾時，尊者阿難聞梵志謗象舍利弗，然無所至，尚不能熟視象舍利弗，況與共論！卽往世尊所，以此因緣，具白如來。爾時，世尊告阿難曰：「夫論平等阿羅漢，當說象舍利弗是也。所以然者，今象舍利弗已<note n="e49.83"/>成阿羅漢，昔所傳羅漢名者今日已<note n="e49.84"/>獲，世俗五通非真實行，後必還失；六通者是真實行。所以然者，此象<note n="e49.85"/>舍利弗先有五通，今獲六通。汝亦當學及象舍利弗。此是其義，當念奉行！」
<p/>爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="438"/><note n="e49.86"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「今當說因緣之法，善思念之，修習其行。」
<p/>諸比丘白佛言：「唯然，世尊！」爾時，諸比丘從佛受教。
<p/>世尊告曰：「彼云何名為因緣之法？所謂無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六入，六入緣更樂，更樂緣痛，痛緣愛，愛緣受，受緣有，有緣生，生緣死<note n="e49.87"/>，死緣<note n="e49.88"/>憂、悲<note n="e49.89"/>、苦、惱，不可稱計，如是成此五陰之身。
<p/>「彼云何名為無明？所謂不知苦，不知集<note n="e49.90"/>，不知盡，不知道，此名為無明。
<p/>「彼云何名為行？所謂行者有三種。云何為三？所謂身行、口行、意行，是謂為行。
<p/>「彼云何名為識？所謂六識身是也。云何為六？所謂眼、耳、鼻、舌、身、意識，是謂為識<note n="e49.91"/>。
<p/>「云何名<note n="e49.92"/>為名？所謂名者，痛、想、念、更樂、思惟，是為名。
<p/>「彼云何為色？所謂四大身及四大身所造色，是謂名為色，色異、名異，故曰名色。
<p/>「彼云何六<note n="e49.93"/>入？內六入。云何為六？所謂眼、耳、鼻、舌、身、意入，是謂六入。
<p/>「彼云何名為更樂？所謂六更樂身。云何為六？所謂眼、耳、鼻、舌、身、意更樂，是謂名為更樂。
<p/>「彼云何為痛？所謂三痛。云何為三？所謂樂痛、苦痛、不苦不樂痛，是謂名為痛。
<p/>「彼云何名為愛？所謂三愛身是也。欲愛、有愛、無有愛，是謂為愛<note n="e49.94"/>。
<p/>「云何為受？所謂四受是。云何為四？所謂欲受、見受、戒受、我受，是謂四受。
<p/>「彼云何為有？所謂三有。云何為三？欲有、色有、無色有，是名為有。
<p/>「彼云何為生？所謂生者，等具出處<note n="e49.95"/>，受諸有，得五陰，受諸入，是謂為生<note n="e49.96"/>。
<p/>「彼云何為老？所謂彼彼眾生，於此身分，齒落髮白，氣力劣竭，諸根純熟，壽命日衰，無復本識，是謂為老。
<p/>「云何為死？所謂彼彼眾生，展轉受形，身體無熅<note n="e49.97"/>，無常變易，五親分張，捨五陰身，命根斷壞，是謂為死。比丘當知：故名為老、病、死，此名為因緣之法，廣分別其義。諸佛如來所應施行起大慈哀，吾今已辦。當念在樹下露坐，若在冢間，當念坐禪，勿懷恐難。今不精勤，後悔無益！」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「如來與諸比丘說甚深緣本，然我觀察無甚深<note n="e49.98"/>之義。」
<p/>世尊告曰：「止！止！阿難！勿興此意。所以然者，十二因緣者極為甚深，非是常人所能明曉。我昔未覺此因緣法時，流浪生死，無有出期。又復，阿難！不但今日汝言因緣不甚深<note n="e49.99"/>，昔日已<note n="e49.100"/>來言不甚深也。所以然者，乃昔過去世時，有須焰阿須倫王竊生此念<note n="e49.101"/>：欲捉日月。出大海水，化身極<note n="e49.102"/>大，海水齊腰。
<p/>「爾時，彼阿須倫王有兒名拘那羅，自白其父：『我今欲於海水沐浴。』須<note n="e49.103"/>焰阿須倫報曰：『莫樂海水中浴。所以然者，海水極深且廣，終不堪住海水中浴。』時，拘那羅白言：『我今觀水齊大王腰。何以故復言甚深？』是時，阿須倫王𣈳取兒著大海水中。爾時，阿須倫兒足不至水底，極懷恐怖。爾時，須焰告其子曰：『我先敕汝，海水甚深，汝言無苦。唯我能在大海水洗浴，非汝<note n="e49.104"/>所能洗浴<note n="e49.105"/>。』
<p/>「爾時須焰阿須倫者，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，須焰者卽我身是也。爾時阿須倫兒，卽汝身是也。爾時海水甚深，汝言無苦，今復言十二因緣甚深之法，汝復言無是甚深。其有眾生不解十二緣法，流轉生死，無有出期。皆悉迷惑，不識行本，於今世至後世，從後<note n="e49.106"/>世至今世，永在五惱之中，求出甚難。我<note n="e49.107"/>初成佛道，思惟十二因緣，降伏魔官屬，以除無明而得慧明，諸闇永除，無塵<note n="e49.108"/>垢。又我，阿難！三轉十二說此緣本時，卽成覺道。以此方便，知十二緣法極為甚深，非常人所能宣暢。如是，阿難！當念<note n="e49.109"/>甚深，奉持此十二因緣之法。當念作是學！」
<p/>爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="439"/><note n="e49.110"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，羅閱城中有梵志，名曰施羅<note n="e49.111"/>，備知諸術，外道異學經籍所記，天文、地理靡不貫練<note n="e49.112"/>，又復教授五百梵志童子。又彼城中有異學之士，名曰翅甯<note n="e49.113"/>，多<note n="e49.114"/>有所知，為頻毗娑羅王所見愛敬，隨時供養給與梵志所須之施。
<p/>爾時，如來名稱遠布，如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，度人無量，出現世間。是時，翅<note n="e49.115"/>甯梵志興<note n="e49.116"/>此念：如來名號甚為難聞，今我欲往問訊，親近禮敬。是時，翅甯梵志便往佛所，頭面禮足，在一面坐。爾時，梵志白世尊言：「沙門瞿曇！為姓何等？」
<p/>佛告梵志：「吾姓剎利。」
<p/>梵志問曰：「諸婆羅門各有此論：『吾姓最豪，無有出者。』或言：『姓白。』或言：『姓黑。』婆羅門自稱言：『梵天所生。』今，沙門瞿曇！欲何等論說？」
<p/>佛告之曰：「梵志當知：其有婚姻嫁娶，便當求豪貴之姓。然我正法之中，無有高下、是非之名姓<note n="e49.117"/>也。」
<p/>梵志復白言：「云何，瞿曇！生處清淨，然後法得清淨？」
<p/>佛告梵志：「汝用法清淨，生處清淨為乎<note n="e49.118"/>？」
<p/>梵志又曰：「諸婆羅門各興此論：『吾姓最豪，無有出者。』或言：『姓白。』或言：『姓黑。』婆羅門自稱言：『梵天所生。』」
<p/>佛告梵志：「若當剎利女出<note n="e49.119"/>適<note n="e49.120"/>婆羅門家，設生男兒者當從何姓？」
<p/>梵志報曰：「彼當言婆羅門種。所以然者，由父遺<note n="e49.121"/>形故，得有此兒。」
<p/>佛告梵志：「若復婆羅門女出 *適剎利家，生男兒者彼當從何姓？」
<p/>梵志報曰：「彼人當是剎利種。所以然者，由父遺形故，得有此兒。」
<p/>佛告梵志：「熟自思惟，然後報吾。汝今所說前與後皆不相應。云何，梵志！設驢從馬後生駒者，當言是馬？為是驢也？」
<p/>梵志報曰：「如此之類當言驢馬。所以然者，由驢遺形故，得此駒也。」
<p/>佛告梵志：「汝熟思惟，然後報吾。汝今所說前後不相應。汝前所說剎利女出 *適婆羅門家，若生兒者，便言婆羅門種，今驢逐<note n="e49.122"/>馬生駒者，便言驢馬，將不違前語乎？設復，梵志！若馬逐驢生駒者，名之云何？」
<p/>梵志報曰：「當名為馬驢。」
<p/>佛告之曰：「云何，梵志！馬驢、驢馬豈復有異乎？若復有人言寶一斛，復有人言一斛寶，此二義豈有異乎？」
<p/>梵志報曰：「此是一義。所以然者，寶一、一寶此義不異也。」
<p/>佛告梵志：「云何馬驢、驢馬此非一義乎？」
<p/>梵志報曰：「今，沙門瞿曇！雖有斯言，然婆羅門自稱言：『吾姓最豪，無有出者。』」
<p/>佛告梵志：「汝先稱譽其母，後復歎說其父。若復父亦是婆羅門種，母亦是婆羅門種，後生二兒，彼時其中一兒，多諸技<note n="e49.123"/>術，無事不覽<note n="e49.124"/>，第二子者了無所知。是時，父母為敬待何者？為當敬待有智者？為當敬待無所知者？」
<p/>梵志報曰：「其父母應當敬待高德聰明者，不應敬待無有智者。所以然者，今此一子無事不了，無事不閑<note n="e49.125"/>，正應敬待此子，不應敬待無智之子。」
<p/>佛告梵志：「若彼二子，一聰明者，便復興意作殺<note n="e49.126"/>、盜、淫泆<note n="e49.127"/>十惡之法；彼一子不聰明者，守護身、口、意行，十善之法一無所犯。彼父母應當敬待何者？」
<p/>梵志報曰：「彼父母應當敬待行十善之子，彼行不善<note n="e49.128"/>之人復敬待為？」
<p/>佛告梵志：「汝先歎其多聞，後歎其戒。云何，梵志！若復有二子，一子父專正，母不專正；一子父不專正，母專正。彼子若母正、父不正者，無事不 *閑，博知經術。第二子父正、母不正者，既不博學，但持十善。然其父母應敬待何者？為當敬待母淨父不淨者？為當<note n="e49.129"/>敬待父淨母不淨者？」
<p/>梵志報曰：「應當敬待母淨之子。所以然者，由知經書，博諸伎<note n="e49.130"/>術故，所謂第二子父淨母不淨，雖復持戒而無智慧，竟何所至？有聞則有戒。」
<p/>佛告梵志：「汝前歎說父淨，不歎說母淨；今復歎說母淨，不歎說父淨<note n="e49.131"/>；先歎聞德，後歎禁戒；復歎說戒，後方說聞。云何，梵志！若彼二梵志子，其中一子多聞博學，兼持十善；其第二子既有<note n="e49.132"/>智慧，兼行十惡。彼父母應當敬待何者？」
<p/>梵志報曰：「應當敬父淨、母不淨之子。所以然者，由其博 *覽諸經，曉諸技術，由父淨生得此子，兼行十善，無所觸犯，一切具足諸德本故。」
<p/>佛告之曰：「汝本說其姓，後說其聞，不說其姓；後復說戒，不說<note n="e49.133"/>聞；後復說其聞，不說其戒。汝今歎說父母聞、戒，豈不違前言乎？」
<p/>梵志白佛言：「沙門瞿曇雖有斯言，然婆羅門自稱言：『我姓最豪貴，無有出者。』」
<p/>世尊告曰：「諸有嫁娶之處則論姓，然我法中無有此義。汝頗聞邊國遠邦及餘邊地人乎？」
<p/>梵志報曰：「唯然，聞之，有此諸人。」
<p/>世尊告曰：「彼土人民有二種之姓<note n="e49.134"/>。云何為二？一者人，二者奴，此二姓亦復不定。」
<p/>又問：「云何不定？」
<p/>世尊告曰：「或先<note n="e49.135"/>作人，後作奴；或先<note n="e49.136"/>作奴，後作人。然眾生之類，盡同一類而無若干。若復，梵志！天地敗毀<note n="e49.137"/>，世間皆空。是時，山河石壁草木之徒，皆悉燒盡，人亦命終。若天地還欲成時，未有日月年歲之限。爾時，光音天來至此間。是時，光音天福德稍盡，無復精光，展轉相視，興起欲想。欲意偏多者便成女人，欲意少者<note n="e49.138"/>成男子，展轉交接，便成胞胎。由此因緣，故最初有人，轉生四姓，流布天下。當以此方便，知人民盡出於剎利種。」
<p/>爾時，梵志白世尊言：「止<note n="e49.139"/>！瞿曇！如僂者得伸<note n="e49.140"/>，盲者得眼<note n="e49.141"/>目，冥者得見明。沙門瞿曇亦復如是，無數方便與我說法。我今自歸沙門瞿曇，唯願與我說法，聽為優婆塞！」
<p/>爾時，梵志復白世尊：「唯願如來當受我請，將諸比丘眾當至我家。」
<p/>爾時，世尊默然受請。是時，梵志見佛默然受請，卽從 *座起，頭面禮足，便退而去。還至家中，辦具飲食，敷諸坐<note n="e49.142"/>具，香汁灑地，並<note n="e49.143"/>自吐言：「如來當於此 *座。」
<p/>爾時，施羅梵志將五百弟子，至翅甯梵志家，遙見彼家敷好 *坐具，見已，問翅甯梵志：「汝今欲與男女嫁娶，為欲請摩竭國頻毗娑羅王乎？」
<p/>翅甯梵志報曰：「我亦不請頻毗娑羅王，亦無嫁娶之事。我今欲施設大福業。」
<p/>施羅梵志問曰：「願聞其意，欲施何福業？」
<p/>爾時，翅甯梵志報施羅梵志曰<note n="e49.144"/>：「當知有釋種子出家學道，成無上至真、等正覺。我今請佛及比丘僧，是故辦具種種坐具耳！」
<p/>是時，施羅梵志語翅甯梵志：「汝今言佛乎？」
<p/>報曰：「吾今言佛。」
<p/>又問：「甚奇！甚特！今乃聞佛音 *響，如來竟為所在？吾欲見之。」
<p/>翅甯報曰：「今在羅閱城外竹園中住<note n="e49.145"/>，將五百弟子自相娛樂，欲往見<note n="e49.146"/>者，宜知是時。」
<p/>時<note n="e49.147"/>，此梵志卽將五百弟子，往至佛所。到已，共相問訊，在一面坐。爾時，施羅梵志便生此念：沙門瞿曇極<note n="e49.148"/>為端正<note n="e49.149"/>，身作黃金色。我等經籍亦有斯言：『如來出世<note n="e49.150"/>之時，實不可遇，猶如優曇鉢花時時乃現。若成就三十二相、八十種好，當趣二處：若在家者當作轉輪聖王，七寶具足；若出家學道者，必成無上道，為三界世祐。』我今欲觀佛三十二相。爾時，梵志唯見三十相，而不覩二相，起狐疑猶豫，不見廣長舌、陰馬藏。
<p/>爾時，施羅梵志卽以偈問曰：
<p/>「吾聞三十二<note n="e49.151"/>，大人之相好；
<p/>今不見二相，竟為在何所？
<p/>貞<note n="e49.152"/>潔陰馬藏，其相甚難喻；
<p/>頗有廣長舌，舐耳覆面<note n="e49.153"/>不？
<p/>願出廣長舌，使我無狐疑；
<p/>又使我見之，永無疑結網<note n="e49.154"/>。」
<p/>增壹阿 *含經卷第四十六<note n="e49.155"/>  
放牛品第四十九<note n="e49.4"/>今分品<note n="e49.5"/>
<p/>爾時，世尊卽吐舌，左右舐耳，還復縮之。爾時，世尊卽入三昧，使彼梵志見陰馬<note n="e49.6"/>藏。
<p/>時，梵志見佛三十二相、八十種好，歡喜踊躍，不能自勝。爾時，施羅梵志白佛言：「我今婆羅門，沙門剎利種；然沙門、婆羅門皆同一道，求一解脫。唯願<note n="e49.7"/>沙門聽我等有得同一道乎？」
<p/>佛告梵志：「汝有此見。」
<p/>梵志報曰：「我有斯見。」
<p/>佛告梵志：「汝當興意向一解脫，所謂正見是也。」
<p/>梵志白佛言：「正見卽是一解脫，復更有解脫乎？」
<p/>世尊告曰：「梵志！更有解脫得涅槃界，其事有八，所謂正見、正治、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，是謂梵志八種之道，得至涅槃。」
<p/>爾時，梵志白佛言：「頗有此眾生知此八種道乎？」
<p/>世尊告曰：「非一百千。梵志當知：無數百千眾生知此八種之道。」
<p/>梵志白佛言：「頗復有此眾生不解此八<note n="e49.8"/>種之道乎？」
<p/>世尊告曰：「有此眾生其不解者，非一人也。」
<p/>梵志白佛言：「頗復有眾生不得此法乎？」
<p/>佛告之曰：「有此眾生不得道，如此之人十一種。云何為十一？所謂姦偽、惡語、難諫、無反<note n="e49.9"/>復、好憎<note n="e49.10"/>性、害父母、殺阿羅漢、斷善根善事、反<note n="e49.11"/>為惡、計有我、起惡念向如來，是謂梵志十一之人不能得此八種之道。」
<p/>當說此八種道時，時<note n="e49.12"/>彼梵志諸塵垢盡，得法眼淨。
<p/>爾時，施羅梵志告五百弟子曰：「汝等各所好者，各自誦習<note n="e49.13"/>。吾欲於如來所，善修梵行。」
<p/>諸弟子白曰：「我等亦復欲出家學道。」
<p/>爾時，梵志及五百弟子各各長跪，白世尊言：「唯願世尊聽出家學道！」
<p/>佛告諸梵志：「善來，比丘！於如來所善修梵行，漸盡苦原<note n="e49.14"/>。」
<p/>如來說此語<note n="e49.15"/>時，五百梵志𣈳成沙門。爾時，世尊漸與五百人<note n="e49.16"/>說微妙之論，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲不淨想，出要為樂，如諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e49.17"/>、盡、道，爾時，世尊廣與諸人說<note n="e49.18"/>之。時五百人諸漏永盡，得上人法。
<p/>爾時，翅甯梵志又白：「時到，唯願屈神！」
<p/>爾時，世尊告施羅等五百比丘：「汝等各著衣持鉢。」
<p/>千比丘圍遶<note n="e49.19"/>，至城中梵志所，就座<note n="e49.20"/>而坐。爾時，翅甯梵志見五百婆羅門皆作沙門，卽語之曰：「善哉！諸人！趣道之要，莫復過是<note n="e49.21"/>。」
<p/>爾時，施羅比丘為翅甯說此偈曰：
<p/>「此外更無法，能勝此要者；
<p/>如此之比像，善者無過是。」
<p/>爾時，翅甯梵志白世尊言：「唯願世尊小留神待時！正爾，更辦飲食。」
<p/>世尊告曰：「所辦飲食，但時貢之，勿懼不足。」
<p/>是時，翅甯梵志歡喜無量，躬自行食，供養佛及比丘僧。爾時，世尊飯<note n="e49.22"/>食已<note n="e49.23"/>訖，除去食器，以若干種華，散佛、比丘僧上，前白佛言：「唯願世尊，男女大小盡求作優婆塞。」
<p/>爾時，梵志婦懷妊<note n="e49.24"/>，婦人白佛言：「我有娠<note n="e49.25"/>，亦不知是男？是女耶？亦復自歸如來，聽為優婆夷<note n="e49.26"/>！」
<p/>爾時，如來與諸大眾說微妙之法，卽於 *座上而說此偈：
<p/>「快哉斯福報，所願必得果；
<p/>漸至安隱處，永無憂厄患。
<p/>死得生天上，設使諸魔天，
<p/>亦復不能使，為福者墮罪。
<p/>彼亦求方便，賢聖之智慧；
<p/>當盡於苦本<note n="e49.27"/>，長離去八難。」
<p/>爾時，世尊說此偈已，便從座<note n="e49.28"/>起而去。
<p/>爾時，翅甯梵志聞佛所說，歡喜奉行<note n="e49.29"/>！
<sid n="440"/><note n="e49.30"/>
<p/>聞如是<note n="e49.31"/>：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我恆一坐而食<note n="e49.32"/>，身體輕便，氣力強盛。汝等比丘！亦當一食，身體輕便，氣力強盛，得修<note n="e49.33"/>梵行。」
<p/>爾時，跋提婆羅<note n="e49.34"/>白世尊言：「我不堪任而一食。所以然者，氣力弱劣。」
<p/>佛告之曰：「若汝至檀越家，一分食之，一分持還家<note n="e49.35"/>。」
<p/>跋提婆羅白佛言：「我亦不堪行此法。」
<p/>世尊告曰：「聽汝壞齋，通日而食。」
<p/>跋提婆羅白佛言：「我亦不堪任施行此法。」爾時，世尊默然不報。
<p/>爾時，迦留陀夷<note n="e49.36"/>向暮日入，著衣持鉢，入城乞食。爾時極為闇冥，時優<note n="e49.37"/>陀夷漸漸<note n="e49.38"/>至長者家，又彼長者婦懷 *妊，聞沙門在外乞食，卽自持飯出惠施之。然 *優陀夷顏色極黑，又彼時天欲降雨，處處抴<note n="e49.39"/>電。爾時，長者婦出門見沙門顏色極黑，卽時驚怖乃呼：「是鬼！」自便稱喚：「咄哉<note n="e49.40"/>！見鬼！」卽時傷胎兒，尋命終。是時，迦留陀夷尋還精舍，愁憂不歡，坐自思惟，悔無所及。
<p/>爾時，舍衛城中有如此之惡聲：「沙門釋種子咒墮他子。」其中男女各相謂言：「今諸沙門，行無節度，食不知時，如在家白衣，有何等異？」
<p/>爾時，眾多比丘聞諸人民各論此理：「沙門釋種子不知節度，行來無忌。」其中，持戒比丘戒完具者，亦自怨責：「實非我等之宜，食無禁限，行無時節，實是我等之非也。」各共相將至佛所，頭面禮足，以此因緣，具白世尊。
<p/>爾時，佛告一比丘：「汝往喚迦留陀夷使來。」
<p/>是時，彼比丘受佛教已，卽往喚 *優陀夷。時，優<note n="e49.41"/>陀夷聞佛見呼，卽來至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊問 *優陀夷曰：「汝審昨日暮入城乞食，至長者家，使長者婦胎墮乎？」
<p/> *優陀夷白佛言：「唯然，世尊！」
<p/>佛告 *優陀夷：「汝何故不別時節，又復欲雨而入城乞食？此非汝宜，然是族姓子出家學道而貪著於食。」
<p/>爾時 *優陀夷卽從 *座起，白世尊言：「自今之後，不敢復犯，唯願世尊聽受懺悔！」
<p/>爾時，世尊告阿難曰：「速打揵稚<note n="e49.42"/>，集諸比丘在普會講堂。」
<p/>阿難受佛教已，卽集諸比丘集在講堂，前白佛言：「諸比丘已<note n="e49.43"/>集。世尊！宜知是時。」
<p/>爾時，世尊𣈳往講堂，在中央坐，告諸比丘：「過去久遠諸佛世尊皆一坐而食，諸聲聞等亦一坐而食，正使將來諸佛及弟子眾，亦當一坐而食。所以然者，此是行道之要法，應當一坐而食。若能一坐而食，身體輕便，心得開解；心已得解，得諸善根；已得善根，便得三昧；已得三昧，如實而知之。云何如實而知之？所謂苦諦如實而知之；苦集<note n="e49.44"/>諦如實而知之；苦盡諦如實而知之；苦出要諦如實而知之。汝等族姓子 *已出家學道，捨世八業，而不知時節，如彼貪<note n="e49.45"/>欲之人有何差別？梵志別有梵志之法，外道別有外道之法。」
<p/>是時，優波離<note n="e49.46"/>白世尊言：「過去如來、將來諸佛，皆一坐而食。唯願世尊當與諸比丘限時而食！」
<p/>世尊告曰：「如來亦有此智<note n="e49.47"/>，但未犯者，要眼<note n="e49.48"/>前有罪，乃當制限耳！」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我專一坐而食，汝等亦當一坐而食。今汝<note n="e49.49"/>日中而食，不得過時。汝等亦當學乞食之法。云何比丘學乞食之法？於是，比丘！趣以支命，得亦不喜，不得亦不憂；設得食時，思惟而食，無有貪著之心，但<note n="e49.50"/>欲使此身趣得存形，除去舊痛<note n="e49.51"/>，更不造新，使氣力充足。如是，比丘！名為乞食。汝等比丘！應當一坐而食。
<p/>「云何比丘一坐而食？起則犯食，更不應食。如是，比丘！名為一坐而食。汝等比丘亦當應得食而食之。云何比丘得而食之？於是，比丘！以得食已，更復有為齊此于<note n="e49.52"/>？以食更得者不應復食。如是，比丘！得食而食之。汝等比丘！亦當應<note n="e49.53"/>著三衣，應坐樹下，坐閑靜處，應露坐苦行，應著補衲<note n="e49.54"/>衣，應在冢間，應著弊惡之衣。所以然者，歎說少欲之人。我今教汝等，當如<note n="e49.55"/>迦葉比丘。所以然者，迦葉比丘自行頭陀十一<note n="e49.56"/>法，亦復教人行此要法。我今教誡<note n="e49.57"/>汝等，當如面王<note n="e49.58"/>比丘。所以然者，面王比丘著弊壞之衣，不著挍<note n="e49.59"/>飾。是謂，比丘！我之教 *誡，當念修習。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，跋提婆<note n="e49.60"/>羅及經三月不至世尊所。爾時，阿難臨三月初，至跋提婆羅比丘所，而告之曰：「今諸眾僧皆補 *衲衣裳，如是如來當人間遊行。今不往者後悔無益。」
<p/>是時，阿難將跋提婆羅至世尊所，頭面禮足，並復白佛言：「唯然，世尊！聽我懺悔，自今 *已後，更不犯之。如來制禁戒，然我不受之，唯願垂恕！」如是再三。
<p/>是時，佛告曰：「聽汝悔過，後莫復犯。所以然者，我自念生死無數，或作驢、騾、駱駝、象、馬、豬、羊，以草養此四大形；或在地獄中，以熱鐵丸噉之；或作餓鬼，恆食膿血；或作人形，食此五穀；或作天形，食自然甘露。無數劫中，形命共競，初無厭足。優波<note n="e49.61"/>離當知：如火獲薪，初無厭足；如大海水吞流無足。今凡夫之人亦復如是，貪食無厭足。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「生死不斷絕，皆由貪欲故；
<p/>怨憎長其惡，愚者之所習。
<p/>「是故，跋提婆羅！當念少欲知足，無起貪想，興<note n="e49.62"/>諸亂念。如是，優 *波離！當作是學！」
<p/>爾時，跋提婆羅聞如來教 *誡已，在閑靜之處，而自剋責。所以族姓子，出家學道者，欲<note n="e49.63"/>修無上梵行：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實而知。爾時，跋提婆羅卽成阿羅漢。爾時，世尊告諸比丘：「我弟子中第一聲聞多飲食者，所謂吉<note n="e49.64"/>護比丘是也。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="441"/><note n="e49.65"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在鴦藝村<note n="e49.66"/>中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「諸人民皆稱汝等為沙門。設復問：『汝等是沙門乎<note n="e49.67"/>？』汝等亦言：『是沙門。』吾今告汝，沙門之行<note n="e49.68"/>、婆羅門之行<note n="e49.69"/>，汝等當念修習，後必成果，如實不異<note n="e49.70"/>。所以然者，有二種沙門：有習行沙門，有<note n="e49.71"/>誓願沙門。
<p/>「彼云何名為習行沙門？於是，比丘行來、進止、視瞻、容貌、著衣、持鉢，皆悉如法，不著貪欲、瞋恚、愚癡，但持戒精進，不犯非法，等學諸戒。是謂名為習行沙門。
<p/>「彼云何名誓願沙門？於<note n="e49.72"/>是，或有比丘威儀、戒律、出入、進止、行步、容貌、視瞻、舉動，皆悉如法，盡有漏成無漏，於現法中身得證而自遊化：生死已盡，梵行已立，所作已辦<note n="e49.73"/>，更不復受有，如實知之。是謂名誓願沙門。是謂，比丘！二種沙門。」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「彼云何名為沙門法行？婆羅門法行？」
<p/>佛告阿難：「於是，比丘飲<note n="e49.74"/>食知足，晝夜經行，不失時節，行諸道品。
<p/>「云何比丘諸根寂靜？於是，比丘若眼見色，不起想著，興諸亂念，於中眼根而得清淨，除諸惡念，不念不善之法；若耳聞聲、鼻臭<note n="e49.75"/>香、舌知味、身知細滑、意知法，不起想著，興諸亂念，於意根而得清淨。如是，比丘根<note n="e49.76"/>得清淨。
<p/>「云何比丘飲食知足？於是，比丘量腹而食，不求肥白<note n="e49.77"/>，但欲使此身趣存而已，除去故痛，新者不生，得修梵行。猶如男女身生瘡痍，隨時以膏塗瘡，常欲使瘡愈故，今此比丘亦復如是，量腹而食。所以<note n="e49.78"/>以膏<note n="e49.79"/>膏車者，欲致遠故，比丘量腹而食者，欲趣存命故也。如是，比丘飲食知足。
<p/>「云何比丘恆知景<note n="e49.80"/>寤？於是，比丘初夜、後夜恆知景<note n="e49.81"/>寤，思惟三十七道品<note n="e49.82"/>之法。若晝日經行，除去惡念諸結之想；復於初夜、後夜經行，除去惡結不善之想<note n="e49.83"/>；復於中夜右脇著地，以腳相累，唯<note n="e49.84"/>向明之想；復於後夜，出入經行，除去不善之念。如是，比丘知時 *景寤。如是，阿難！此是沙門要行。
<p/>「彼云何名婆羅門要行？於是，比丘苦諦如實知之，苦集<note n="e49.85"/>、苦盡、苦出要如實而知之，後以解此欲漏心、有漏心、無明漏心而得解脫。已得解脫，便得解脫智：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受胎，如實知之。此名為婆羅門要行之法。阿難當知：此名為要行之義也。」
<p/>爾時，世尊便說此偈：
<p/>「沙門名息心，諸惡永已<note n="e49.86"/>盡；
<p/>梵志名清淨，除去諸亂想。
<p/>「是故，阿難！沙門法行、婆羅門法行，當念修行。其有眾生行此諸法，然後乃稱為沙門。復以何故名為沙門？諸結永息故名為沙門。復以何故名為婆羅門？盡除愚惑之法故<note n="e49.87"/>名為梵志；亦名為剎利。復以何故名剎利？以其斷淫、怒、癡故名為剎利；亦名為沐浴<note n="e49.88"/>。以何故名為沐浴？以其洗二十一結<note n="e49.89"/>故名為沐浴；亦名為覺。以何故名為覺？以其覺了愚法、慧法故名為覺；亦名為彼岸。以何等故名為彼岸？以其從此岸至彼岸故名為彼岸。阿難！能行此法者，然後乃名為沙門、婆羅門。此是其義，當念奉行！」
<p/>爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="442"/><note n="e49.90"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在釋翅迦毗羅越尼拘留園中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，提婆達兜王子往至世尊所，頭面<note n="e49.91"/>禮足，在一面坐。是時，提婆達兜白佛言：「唯然，世尊！聽我道次得作沙門。」
<p/>佛告提婆達兜：「汝宜在家分檀惠施。夫為沙門，實為不易。」
<p/>是時，提婆達兜復再三白佛言：「唯然，世尊！聽在末行。」
<p/>佛復告曰：「汝宜在家，不宜出家修沙門行。」
<p/>爾時，提婆達兜便生此念：此沙門懷嫉妬心。我今宜自剃頭，善修梵行。何用是沙門為？是時，提婆達兜卽自退歸，自剃鬚髮，著袈裟，自稱言：「我是釋種子。」
<p/>爾時，有一比丘名修羅陀<note n="e49.92"/>，頭陀行乞食，著補 *衲衣，五通清徹。是時，提婆達兜往至彼比丘所，頭面禮足，前言<note n="e49.93"/>：「唯願尊者當與我說教，使長夜而獲安隱！」
<p/>是時，修羅陀比丘;卽與說威儀禮節，思惟此法，捨此就彼<note n="e49.94"/>。是時，提婆達兜如彼比丘教而不漏失。
<p/>是時，提婆達兜比<note n="e49.95"/>丘言：「唯願尊者當與我說神足道，我能堪任修行此道！」
<p/>爾時，比丘復與說神足之道：「汝今當學心意輕重；已<note n="e49.96"/>知心意輕重，復當分別四大：地、水、火、風之輕重； *已得知四大輕重，便當修行自在三昧；已行自在三昧<note n="e49.97"/>，復當修勇猛三昧； *已行勇猛三昧，復當修行心意三昧； *已行心意三昧，復當行自戒三昧；已修行自戒三昧，如是不久便當成神足道。」
<p/>爾時，提婆達兜受師教已，自知心意輕重，復知四大輕重，盡修諸三昧，無所漏失，爾時不久便成神足之道，如是無數方便作變無量。爾時，提婆達兜名聲流布四遠。
<p/>是時，提婆達兜以神足力，乃至三十三天，採取種種優鉢蓮花、拘牟頭華，奉上阿闍世太子，又告之曰：「此花是三十三天所出，釋提桓因遣來奉上太子。」
<p/>爾時，王太子見提婆達兜神足如是，便隨時供養，給其所須。太子復作是念：提婆達兜神足極為難及。時，提婆達兜復自隱形，作小兒身，在王太子膝上。時，諸婇女各作斯念：此是何人？為是鬼耶？為是天耶？語言未竟，便復化身，還復如故。是時，王太子及諸宮人皆稱言：「此是提婆達兜。」卽給與所須。又傳此言：「提婆達兜名德不可具記。」
<p/>爾時，眾多比丘聞已，往至世尊所，頭面禮足，白佛言：「提婆達兜者極大神足，能得衣裳、飲食、;牀臥具、病瘦醫藥。」
<p/>佛告比丘：「汝等勿興此意，著提婆達兜利養，又莫欽羨彼神足之力。彼人卽當以此神足，墮墜三惡道。提婆達兜所獲利養，及其神足當復秏<note n="e49.98"/>盡。所以然者，提婆達兜自當造身、口、意行。」
<p/>爾時，復興此念：沙門瞿曇有神足，我亦有神足；沙門瞿曇有所知，我亦有所知；沙門瞿曇姓貴，我亦姓貴；若沙門瞿曇現一神足，我當現二；沙門現二<note n="e49.99"/>，我當現四<note n="e49.100"/>；彼四我八<note n="e49.101"/>；彼八我十六；彼十六我三十二；隨其沙門所現變化，我當轉倍。爾時，眾多比丘聞提婆達兜有此語，五百餘比丘至提婆達兜所<note n="e49.102"/>，及五百比丘受太子供養。
<p/>時，舍利弗、目乾<note n="e49.103"/>連自相謂言：「我等共到提婆達兜所，聽彼說法為何論說？」
<p/>𣈳共相將至提婆達兜所。爾時，提婆達兜遙見舍利弗、目 *乾連來，卽告諸比丘：「此二<note n="e49.104"/>人是悉達弟子。」甚懷歡悅。到已，共相問訊，在一面坐。
<p/>爾時，諸比丘各興此念：釋迦文佛弟子，今盡來向提婆達兜。爾時，提婆達兜語舍利弗言：「汝今堪任與諸比丘說法乎？吾欲小息，又患脊痛。」
<p/>是時，提婆達兜以腳相累右脇<note n="e49.105"/>臥，以其歡喜心故便睡眠。爾時，舍利弗、目 *乾連見提婆達兜眠，卽以神足接諸比丘，飛在空中而去。
<p/>是<note n="e49.106"/>時，提婆達兜覺寤，不見諸比丘，極懷瞋恚，并<note n="e49.107"/>吐斯言：「吾若不報怨者，終不名為提婆達兜也！」此是提婆達兜最初犯五逆惡。提婆達兜適生此念，卽時失神足。
<p/>爾時，眾多比丘白世尊言：「提婆達兜比丘極有神足，乃能壞聖眾。」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「提婆達兜不但今壞聖眾，乃過去世時恆壞聖眾。所以然者，乃往過去時亦壞聖眾。復興惡念：我要<note n="e49.108"/>取沙門瞿曇殺之，於三界作佛，獨尊無侶。」
<p/>是時，提婆達兜語阿闍世王：「古昔諸人壽命極長，如今遂短。使<note n="e49.109"/>王太子一旦命終者，則唐生於世間。何不取父王害之，紹聖王位？我當取如來害之，當得作<note n="e49.110"/>佛。新王、新佛，不亦快哉！」
<p/>爾時，阿闍世王卽便差守門人，取父王閉在牢獄，自立為王，治化人民。時，諸羣庶各相謂言：「此子未生則是怨家之子，因以為名阿闍世王。」
<p/>爾時，提婆達兜見阿闍世王撿<note n="e49.111"/>父王已，復興此念：吾要當取沙門瞿曇害之。爾時，世尊在耆<note n="e49.112"/>闍崛<note n="e49.113"/>山一小山側。爾時，提婆達兜到耆闍 *崛山，手擎大石長三十肘，廣十五肘而擲世尊。是時，山神金毗羅<note n="e49.114"/>鬼恆住彼山，見提婆達兜抱石打佛，卽時伸<note n="e49.115"/>手接著餘處。
<p/>爾時，石碎一小片石，著如來足，卽時出血。爾時，世尊見已，語提婆達兜曰：「汝今復興意欲害如來，此是第二五逆之罪。」
<p/>爾時，提婆達兜復自思惟：我今竟不得害此沙門瞿曇，當更求方便捨<note n="e49.116"/>而去。至阿闍世王<note n="e49.117"/>所，啟白王曰：「可飲黑象<note n="e49.118"/>使醉，使害沙門。所以然者，此象凶暴必能害此沙門瞿曇。若當沙門有一切智者，明日必不來入城乞食；若無一切智者，明日入城乞食，必當為此惡象所害也。」
<p/>爾時，阿闍世王卽以醇酒飲象使醉，告令國中人民曰：「其欲自安惜己命者，明日勿復城中行來。」
<p/>爾時，世尊到時，著衣持鉢，入羅閱城乞食，國中男女大小四部之眾聞阿闍世王以酒飲象，欲害如來，皆共相將至世尊所，頭面禮足，白佛言：「唯願世尊莫入羅閱城乞食！何以故？王阿闍世飲象使醉，欲害如來。」
<p/>佛告諸優婆塞：「夫等正覺終不為他人所害也。」
<p/>爾時，世尊雖聞斯言，猶故入城。爾時，惡象遙見世尊來，瞋恚熾盛，奔趣如來，欲得害之。然佛見象來，  卽說斯偈：
<p/>「象莫害於龍，龍象出現難；
<p/>不以害龍故，得生於善處。」
<p/>爾時，彼象聞如來說此偈已，卽前長跪舐如來足。爾時，彼象卽以悔過，心不自寧，卽便命終，生三十三天。
<p/>爾時，王阿闍世及提婆達兜見象已<note n="e49.119"/>死，慘然不悅。提婆達兜語王曰：「沙門瞿曇 *已取象殺。」
<p/>王報之曰：「此沙門瞿曇有大神力，多諸伎<note n="e49.120"/>術，乃能咒此龍象殺之。」
<p/>時，王阿闍世復作是說：「此沙門必威德具足，竟不為惡象所害。」
<p/>提婆達兜報言：「沙門瞿曇有幻惑之咒，能使外道異學皆悉靡伏，何況畜生之類<note n="e49.121"/>！」
<p/>是時，提婆達兜復作是念：我今觀察阿闍世<note n="e49.122"/>王意欲變悔。爾時，提婆達兜愁憂不樂，出羅閱城。
<p/>爾時，法施比丘尼遙見提婆達兜來，語提婆達兜曰：「汝今所造極為過差，今悔猶易，恐後將難！」
<p/>時，提婆達兜聞此語已倍復瞋恚，尋報之曰：「禿婢！有何過差，今易後難耶？」
<p/>法施比丘尼報曰：「汝今與惡共，并造眾不善之本。」
<p/>爾時，提婆達兜熾火洞然，卽以手打比丘尼殺。
<p/>爾時，提婆達兜以<note n="e49.123"/>害真人，往至己房，告諸<note n="e49.124"/>弟子：「汝等當知：我今*以興意向沙門瞿曇。然其義理，不應以羅漢復興惡意<note n="e49.125"/>還向羅漢，吾今宜可向彼懺悔。」
<p/>是時，提婆達兜以此愁憂不樂，尋得重病。提婆達兜告 *諸弟子：「我無此力，得往見沙門瞿曇，汝等當扶我至沙門所。」
<p/>爾時，提婆達兜以毒塗十指爪甲<note n="e49.126"/>，語諸弟子：「汝等輿<note n="e49.127"/>我到彼沙門所
<p/>。」爾時，諸弟子卽 *輿將至世尊所。
<p/>爾時，阿難遙見提婆達兜遠來，卽白世尊言：「提婆達兜今來必有悔心，欲向如來求改悔過！」
<p/>佛告阿難：「提婆達兜終不得至世尊所。」
<p/>爾時，阿難再三復白佛言：「今此提婆達兜 *已欲來<note n="e49.128"/>至求其悔過。」
<p/>佛告阿難：「此惡人終不得至如來所，此人今日命根 *已熟。」
<p/>爾時，提婆達兜來<note n="e49.129"/>至世尊所，語諸弟子：「我今不宜臥見如來，宜當下牀乃見耳！」
<p/>提婆達兜適下足在地，爾時地中有大火風起生，遶<note n="e49.130"/>提婆達兜身。爾時，提婆達兜為火所燒，便發悔心於如來所，正欲稱南無佛<note n="e49.131"/>，然不究竟，適<note n="e49.132"/>得稱南無，便入地獄。
<p/>爾時，阿難 *以見提婆達兜入地獄中，白世尊言：「提婆達兜今日 *以取命終，入地獄中耶？」
<p/>佛告之曰：「提婆達兜不為滅盡至究竟處。今此提婆達兜興起惡心向如來身，身壞命終，入阿鼻地獄中。」
<p/>爾時，阿難悲泣涕淚<note n="e49.133"/>，不能自勝。佛告阿難：「汝何為悲泣乃爾？」
<p/>阿難白佛言：「我今欲愛心未盡，未能斷欲<note n="e49.134"/>，故悲泣耳！」
<p/>爾時，世<note n="e49.135"/>尊便說斯偈：
<p/>「如人自造行，還自觀察本；
<p/>善者受善報，惡者受其<note n="e49.136"/>殃。
<p/>世人為惡行，死受地獄苦；
<p/>設復為善行，轉身受天祿。
<p/>彼自招惡行，自致入地獄；
<p/>此非佛怨咎<note n="e49.137"/>，汝今何為悲？」
<p/>爾時，阿難白世尊言：「提婆達兜身壞<note n="e49.138"/>命終為生何處？」
<p/>佛告阿難：「今此提婆達兜身壞命終，入阿鼻地獄中。所以然者，由其造五逆惡，故致斯報。」
<p/>爾時，阿難復重白佛：「如是，世尊！如聖尊教也。己身為惡，現身入地獄。所以我今悲泣涕 *淚者，由其提婆達兜不惜名號、姓族故，亦復不為父母、尊長，辱諸釋種，毀我等門戶。然提婆達兜現身入地獄，誠非其宜。所以然者，我等門族出轉輪聖王位，然提婆達兜身出於王種，不應現身入地獄中。提婆達兜應當現身盡有漏，成無漏心解脫、慧解脫，於此現身得受證果：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受胎，如實知之；習真人跡，得阿羅漢，於無餘涅槃界<note n="e49.139"/>而般涅槃，何圖持此現身入地獄中？提婆達兜在時有大威神，極有神德，乃能往至三十三天，變化自由，豈得<note n="e49.140"/>斯人復入地獄 *乎？不審，世尊！提婆達兜在地獄中，為經歷幾許年歲？」
<p/>佛告阿難：「此人在地獄中經歷一劫。」
<p/>是時，阿難復重白佛言：「然劫有兩種，有大劫、小劫，此人為應何劫？」
<p/>佛告阿難：「斯人當經歷大劫。所謂大劫者，卽賢劫。是盡劫數，行盡命終，還復人身。」
<p/>阿難白佛：「提婆達兜盡喪人根，遂復成就。所以然者，劫數長遠，夫大劫者不過賢劫。」
<p/>爾時，阿難倍復悲泣哽噎<note n="e49.141"/>不樂，復重白佛：「提婆達兜從阿鼻地獄出，當生何處？」
<p/>佛告阿難：「提婆達兜於彼命終，當生四天王上。」
<p/>阿難復問：「於彼命終當生何處？」
<p/>佛告阿難：「於彼命終展轉當生三十三天、焰天、兜率<note n="e49.142"/>天、化自在天、他化自在天。」
<p/>阿難復問：「於彼命終當生何處？」
<p/>佛告阿難：「於是，提婆達兜從地獄終，生善處天上，經歷六十劫中不墮三惡趣，往來天、人，最後受身，當剃除鬚髮，著三法衣，以信堅固，出家學道，成辟支佛，名曰南無。」
<p/>爾時，阿難前白佛言：「如是，世尊！提婆達兜由其惡報，致地獄罪；為造何德，六十劫經歷生死，不受苦惱，後復成辟支佛，號名曰南無？」
<p/>佛告阿難：「彈指之頃發<note n="e49.143"/>善意，其福難喻，何況提婆達兜博古明今，多所誦習，總持諸法，所聞不忘<note n="e49.144"/>。計彼提婆達兜昔所怨讎，起殺害心向於如來；復由曩昔緣<note n="e49.145"/>報故，有喜悅心向於如來，由此因緣報故，六十劫中不墜墮三惡趣。復由提婆達兜最後命終之時，起和悅心，稱南無故，後作辟支佛，號名曰南無。」
<p/>爾時，阿難卽前禮佛，重自陳說：「唯然，世尊！如神所<note n="e49.146"/>教。」
<p/>是時，大目 *乾連前白佛言：「我今欲至阿鼻地獄中，與提婆達兜說要行，慰勞慶賀。」
<p/>佛告目連：「汝宜<note n="e49.147"/>知之，勿復卒暴，專心正意，無興亂想。所以然者，極惡行眾生難調<note n="e49.148"/>、難成，然後乃墮阿鼻地獄中，又彼罪人不解人間音響<note n="e49.149"/>，言語往來。」
<p/>爾時，目連復白佛言：「我今所解六十四音語開通，我當以此音 *響，往語彼人。」
<p/>佛告目連：「汝宜知是<note n="e49.150"/>時。」是時，阿難聞斯語<note n="e49.151"/>，歡喜踊躍，不能自勝。
<p/>時，大目連前禮佛足，繞佛三匝，卽於佛前，猶如力士屈伸<note n="e49.152"/>臂頃，卽往至阿鼻地獄所。爾時，大目連當在阿鼻地獄上虛空中，彈指覺曰：「提婆達兜！」
<p/>爾時，提婆達兜默然不應。時，諸獄卒語目連曰：「汝今為喚何者提婆達兜？」
<p/>獄卒復白：「此間亦有拘樓<note n="e49.153"/>孫佛時提婆達兜，拘那 *含牟尼佛時提婆達兜，迦葉佛時提婆達兜，亦有在家提婆達兜，出家提婆達兜。汝今，比丘！正命何者提婆達兜？」
<p/>目連報曰：「吾今所命，釋迦文佛叔父兒提婆達兜，故欲相見。」
<p/>是時，獄卒手執鐵叉，或執火焰<note n="e49.154"/>，燒炙彼身，使令覺寤。爾時，提婆達兜身體火焰熾然<note n="e49.155"/>，高三十肘。諸獄卒告曰：「汝今愚人何為眠寐？」
<p/>爾時，提婆達兜眾苦所逼，而報之曰：「汝等今日何所教敕？」
<p/>獄卒復語：「汝今仰觀空中。」
<p/>尋隨彼語，仰觀虛空，見大目連結跏<note n="e49.156"/>趺坐，坐寶蓮華，如日披雲。提婆達兜見已，便說斯偈：
<p/>「是誰現天光？如日披雲出；
<p/>猶如金山<note n="e49.157"/>聚，永無塵穢汙。」
<p/>爾時，目連復以偈報<note n="e49.158"/>：
<p/>「我是釋師子，瞿曇之族末；
<p/>是彼次聲聞，名曰大目連。」
<p/>爾時，提婆達兜語目連曰：「尊者目連！何由故屈此間？此間眾生造惡無量，難可開化。不作善根，命終之後來生此間。」
<p/>目連報曰：「我是佛使故來適此，欲相愍念，拔<note n="e49.159"/>苦元<note n="e49.160"/>本。」
<p/>爾時，提婆達兜聞佛音 *響，歡喜踊躍，不能自勝， *并吐此言：「唯願尊者以時敷演！如來世尊有何言教？更不記說惡趣之元<note n="e49.161"/>乎？」
<p/>目連報曰：「提婆達兜！勿懷恐怖，地獄極苦無過斯處。彼釋迦文佛如來、至真、等正覺，愍念一切蜎飛蠢動，如母愛子，心無差別。以時演義，終不失敘，亦不違類所演過量。今神口所記，汝本興起惡念，欲害世尊，復教將<note n="e49.162"/>餘人，使趣惡源<note n="e49.163"/>，由<note n="e49.164"/>此緣報，入阿鼻地獄中，當經歷一劫，終無出期。盡其劫數，行盡命終，當生四天王上，展轉當生三十三天、焰天、兜率<note n="e49.165"/>天、化自在天、他化自在天，六十劫中不趣惡道，周流人、天之間，最後受身，還復人形<note n="e49.166"/>，剃除鬚髮，著三法衣，以信堅固，出家學道，當成辟支佛，號名曰南無。所以然者，由汝初死臨斷命時，稱南無，故<note n="e49.167"/>致斯號。今彼如來觀此善言南無，故說名<note n="e49.168"/>號，六十劫中作辟支佛。」
<p/>爾時，提婆達兜聞斯語已，歡喜踊躍，善心生焉，復白目連：「如來所說言教，必然不疑<note n="e49.169"/>，愍念羣生<note n="e49.170"/>，所濟無量，大慈、大悲，兼化愚惑。設我今日以右脇臥阿鼻地獄中，經歷一劫，心意專正，終無勞倦。」
<p/>爾時，目連復告提婆達兜曰：「汝今云何，苦痛叵有增損乎？」
<p/>提婆達兜報曰：「我身苦痛遂增無損，今聞如來見授名號，痛猶小損<note n="e49.171"/>，蓋不足言。」
<p/>目連問曰：「汝今所患苦痛之原<note n="e49.172"/>，為像何類？」
<p/>提婆達兜報曰：「以熱鐵輪轢我身壞，復以鐵杵㕮咀我形，有黑<note n="e49.173"/>暴象蹋蹈我身，復有火<note n="e49.174"/>山來鎮<note n="e49.175"/>我面，昔日袈裟化為銅鍱，極為熾 *然來著我體，苦痛之 *原，其狀如斯！」
<p/>目連報曰：「汝頗自知罪過元本，受斯苦惱不乎？吾今一一分別，卿欲聞耶？」
<p/>提婆達兜白言：「唯然，時說。」
<p/>爾時，目連便說此偈：
<p/>「汝本最勝所，壞亂比丘僧；
<p/>今以熱鐵杵，㕮擣汝形體。
<p/>然彼之大眾，第一聲聞者；
<p/>鬥亂比丘僧，今以熱輪轢。
<p/>汝本<note n="e49.176"/>教王放，醇酒飲黑象；
<p/>今以羣黑象，蹋<note n="e49.177"/>蹈汝形體。
<p/>汝本以大石，遙擲如來足；
<p/>今以 *火山報，燒汝無遺餘。
<p/>汝本以手拳<note n="e49.178"/>，殺彼比丘尼；
<p/>今被熱銅葉<note n="e49.179"/>，捲燋不得伸<note n="e49.180"/>。
<p/>行報終不敗，亦復不住空；
<p/>是故當勸勉，離此諸惡元！
<p/>「汝本提婆達兜所造元本，正謂斯耳！當自專意向佛如來，長夜之中獲福無量！」
<p/>爾時，提婆達兜復白<note n="e49.181"/>目連：「今寄目連，頭面禮世尊足：『興居輕利，遊<note n="e49.182"/>步康強。』亦復禮拜尊者阿難。」
<p/>爾時，尊者大目 *乾連放大神足，使阿鼻地獄苦痛休息。爾時<note n="e49.183"/>，復說斯偈：
<p/>「皆稱南無佛，釋師最勝者；
<p/>彼能施安隱，除去諸苦惱。」
<p/>爾時，地獄眾生聞目連說此偈已，六萬餘人行盡罪畢，卽彼命終生四天王上。
<p/>爾時，目連卽攝神足還至所在，到世尊所，頭面禮足，在一面立。爾時，目連白世尊曰：「提婆達兜問訊，敬奉無量：『興居輕利，遊步康強。』亦復問訊阿難，並作是說：『如來見記六十劫中成辟支佛，號名曰南無。設我以右脇臥阿鼻地獄中，終不辭勞<note n="e49.184"/>。』」
<p/>爾時，世尊告曰：「善哉！善哉！目連！多所饒益，多所潤及，愍念羣盲<note n="e49.185"/>，天、人得安，使諸如來、聲聞漸至滅盡涅槃之處。是故，目連！常當勤加成就三法。所以然者，若當提婆達兜修行善法，身三、口四、意三者，彼人終身不貪利養，亦復不造五逆罪，入阿鼻地獄中。所以然者，夫<note n="e49.186"/>人貪利養者，亦有<note n="e49.187"/>恭敬之心向於三寶，亦復不奉持禁戒，不具足身、口、意行。當念<note n="e49.188"/>專意身、口、意行。如是，目連！當作是學！」
<p/>爾時，目連聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="443"/><note n="e49.189"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若有眾生修行慈心解脫，廣布其義，與人演說，當獲此十一果報。云何為十一？臥安，覺安，不見惡夢，天護，人愛，不毒，不兵，水、火、盜賊終不侵抂<note n="e49.190"/>，若身壞命終，生梵天上。是謂，比丘！能行慈心，獲此十一之福。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「若有行慈心，亦無放逸行；
<p/>諸結漸漸薄，轉見於道跡。
<p/>以能行此慈，當生梵天上；
<p/>速疾得滅度，永至無為處。
<p/>不殺無害心，亦無勝負意；
<p/>行慈普一切，終無怨恨心。
<p/>「是故，比丘！當求方便，行於慈心，廣布其義。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿 *含經卷第四十七<note n="e49.191"/>  
禮三寶品第五十<note n="e50.3"/>
<sid n="444"/><note n="e50.4"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若善男子、善女人欲禮拜如來神寺者，當行十一法禮如來寺。云何為十一？興勇猛意，有所堪故；意不錯亂，恆一心故；當念專意，諸止觀故；諸念永息，入三昧故；意及無量，由智慧故；意難觀察，由其形故；意淡<note n="e50.5"/>然靜，由威儀故；意無流馳，以名稱故；意無想像，由其色故；梵音難及，由柔軟響故。諸比丘！若善男子、善女人欲拜如來寺，當具此十一法<note n="e50.6"/>禮<note n="e50.7"/>如來神寺，長夜之中獲德<note n="e50.8"/>無量。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸<note n="e50.9"/>比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="445"/><note n="e50.10"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若善男子、善女人欲行禮法，當念十一事，然後禮法。云何名<note n="e50.11"/>為十一？有慢當除慢；夫正法者，於欲而除渴愛想；夫正法者，於欲而除欲；夫正法<note n="e50.12"/>能斷生死淵<note n="e50.13"/>流；夫行正法獲平等法；然此正法斷諸惡趣；尋此正法得至善處；夫正法者，能斷愛網；行正法者，從有至無；行正法者，明靡不照；夫正法者，至涅槃界。若善男子、善女人欲行禮法，當思惟此十一法，然後便獲福無量，長夜之中受福無限。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="446"/><note n="e50.14"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若善男子、善女人修禮僧者，當專十一法，然後乃當禮僧。云何為十一？如來眾者，正法成就；如來聖眾上下和合；如來僧者，法法成就；如來聖眾戒成就、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就；如來聖眾能掌護三寶；如來聖眾能降伏外道異學；如來聖眾是一切眾生良友福田。若善男子、善女人欲禮僧者，當思惟此十一法，長夜之中獲福無量。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘、天、龍、鬼神、乾沓和、阿須倫、迦留羅、甄陀羅、摩休勒天及人民，聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="447"/><note n="e50.15"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，婆伽婆<note n="e50.16"/>在摩竭國<note n="e50.17"/>蜜𠽮<note n="e50.18"/>羅<note n="e50.19"/>城東大天園<note n="e50.20"/>中止，與大比丘僧千二百五十人俱。
<p/>爾時，世尊食後起，與阿難共於樹園中經行，佛便笑。阿難心念：如來、無所著、等正覺不妄笑，今何以笑？必當有意，我當問之。阿難整衣服，右膝著地，叉手問佛：「如來、無所著、等正覺不妄笑，今何以笑？必當有意，願聞笑意！」
<p/>佛語阿難：「我當為汝說。過去賢劫初，於此中間有轉輪聖王主<note n="e50.21"/>四天下，名曰大天<note n="e50.22"/>，長壽無病，端正勇猛，治以正法，不枉人民，有自然七寶。何等為七？一者輪寶，二者象寶，三者馬寶，四者珠寶，五者女<note n="e50.23"/>寶，六者主藏寶，七者典兵寶。」佛語阿難：「此大天王為童子時八萬四千歲，作太子時八萬四千歲，登聖王位八萬四千歲。」
<p/>阿難問佛：「云何為輪寶？」
<p/>佛語阿難：「月十五日，月盛滿<note n="e50.24"/>時，王沐浴清淨，與婇女上東樓上，東向視，有千輻金輪。輪高七仞為一多羅<note n="e50.25"/>；多羅者，獨挺樹，以樹<note n="e50.26"/>為限，高七多羅，純以紫磨金為輪。王見輪已，心念：此輪好輪，願得提<note n="e50.27"/>之耶<note n="e50.28"/>？念已，輪卽就王左手，便舉移右手中。王語此輪曰：『諸不伏者，為我伏之；非我地者，為我取之；如法，非不如法。』語竟<note n="e50.29"/>，輪還住空，輞東向，轂北向。王敕左右具四種兵；具兵已，卽將兵眾，逐輪立空，隨輪東引，巡行盡東界；暮則王與兵眾，宿於輪下。
<p/>「東界諸小王皆來朝覲，所貢皆以金鉢盛銀粟，銀鉢盛金粟：『善來，大王！此東界土地、珍寶、人民盡是王有，願當停駕住此，我等當稟承天教！』大天王答諸小王曰：『汝等欲承我教者，各還本國以十善教民，勿行枉橫。』誡敕已訖，輪卽於海上，迴<note n="e50.30"/>轉<note n="e50.31"/>乘雲<note n="e50.32"/>而行。海中自然開道，廣一由延。王與四種兵隨輪如前巡行南界。南界諸小王亦來朝覲，皆以金鉢盛銀粟，銀鉢盛金粟，貢上曰：『善來，天王！此南界土地、珍寶、人民盡是王有，願<note n="e50.33"/>停駕住此，我等<note n="e50.34"/>當稟承天命！』大天答諸王曰：『汝等欲承我命者，各還本土，以十善教民，勿行枉橫。』誡敕已訖，輪則西迴案<note n="e50.35"/>行西界。西界諸王貢獻勸請，如南方已<note n="e50.36"/>訖，輪<note n="e50.37"/>復北迴巡行北界。北界諸王亦皆朝覲，貢獻勸請，盡如前法。周遊<note n="e50.38"/>四日，遍閻浮提四海<note n="e50.39"/>，還本土<note n="e50.40"/>蜜*𠽮羅城，於宮門前虛空中住，高七多羅，輞東向，王便入宮。」
<p/>佛語阿難：「大天得輪寶如此。」
<p/>阿難復問佛：「大天得象寶復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天以後十五日，月盛滿時，沐浴清淨，從諸婇女上東樓上，東向觀見空中，有白象王名滿呼<note n="e50.41"/>，乘虛而來，七肢<note n="e50.42"/>平跱，口有六牙，頭上金冠，金為瓔珞，以真珠交絡其體，左右佩金鈴。象有神力，變形自在。大天見之，心自念曰：我得此象可耶？當使有所為。念訖，象便立空中於王前，王卽教以五事。王復念曰：當試此象為能以不？至明日日出，王<note n="e50.43"/>乘此象，須臾之間，周遍四海，還到本處，於宮門東，東向立<note n="e50.44"/>。阿難！大天所得象寶如此。」
<p/>阿難復問佛：「大天所得馬寶復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天到後十五日，月盛滿時，沐浴清淨，從諸婇女上西樓上，西向視，見有紺馬王，名婆羅含<note n="e50.45"/>，乘空<note n="e50.46"/>而來，行不動身，頭上金冠，寶為瓔珞，披<note n="e50.47"/>珠交絡，左右垂鈴。馬有神力，變形自在。大天見之，自<note n="e50.48"/>念言：得此乘之可也<note n="e50.49"/>？念訖，至王<note n="e50.50"/>前。王便乘欲<note n="e50.51"/>試之，至明日日出，王乘東行，須臾之頃，周遍四海，還至本國，住宮門西，西向而立。阿難！大天所獲馬寶<note n="e50.52"/>如此。」
<p/>阿難問佛：「大天所得珠寶復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天<note n="e50.53"/>至後十五日，月盛滿時，沐浴清淨，將諸婇女上東樓上，東向視，見有神珠，珠長一尺六寸，有八楞，作紺琉璃色，乘 *空而來，高七多羅。大天見之，心念曰：得此珠觀之可 *也？如念獲之。王<note n="e50.54"/>欲試之，至夜半<note n="e50.55"/>，合四種兵，以珠懸於幢頭，出城而遊，珠照辟方十二由延，兵眾相見，如晝無異，珠光所及，人民驚起，皆言：『天明。』王; 卽還宮<note n="e50.56"/>，以幢豎之宮內<note n="e50.57"/>，內外常明與晝不異。阿難！大天所獲珠寶如此。」
<p/>阿難問佛：「大天所得玉女寶復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天至十五日，月盛滿時，沐浴清淨，從諸婇女上東樓上，東向視，見有剎帝利女寶，名曼那呵利<note n="e50.58"/>，端正無比，姝妙嚴淨，不長、不短，不麁、不細，不白、不黑，冬則溫煖，夏則清涼，身毛孔中出栴檀香，口出憂<note n="e50.59"/>鉢蓮花香，亦無女人眾惡姿態，情性調和，先意承旨<note n="e50.60"/>，乘虛而來，逕至王所。阿難！大天所獲玉女寶如是。」
<p/>阿難問佛：「大天所得主藏寶者<note n="e50.61"/>復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天至十五日，月盛滿時，沐浴清淨，將諸婇女上北樓上，北向觀，見主藏臣，名阿羅咃吱<note n="e50.62"/>，端正姝妙，不長、不短、不肥、不瘦，身黃金色，髮紺青<note n="e50.63"/>色，眼白黑分明，又能視<note n="e50.64"/>見地<note n="e50.65"/>伏藏七寶，有主者為護之，無主者取共<note n="e50.66"/>王用，聰明智慧，善有方謀，乘虛而來，逕詣王前，而謂王曰：『自今已往<note n="e50.67"/>，王快可自樂，勿復憂愁，我當給王寶<note n="e50.68"/>，不令有乏。』王便試藏臣，與之乘船獨共入海。王謂藏臣者言<note n="e50.69"/>：『吾欲得金銀財寶。』藏臣者<note n="e50.70"/>白王：『還至岸邊，當給財寶。』王曰：『吾欲得水中寶，不用岸上者。』主藏臣者<note n="e50.71"/>便從座<note n="e50.72"/>起，整衣服，跪右膝，叉手禮水，水中卽自然出金頂<note n="e50.73"/>，大如車轂，須臾滿船。王曰：『可止！勿復上金，船將欲沒。』阿難！大天所獲典寶臣如此。」
<p/>阿難復問佛：「大天所得典兵將軍者復云何？」
<p/>佛語阿難：「大天至十五日，月盛滿時，沐浴清淨，將諸婇女上南樓上，南向視，見<note n="e50.74"/>南方有大將軍，名<note n="e50.75"/>比毗那<note n="e50.76"/>，端正姝好，髮如真珠色，身猶綠色，不長、不短，不肥、不瘦，眼能徹視，知他人心念，軍策變謀，進退<note n="e50.77"/>知時，乘虛而來，逕詣王所，謂王曰：『願王自恣<note n="e50.78"/>快樂，莫憂天下，征伐四方，臣自辦之！』王欲試之，半夜思惟：欲合四種兵。念訖，四<note n="e50.79"/>兵盡集。王復念：欲使東引。軍即東引，王在中央，將軍在前， *四兵圍繞<note n="e50.80"/>。王念欲往<note n="e50.81"/>卽 *往，王念欲還卽還。阿難！大天所獲典兵將軍寶如此。」佛語阿難：「大天所獲七寶如此。」
<p/>佛語阿難：「大天王治天下遂久，便語梳頭侍者，名<note n="e50.82"/>劫北<note n="e50.83"/>：『若有白髮者，便拔示我。』劫 *北視髮遂久，見有一白髮，便白王曰：『前所敕者，今已白見<note n="e50.84"/>。』王曰：『拔來示我。』劫 *北卽以金鑷拔取白髮，置王手<note n="e50.85"/>中。王捉白髮，便說斯偈<note n="e50.86"/>：
<p/>『我身首上，生此毀莊；
<p/>身使來召，入道時到<note n="e50.87"/>。』
<p/>「王心念曰：我已極人五欲，今當出家，下鬚髮，被<note n="e50.88"/>法服。召太子長生告曰：『童子！吾頭已有白髮出，世間五欲吾已厭之，今欲求天所欲，我今欲剃鬚髮，著法服，出家為道。汝當領國政，立長為太子；好養劫 *北，使伺白髮；白髮出者，以國付太子，如我出家，下鬚髮，被法服。』王告太子：『我今以此<note n="e50.89"/>聖王<note n="e50.90"/>位，殷勤累汝，當使聖位世世相紹，莫使種斷；種斷者，便為邊地人也。若斷善行者，便生無法處。』大天王誡敕已，便以國付太子長生，給劫 *北田業。」
<p/>佛語阿難：「大天王於此城，於此園，於此地，下鬚髮，著法服入道，於此處八萬四千歲，行四梵行：慈、悲、喜、護，於是壽終得生梵天。大天出家七日後，女寶命終。
<p/>「長生登位已，至十五日，月盛滿時，將諸婇女上東樓上，東向視，見有玉女端正如前，乘虛而來。長生還服七寶。王長生已領國政，統四天下。長生復語劫 *北：『從今而<note n="e50.91"/>去，為我梳頭時，見<note n="e50.92"/>白髮，輒來白我。』登聖王位，遂經八萬四千歲，白髮復生，劫 *北白王：『素髮已生。』王曰：『拔來著吾掌中。』劫 *北卽以金鑷拔置王手中。王執白髮，卽說偈曰：
<p/>『我身首上，生此毀莊；
<p/>身使來召，入道時到。』
<p/>「王心念曰：我已極人五欲，今當出家，下鬚髮，被法服。卽召太子冠髻<note n="e50.93"/>告曰：『童子！吾已頭白，世間五欲吾已厭之，當求天欲，我今欲出家為道，剃除鬚髮，被著法服。汝當領國政，立長為太子；好養劫 *北，使伺白髮<note n="e50.94"/>；白髮出者，以國付太子，如我出家，下鬚髮，被法服。』王告太子：『我今以此聖王位，殷勤累汝，當使聖王位，世世相紹，莫使種斷；種斷者，便為邊地人也。若斷善行者，便生無法處。』長生王誡<note n="e50.95"/>敕已，卽以國付太子冠 *髻，給劫 *北田業。」
<p/>佛語阿難：「長生王亦於此城、此園、此地，下鬚髮，著法服入道，於此處八萬四千歲，行四梵行：慈、悲、喜、護也<note n="e50.96"/>，於是壽終得生梵天。」
<p/>佛語阿難：「王長生出家之後七日之中，七寶自然化去。冠 *髻王憂愁不樂。諸臣見王不悅，便問王曰：『天王何以不悅？』王答諸臣曰：『以七寶化去故也！』諸臣白王：『王勿以<note n="e50.97"/>為憂。』王曰：『何得不憂也<note n="e50.98"/>？』臣等啟曰：『父王梵行，近在園中，可往諮<note n="e50.99"/>承，必當誨王致寶之法。』王; 卽敕：『嚴駕！』諸臣便嚴駕訖，便白王<note n="e50.100"/>。王與羣臣乘七寶車，以五物為幟：寶冠、羽蓋、劍、扇<note n="e50.101"/>、寶屐。左右臣從，進詣園所。到則下車，廢<note n="e50.102"/>卻五物，步入園門，前至父王所<note n="e50.103"/>，稽首禮足，卻住一面，叉手白言：『王所有七寶，今皆化去。』父先定坐，聞所啟白，仰頭答曰：『童子！夫聖王法，不恃父之所有也，汝自行法承<note n="e50.104"/>之。』
<p/>「王復問曰：『轉輪聖王以何法化？』父便答曰：『敬法、重法、念法、養法、長法、熾法、大法，行此七法者，便應聖王治 *也，可以致寶也。』王復問曰：『云何敬法……乃<note n="e50.105"/>至大法 *也？』父答曰：『當學給賜貧窮，教民孝養二親，四時八節以時祭祠，誨以忍辱，除淫、嫉、癡行，此七法者，乃應聖王法也。』王卽受教，辭退卻禮，遶<note n="e50.106"/>七匝已，便引還歸。於是，王輒承父命，奉行七法，宣令遠近，祇崇王教。王便開藏，給賜貧窮，侍養孤老，四方之民，莫不奉承。於是，王以十五日，月盛滿時，沐浴清淨，將諸婇女上東樓上，東向視，見有千輻紫磨金輪，輪高七多羅，去地亦七多羅，乘虛而來，住於空中。「王心念曰：願得此輪可乎？輪卽下至王左手，復移之於右手。王語此輪：『諸不伏者，為我伏之；非我地者，為我取之；如法，非不如法。』王便以手投<note n="e50.107"/>輪還之虛空，於宮門東，輞東向，轂北<note n="e50.108"/>向而住空中。輪後次有白象，次有紺馬，次有神珠，次有玉女，次有主藏，次有將軍，此七寶出，如大天王，比試亦如是。逕<note n="e50.109"/>八萬四千歲竟，王賜劫 *北，并敕太子及付國事，出家入道，皆如前王法。」
<p/>佛語阿難：「此冠髻王於此城園地，下鬚髮，被法服，八萬四千歲，修四梵行：慈、悲、喜、護，於是壽盡亦生梵天。」
<p/>佛告<note n="e50.110"/>阿難：「大天<note n="e50.111"/>王子孫相紹，乃至八萬四千歲<note n="e50.112"/>轉輪聖王位善種不斷。最後聖王名荏<note n="e50.113"/>，治以正法，為人聰明，審諦不忘<note n="e50.114"/>，相有三十二，色猶紅蓮花，好喜布施，供養沙門、婆羅門，侍養孤老，賑給貧窮。於四城門及城中央，置設庫藏，金銀、雜寶、象、馬、車乘、衣服、床褥、病瘦醫藥、香華、飲食，諸孤獨者皆給妻婦，種種惠施隨人所欲。王於六齋之日，具敕內外皆持八關；於斯之日，首陀會天當<note n="e50.115"/>悉來下，授<note n="e50.116"/>其八戒；帝釋、三十三天皆歎其國人民<note n="e50.117"/>：『快哉！善利！乃值斯法王耶！種種惠施，恣民所欲，又能清潔齋戒無闕。』天帝釋告諸天子：『欲得見荏王不？』咸言：『欲見，可使來至此。』釋提桓因卽敕窮鼻尼<note n="e50.118"/>天女：『汝詣蜜𠽮<note n="e50.119"/>羅城，告荏王曰：卿！大得善利也，此間諸天皆歎卿功德巍巍，為吾致問殷勤。此諸天子甚思相見，暫可屈意來至於此？』
<p/>「窮鼻尼受教便下，如人屈伸臂頃，忽然在王殿前，虛空中立。王侍一婇女，於殿上坐，思念世間，欲使一切皆得安隱，無眾苦患。窮鼻尼於空中，彈指覺之。王舉頭見殿上光明，聞其聲曰：『我是釋提桓因侍者，故遣我詣王。』王答曰：『不審天帝何所約敕？』天女答曰：『天帝致意殷勤，此諸天子讚卿功德，預思相見，可暫屈意？』王默然許之。天女便還白天帝曰：『已達宣命，許當馳詣。』天帝卽敕侍御嚴駕七寶飛行馬車，下到<note n="e50.120"/>蜜*𠽮羅城，迎於荏王。侍御受教，卽駕馬車，忽然便下。
<p/>「王與羣臣會於都坐，車當王前，於空中止，御者告曰：『天帝今遣車相迎，諸天子儼然相待，便可上車，勿復顧戀。』諸臣大小，聞王當去，僉然不悅，皆起而立，叉手白言：『王去之後，臣等何所承命？』王答曰：『卿等勿憂，吾去之後，施惠、齋戒、養民、治國，如吾在時，我比還不久。』王誡敕訖，車卽下地，王便上車。
<p/>侍御問王：『當從何道？』王曰：『此言何謂？』侍御答曰：『夫行有兩道：一者惡道，二者善道。行惡者，從惡道到苦處；修善者，遊善道至樂處。』王曰：『今日行道，善惡皆欲從之<note n="e50.121"/>。』御者聞之，久乃寤<note n="e50.122"/>曰：『甚善！大王！』御者便引在兩道之中，善惡悉覩，逕<note n="e50.123"/>詣三十三天。
<p/>「天帝及諸天子遙見王來，釋提桓因曰：『善來，大王！』命令共坐。」
<p/>佛語阿難：「王便就天帝坐，王與帝釋貌相<note n="e50.124"/>、被服、音聲一揆。諸天子心中念言：『何者帝釋？何者為王？』又復念曰：『人法當眴，而俱不眴？』各懷愕然，無以別之。天帝見諸天有疑心，復念言：『我當留王使住，然後乃 *寤耳！』帝釋謂諸天子：『卿等欲使我留王住此不？』諸天子曰：『實欲使住。』天帝謂荏：『大王！可住此不？我當供給五欲。』因是諸天乃識。
<p/>「人王<note n="e50.125"/>白天帝曰：『正爾，便為給賜已，願諸天子壽命無極。』賓主請讓，如是至三，帝釋謂王：『何以不住？』王答曰：『我當出家修道，今在天上無緣學道。』天帝曰：『胡為作道？』王曰：『被父王遺令，若白髮生，法當出家。』釋<note n="e50.126"/>聞遺令入道，默然不對。王於天上，須臾之間，五欲自恣，方之世間已十二年。
<p/>「王將欲別，與諸天子說審諦法。釋<note n="e50.127"/>敕侍御：『汝送荏王還於本國。』侍御受教，卽<note n="e50.128"/>嚴駕，駕訖，白王曰：『王可上車。』於是，王便與帝釋及諸天子告<note n="e50.129"/>別<note n="e50.130"/>，卽上車，循本道而歸，到蜜*𠽮羅宮，侍御卽還天上。王下數日，復敕劫 *北：『若見白髮，便<note n="e50.131"/>白我。』數日之中，頭上白髮<note n="e50.132"/>，劫北<note n="e50.133"/>以金鑷拔白髮，置王手中。王見已，便說偈曰：
<p/>『我身頭上，生此毀莊；
<p/>身使來召，入道時到。』
<p/>「王心念：我已極人五欲，今當出家，剃鬚髮，被法服。王𣈳召太子善盡告曰：『吾白髮已出，世間五欲吾已厭之，當求天欲，當下鬚髮，被法服，出家入道。童子！今以國事付汝，好養劫 *北；若<note n="e50.134"/>白髮出者，以國付太子，出家入道。童子！今以此聖王位累汝，莫使種斷；種斷者，便為邊地人也。』」
<p/>佛語阿難：「荏王卽付太子國政，給劫 *北田業已，於此城園地，下鬚髮，被法服，出家修道。修道之後於七日中，輪、珠化去，象、馬、玉女、長者、將軍，皆悉無常。王於園中八萬四千歲，行四梵行：慈、悲、喜、護，命終生梵天。其後善盡王不承父業，正法替廢，由是七寶不復來應，善行不繼，五減遂至：人民短命、薄色、少力、多病、無智。五減以<note n="e50.135"/>至，轉復貧困，困<note n="e50.136"/>窮竊盜相糺<note n="e50.137"/>，詣王啟曰：『此人不與取。』王卽敕外行刑國人。聞不與取，王輒殺之，皆咸<note n="e50.138"/>其惡，各興利刀；刀自此始造，由是殺生從此起，便有兩惡出。次復淫犯他妻；夫主共諍，自言我不，便成四惡；兩舌遘鬥，是為五惡；鬥則相罵，是為六惡；言不至誠，是為七惡；嫉他和合，是為八惡；含忿色變，是為九惡；心懷疑亂，是為十惡。十惡已具，五減轉增。」
<p/>佛語阿難：「欲知爾時大天王在賢劫初興者不？則我是也。阿難！欲知爾時八萬四千年<note n="e50.139"/>王名荏<note n="e50.140"/>，治政無枉者，則汝是也。欲知爾時最後名善盡王，暴逆不道，斷聖王種者，調達是也。阿難！汝於往時，承繼大天轉輪聖王之善嗣，使其紹立不絕<note n="e50.141"/>者，汝之功也，如法，非不如法。阿難！我今是無上法王，今我<note n="e50.142"/>遺無上善法，殷勤囑累汝。汝<note n="e50.143"/>是釋種子，莫作邊地人，莫為斷種行。」
<p/>阿難問佛：「何以故當作斷種行？」
<p/>佛語阿難：「大天王雖行善法，未得漏盡，未<note n="e50.144"/>出世間，未得度，未得斷欲，未得破二十一<note n="e50.145"/>結，六十二見未除，三垢<note n="e50.146"/>未淨，未得神通，未得解脫真道，不<note n="e50.147"/>得涅槃。大天所行善法，不過生梵天。
<p/>「阿難！我<note n="e50.148"/>明法究竟無為，我法得到真際，天、人之上。我法無漏、無欲、滅度、神<note n="e50.149"/>通、解脫、真沙門、至涅槃。阿難！我今以是無上道<note n="e50.150"/>法，殷勤囑累汝，莫增減<note n="e50.151"/>我法，莫作邊地人也！若有現行聲聞，阿難！設有斷此法者，便為邊地人 *也！若能興此法者，便為佛長子，卽為眷屬成就。阿難！汝當成就眷屬，莫作滅族行。阿難！我前後所說法，盡囑累汝。汝當學是！」
<p/>佛說是已，阿難歡喜奉行！
<sid n="448"/><note n="e50.152"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「有四大泥黎<note n="e50.153"/>之人。云何為四？所謂末佉梨罪人，帝舍比丘是大罪人，提婆達兜是大罪人，瞿波離<note n="e50.154"/>比丘是大罪人。末佉梨罪人者，身出火光，長六十肘。帝舍罪人者，身出火光，長四十肘。提婆達兜罪人者，身出火光，長三十肘。瞿波離罪人者，身出火光，長二十肘。
<p/>「比丘當知：末佉梨教無數眾生使行邪見顛倒之想，計有無之想。帝舍愚人者，斷諸聖眾應器<note n="e50.155"/>遺餘。提婆達兜愚人者，鬥亂眾僧，殺阿羅漢比丘尼<note n="e50.156"/>，起害意向於如來。瞿波離罪人者，誹謗舍利弗、目乾<note n="e50.157"/>連。
<p/>「又復，比丘！末佉梨罪人教無數眾生，使行邪見，身壞命終，墮焰<note n="e50.158"/>光泥*黎中。帝舍罪人，斷聖眾應器遺餘，身壞命終，墮等害地獄中。提婆達兜罪人者，起謀害心向於如來，身壞命終，墮阿<note n="e50.159"/>鼻地獄中。瞿波離罪人者，由其誹謗舍利弗、目 *乾連，身壞命終，墮鉢投<note n="e50.160"/>摩地獄中。
<p/>「末佉離<note n="e50.161"/>罪人者，是時獄卒生拔其舌背著<note n="e50.162"/>脊上。所以然者，由其曩昔教無數眾生使行邪見。
<p/>「帝舍大罪人者，是時獄卒生擗其身，鎔銅灌壞其心，又以熱鐵丸，使令吞之。所以然者，由其斷應器遺餘故。
<p/>「提婆達兜罪人者，以熱鐵輪，轢壞其身，又以鐵杵㕮咀其<note n="e50.163"/>體，羣暴惡象蹹蹈其身，又復大熱鐵山鎮押<note n="e50.164"/>面<note n="e50.165"/>上，舉身為熱銅葉<note n="e50.166"/>所裹。所以然者，由其曩昔鬥亂聖眾，壞和合僧故，致鐵輪轢斷其頭。又此<note n="e50.167"/>提婆達兜愚人，教彼太子使害父王，由是果報故，使鐵杵破壞其身。又彼提婆達兜愚癡之<note n="e50.168"/>人，飲象使醉往害如來，由是果報，羣象蹹蹈其體。又彼提婆達兜惡人，上耆闍崛山顛<note n="e50.169"/>，執石擲佛，由斯果報故，使<note n="e50.170"/>熱鐵山鎮 *押其面。然彼提婆達兜愚人，殺阿羅漢比丘尼，由斯果報故<note n="e50.171"/>，使熱銅鐵 *葉纏裹其身。
<p/>「比丘當知：瞿波離罪人者，在彼蓮華地獄中，千具犁牛以<note n="e50.172"/>犁其舌。所以然者，由其謗誹舍利弗、目<note n="e50.173"/>連故，由此因緣果報，使千具犁牛而壞其舌。
<p/>「又復<note n="e50.174"/>，比丘！末佉 *離罪人者，身出火光，長六十肘。若有眾生興起此念：當<note n="e50.175"/>拔濟饒益此人。取四大海水，高四十肘，澆灌其身，然彼海水尋時消盡，焰不增減。猶如<note n="e50.176"/>熱鐵 *葉火燒四日，有人來以四渧<note n="e50.177"/>水澆，然水尋時消盡。此亦如是，若有人來以四<note n="e50.178"/>大海水澆彼人身，欲令無為，終不可果。所以然者，由彼罪<note n="e50.179"/>過極深重故。
<p/>「然彼帝舍罪人，身出火光，長四十肘。設有眾生愍念此人，以三大海水澆灌其身，然彼海水尋時消盡，火 *焰不減，其猶有人以三 *渧水著熱𨫼上，水尋消 *減，不得久停。此亦如是，若以三大海水澆帝舍身上，水尋時滅，火終不<note n="e50.180"/>增減。
<p/>「提婆達兜罪人，身出火光，長三十肘。若有眾生，興起愛念之心，欲使提婆達兜身永處無為，以二大海水澆灌其身，水尋時盡，火終不滅，猶如以二 *渧水著熱𨫼上，終無增減。提婆達兜愚人亦<note n="e50.181"/>如是，以二大海水澆灌其身，水尋時盡，火終不滅，提婆達兜身體苦痛如斯。
<p/>「瞿波離罪人，身出火光，長二十肘。設有眾生愍念斯人，取一大海水澆灌其身，然彼海水尋時消盡，火終不滅，猶如一 *渧水著熱𨫼上，尋時消盡，不得久停。瞿波離比丘亦復<note n="e50.182"/>如是，罪報所牽，故受斯罪。是謂，比丘！此四種人受罪極重，當自盡意<note n="e50.183"/>遠離斯患，承諸賢聖等修梵行者。如是，仁者！當作斯學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="449"/><note n="e50.184"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我今明曉地獄，亦知趣地獄之徑，亦復知彼地獄眾生之本。設復眾生造諸惡不善之行，身壞命終，入地獄中，我亦知之。又復，比丘！我亦知明曉畜生，亦知趣畜生之道，亦復知畜生之本，作諸惡元<note n="e50.185"/>，生彼者亦悉曉了。我今亦知餓鬼之道，其有作惡根元<note n="e50.186"/>者，生餓鬼中，我亦知之。我今亦知人道向人之趣，其有眾生得人身者，我亦知之。我亦知趣天之道，其有眾生作諸德本，生彼天上，我亦知之。我亦知涅槃之趣，其有眾生有漏盡成無漏，心解脫、智慧解脫，於現法中而取證果<note n="e50.187"/>，我亦知之。
<p/>「比丘當知：我知地獄之趣，以何因緣而說斯言乎？」
<p/>佛告諸比丘：「我今觀察眾生心意，所謂此人身壞命終，應入地獄中。然<note n="e50.188"/>後時觀此人 *以入地獄中，受苦酸酷拷<note n="e50.189"/>掠無數，愁憂苦惱不可稱計<note n="e50.190"/>。猶如一大火坑無有塵煙，設有人來逕趣斯處，又且有目之士觀此人所趣，必當墜火終不虛也。然復後時觀此人 *以墮火坑，吾所謂人者 *以墮火坑。今<note n="e50.191"/>觀察眾生心意所念，必入地獄不疑。如我後時觀察此人， *以定入地獄，受苦酸酷不可稱 *計。云何斯人 *以入地獄？是謂我觀趣地獄眾生作諸惡行不善之業，身壞命終，入地獄中，我悉知之。吾所說者，正謂此耳！
<p/>「我知畜生之道，亦知趣畜生者，以何緣本而說此乎？於是，比丘！我觀察眾生心中所念，此人身壞命終，生畜生中。又<note n="e50.192"/>我後時觀察此人， *以生畜生中，愁憂苦惱不可稱計。云何斯人 *以墮畜生中乎？猶如村落有大圊<note n="e50.193"/>廁，屎滿其中。設有斯人徑趣斯處，有目之士，見斯人來徑趣斯處，此人不久徑墮于廁。然<note n="e50.194"/>後時觀此人已墮于<note n="e50.195"/>廁，受厄窮困不可稱 *計。云何斯人已墮 *于廁？我今觀眾生類亦復如是，斯人命終應生畜生中。又復後<note n="e50.196"/>時觀已生畜生中，受苦無量。我今觀畜生眾生皆悉明了。我所說者<note n="e50.197"/>，正謂此耳！
<p/>「我亦知餓鬼眾生，餓鬼之道，其<note n="e50.198"/>身壞命終，生餓鬼者，我亦知之。其有眾生身壞命終，趣餓鬼之道，我悉知之。我復於<note n="e50.199"/>後時觀見此眾生， *以入餓鬼受苦痛、樂痛<note n="e50.200"/>。云何斯人以入餓鬼中乎？猶如大村落側有一大樹，生危嶮之處，枝葉凋<note n="e50.201"/>落。設有人來，往<note n="e50.202"/>趣斯處，有目之士遙觀此人，必趣樹下<note n="e50.203"/>不疑。復於<note n="e50.204"/>後時觀此人<note n="e50.205"/>，或坐、或臥，受其苦樂之報。云何斯人 *以至樹下坐臥乎？今我<note n="e50.206"/>觀眾生之類亦復如是，身壞命終，必趣餓鬼不疑，受其苦樂之報不可稱 *計。我知餓鬼趣，餓鬼之道，皆悉分明。我所說者，正謂此耳！
<p/>「我知人道，亦知趣人道，其<note n="e50.207"/>有造行，身壞命終，生人中者，我亦知之。於是，比丘！我觀眾生類心中所念，此人必<note n="e50.208"/>當身壞命終，應生人中。我復於後時觀此人已生人中。云何斯人已生人中？猶如村落側有一大樹，在平正處<note n="e50.209"/>，多諸陰<note n="e50.210"/>涼。若有人直從一道來，有目之士見已便知之，斯人所趣向，定至此樹不疑。我復於後時觀此人，已至此樹，受樂無量。云何斯人得至斯處？此亦如是。我觀眾生心意所念 *亦如是，身壞命終，必生人中不疑。我復於後時觀此人已生人中受樂無量。我知人趣，亦知趣人之道。今生人中者，我亦知之。我所說者，正謂此耳！「我亦知天，亦知趣天之道，其有眾生作諸功業生天<note n="e50.211"/>者，我亦知之。以何因緣而說此乎？我今觀眾生之類心中所念，此人必當身壞命終，生善處天上。然於<note n="e50.212"/>後時觀此人身壞命終，生善處天上，於彼受自然之福，快樂無比。是謂斯人已生天上，於彼受自然之福，快樂無比。猶如村落側<note n="e50.213"/>有好高廣講堂，彫<note n="e50.214"/>文刻鏤，懸繒幡蓋，香汁灑地，敷好坐具，氍毹<note n="e50.215"/>𣰅㲪，文繡綩綖。若有人直從一道來，有目之士直從一道來，此人所趣向，定至高廣講堂必<note n="e50.216"/>不疑。復於後時觀見此人，已到講堂上，或坐、或臥，於中受福快樂無比。此亦如是，吾今觀眾生類身壞命終，應生善處天上，於彼受樂快不可計。云何斯人 *以生善處天上乎？我知天道，趣天之路乎？我所說者，正謂此耳！
<p/>「我今知涅槃，亦知涅槃之道，亦知眾生應般涅槃者。或有眾生盡有漏成無漏，心解脫、智慧解脫，現身取證而自遊化，我悉知之。由何因緣而說此乎？於是，比丘！我觀眾生類心中所念，此人盡有漏成無漏，心解脫、智慧解脫，是謂斯人 *以盡有漏成無漏。猶如去村落不遠有大池，水<note n="e50.217"/>極清徹，若有人直從一道來，有目之士遙見斯人來，知此人必至池水不疑，又 *於後時觀<note n="e50.218"/>此人已至池水，沐浴澡洗，除諸穢汙，去諸垢坌<note n="e50.219"/>，在側而坐，亦不與人共相諍競。我今觀眾生類亦復如是，盡有漏成無漏，心解脫、智慧解脫：生死已盡，梵行已立，所作已辦，名色知如真<note n="e50.220"/>。是謂斯人已至此處，我知涅槃之<note n="e50.221"/>道。亦知眾生般涅槃者，皆悉知之。如來、至真、等正覺有此之智、無畏、力具，皆悉成就。如來智無有量，如來能觀過去無限無量不可計事，皆悉知之。將來現在無限無量皆悉分別。是故，比丘！當求方便，具<note n="e50.222"/>足十力、無畏。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="450"/><note n="e50.223"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「依雪山上有大高廣之樹，五事長大。云何為五？根不移動，皮極厚大，枝節遠<note n="e50.224"/>蔭，靡所<note n="e50.225"/>不覆，葉極茂盛<note n="e50.226"/>。是謂，比丘！依雪山上有此大樹極為俊好。今善男子、善女人亦復如是，依豪族之處<note n="e50.227"/>，五事長益。云何為五？所謂信長益、戒長益、聞長益、施長益、慧長益<note n="e50.228"/>。是謂，比丘！信善男子、善女人依豪族家，成就此五事。是故，比丘！當求方便，成就信、戒、聞、施、智慧。」
<p/>爾時，世尊便說斯<note n="e50.229"/>偈：
<p/>「猶如雪山樹，五事功德成；
<p/>根皮枝節廣，陰<note n="e50.230"/>葉極茂盛。
<p/>有信善男女<note n="e50.231"/>，五事功德成；
<p/>信戒聞惠施，智慧遂增益<note n="e50.232"/>。
<p/>「如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="451"/><note n="e50.233"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，茂羅破羣<note n="e50.234"/>比丘與諸比丘尼共相遊處，然諸比丘尼亦復好樂共相遊處。其<note n="e50.235"/>有人民稱譏茂羅破羣比丘者，是時諸比丘尼極懷瞋恚，愁憂不悅。若復有人毀呰<note n="e50.236"/>諸比丘尼者，是時破羣比丘亦復愁憂不悅。是時，眾多<note n="e50.237"/>比丘告破羣比丘曰：「汝今云何親近諸比丘尼？諸比丘尼亦復與汝交接？」
<p/>破羣報曰：「我今解如來所說教誡<note n="e50.238"/>，其有犯淫者，罪不足言。」
<p/>眾多比丘復告曰：「止！止！比丘！勿作斯言。莫誹謗如來言教，其誹謗如來言教者，罪咎不少。又復世尊無數方便說淫之穢，其有習淫，使無罪者，終無此理。汝今可捨此惡見，備於長夜受苦無量。」然此破羣比丘故與交通，而不改其行。
<p/>爾時，眾多比丘往至世尊所，頭面禮足，而白世尊言：「舍衛城中有一比丘，名曰破羣，與諸比丘尼共相交接，然諸比丘尼亦與破羣比丘交接往來。我等往彼勸喻使改其行，然彼二人遂更增益，不捨此顛倒之見，亦不順正法之業。」
<p/>爾時，世尊告一比丘：「汝往至彼<note n="e50.239"/>破羣比丘所，云：『如來喚卿<note n="e50.240"/>。』」
<p/>爾時，比丘受如來教，卽往到<note n="e50.241"/>破羣比丘所：「汝當知之，如來喚卿。」
<p/>破羣比丘聞彼比丘語，卽往到世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊問彼比丘曰：「汝審親近諸比丘尼耶？」
<p/>彼比丘對曰：「如是，世尊！」
<p/>佛告比丘：「汝為比丘，云何與比丘尼共相交接？汝今是族姓子，剃除鬚髮，著三法衣，以信堅固，出家學道。」
<p/>破羣比丘白佛言：「唯然，世尊！我是族姓子，以信堅固，出家學道。」
<p/>佛告比丘：「非汝之法，云何與比丘尼共相交接？」
<p/>破羣比丘白佛言：「我聞如來所說，其習淫者，其<note n="e50.242"/>罪蓋不足言。」
<p/>佛告比丘：「汝愚人！云何說如來習淫無罪？我無數方便說淫之穢汙。汝今云何作是語：『如來說淫無罪』？汝<note n="e50.243"/>好守護口過，無令長夜恆受其罪。」
<p/>佛告之曰：「汝今且止！須吾更問諸比丘。」
<p/>爾時，世尊告諸比丘曰：「汝等頗聞吾與諸比丘說淫無罪乎？」
<p/>諸比丘對曰：「唯然，世尊！不聞如來說淫無罪。所以然者，如來無數方便說淫之穢汙。設言無罪，此義不然。」
<p/>佛告諸比丘：「善哉！善哉！諸比丘！如汝所言，我無數方便說淫之穢汙。」
<p/>爾時，世尊重告諸比丘曰：「汝等當知：若有愚人習於法行，所謂契經、祇夜<note n="e50.244"/>、偈、授決、因緣、本末、譬喻、生、方等、未曾有、說、廣普；雖誦斯法，不解其義；以不觀察其義，亦不順從其法，所應順法終不從其行。所以誦斯法者，從欲與人共競諍，意計勝負，亦不自為己有所濟及，彼誦法已，則犯制限。猶如有人出彼村落欲求惡蛇。彼若見極大之蛇，到已，以左手摩抆<note n="e50.245"/>其尾，然彼蛇迴頭螫蜇其手，由此緣報，便致命終。此亦如是，若有愚人翫習其法，十二部經靡不斟酌，亦不觀察其義。所以然者，由不究竟正法義故。
<p/>「於是，若有善男子將護翫習其法：契經、祇 *夜、偈、授決、因緣、本末、譬喻、生、方等、未曾有、說、廣普；彼人誦此法已，深解其義； *以解彼深義之法，順從其教，無所違失。所以誦法者，不以勝負之心，與彼競諍。所以誦習法者，欲自纂修有察<note n="e50.246"/>及。所以誦法者，果有<note n="e50.247"/>所願，由此因緣，漸至涅槃。猶如有人出彼村落，求覓惡蛇。彼見蛇已，手執鐵鉗，先鑷<note n="e50.248"/>其頭，後便捉項<note n="e50.249"/>，不令動搖；設彼惡蛇迴尾欲害彼人，終無所至。所以然者，諸<note n="e50.250"/>比丘！由其捉 *項故。此善男子亦復如是，誦習、誦<note n="e50.251"/>讀，靡不周遍，觀察其義，順從其法，終無<note n="e50.252"/>違失，漸漸由此因緣，得至涅槃。所以然者，由其執正法故。是<note n="e50.253"/>故，諸比丘！其有解吾義者，當念奉行；其不解者，重來問我，如來方<note n="e50.254"/>今現在，後悔無益！」
<p/>爾時，佛告諸比丘：「設有比丘在大眾中而作是說：『如來所說禁戒，我悉解了，其習淫者，罪蓋不足言。』彼比丘當語斯比丘：『止！止！莫作斯言！莫誹謗如來言說斯語，如來終不說此言。』若此比丘改其所犯者善；若不改其行者，復當再三諫之。設當改者善，設不改者墮。若復 *諸比丘隱匿其事，不使露現者，諸人皆墮。是謂，比丘！我之禁戒。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="452"/><note n="e50.255"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，生漏梵志往至世尊所，共相問訊，在一面坐。爾時，生漏梵志白世尊曰：「為有幾劫過去？」
<p/>佛告梵志：「過去諸劫不可稱計。」
<p/>梵志白佛：「為可計數不乎？沙門瞿曇恆說三世。云何為三？所謂過去、將來、現在。沙門瞿曇亦知過去、當來、現在之世，唯願沙門演說劫數之義！」
<p/>佛告梵志：「若當我說因此劫，復次此劫，我既滅度，汝取命終，不知劫數之義。所以然者，如今人壽短促，極壽不過百年。計百年中數劫者，我取<note n="e50.256"/>滅度，汝既命終，終不知劫數之義。梵志當知：如來亦有此知<note n="e50.257"/>，具足分別劫數，眾生壽命長短，受其苦樂，皆悉分明。今當與汝引譬，智者以譬喻得解。猶如恆沙之數，亦無有限，無有量，不可計算，過去劫者其數如是，不可稱計，不可籌量。」
<p/>梵志白佛：「當來劫頗有幾數？」
<p/>佛告梵志：「亦如<note n="e50.258"/>恆沙之數，無有齊畔，不可稱計，非算所及。」
<p/>梵志復問佛：「頗有現在劫、成<note n="e50.259"/>敗劫乎？」
<p/>佛告梵志：「有此成劫、敗劫，非一劫、百劫，猶如器皿<note n="e50.260"/>在危地，終不安住；設當住者要當顛倒。諸世界方域亦復如是，或有劫成，或有劫敗，此數亦復叵計為幾劫成，為幾劫敗。所以然者，生死長遠無有邊際。眾生以無明結覆<note n="e50.261"/>蓋，漂浪流滯，從今世至後世，從後<note n="e50.262"/>世至今世，長夜受苦惱，當可厭患去離此惱。是故，梵志！當作是<note n="e50.263"/>學！」
<p/>爾時，生漏梵志白世尊言：「沙門瞿曇！甚奇！甚特！知過去當來劫數之義。我今重復自歸沙門瞿曇，唯願沙門瞿曇聽為優婆塞，盡其形壽不敢復殺，乃至飲酒<note n="e50.264"/>！」
<p/>爾時，生漏梵志聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="453"/><note n="e50.265"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在羅閱城耆闍崛山中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，有一異比丘白世尊言：「劫頗有邊際乎？」
<p/>佛告比丘：「方便引譬，然劫數無窮盡。過去久遠，於此賢劫中，有佛出，號曰俱<note n="e50.266"/>樓孫至真、等正覺。爾時，此耆闍崛山更有姓號。爾時，羅閱城<note n="e50.267"/>人民之類，上此耆闍崛山中<note n="e50.268"/>，四日四夜，行乃徹頂。又復，比丘！拘那含<note n="e50.269"/>牟尼佛時，此耆闍崛山更有姓號。爾時，羅閱城人民之類，三日三夜，行乃至此山頂。迦葉如來出現於世，此耆闍崛山更有姓號。時，羅閱城人民之類，二日二夜，行乃至此山頂。如我今日釋迦文佛出現於世，此山名耆闍崛山，須臾之頃乃到此山頂。若彌勒如來出現於世，此山亦名耆闍崛山。所以然者，諸佛神力咸使此<note n="e50.270"/>山在。
<p/>「比丘！當以方便，知劫有衰盡，不可稱計。然劫有二種：大劫、小劫。若於劫中無佛出世，爾時復有辟支佛出世，此名為小劫。若如來於劫中出世，爾時彼劫中無有辟支佛出現於世，此名為大劫。比丘！當以此方便，知劫數長遠，不可稱計。是故，比丘！當憶此劫數之義！」
<p/>爾時，異比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿含經卷第四十八<note n="e50.271"/> 
非常品第五十一<note n="e51.4"/>
<sid n="454"/><note n="e51.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「云何，比丘！汝等流轉生死，經歷苦惱，於中悲號涕泣，淚出為多耶？為恆水<note n="e51.6"/>多乎？」
<p/>爾時，諸<note n="e51.7"/>比丘前白佛言：「我等觀察如來所說義，經歷生死，涕泣之淚，多於恆水。」
<p/>佛告比丘：「善哉！善哉！諸比丘！如汝所說無有異；汝等在生死，淚多於恆水。所以然者，於生死中亦更父母終亡，於中墮淚不可稱計。長夜之中父兄、姊妹、妻子五親，及諸恩愛，追慕悲泣<note n="e51.8"/>不可稱計。是故，比丘！當厭患生死，去離此法。如是，比丘！當作此<note n="e51.9"/>學！」
<p/>當說此法時，六十餘比丘漏盡意解。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="455"/><note n="e51.10"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園<note n="e51.11"/>。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「云何，比丘！汝等在生死中，身體毀壞，流血多耶？為恆水多乎？」
<p/>爾時，諸比丘白佛言：「如我等觀察如來所說者，流血多於恆水。」
<p/>佛告諸比丘：「善哉！善哉！比丘！如汝所言，流血多於恆水。所以然者，在生死中，或作牛、羊、豬、犬、鹿、馬、鳥獸<note n="e51.12"/>，及餘無數所經歷苦惱，實可厭患，當念捨離<note n="e51.13"/>。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，世尊<note n="e51.14"/>說是法時，六十餘比丘漏盡意解。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="456"/><note n="e51.15"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「當思惟無常想，廣布無常想。以<note n="e51.16"/>思惟、廣<note n="e51.17"/>布無常想，盡斷欲愛、色愛、無色愛，無明、憍慢皆悉除盡。猶如以火焚燒草木，永盡無餘。比丘當知：若思惟無常想，廣布無常想，盡斷三界愛著。
<p/>「昔有國王名曰清淨音響<note n="e51.18"/>，統領閻浮地，有八萬四千城郭，有八萬四千大臣，有八萬四千宮人婇女，一一婇<note n="e51.19"/>女各有四侍人。爾時，音 *響聖王無有子息。時，彼大王便作是念：吾今領此國界，以法治化，無有枉理。然我今日亦無繼嗣，設我終後，門族斷滅。時，彼國王以息因緣故，自歸諸天、龍、神、日、月、星辰，自歸釋、梵、四天王、山神、樹神，下及藥草果<note n="e51.20"/>神，願求福，使我生息。
<p/>「爾時，三十三天有一天<note n="e51.21"/>子，名曰須菩提，命將欲終，有五瑞應<note n="e51.22"/>自然逼己。云何為五？又此諸天華冠<note n="e51.23"/>終不萎，此天子華<note n="e51.24"/>冠自萎；是時，諸天衣無垢坌<note n="e51.25"/>，爾時此<note n="e51.26"/>天子衣生垢 *坌；且<note n="e51.27"/>三十三天身體香潔，光明徹照，爾時彼天子身體臭處，不可親近；又且三十三天恆有玉女，前後圍繞作倡伎樂，五欲自恣，爾時彼天子命將欲終，玉女離散；又且三十三天有自然之座<note n="e51.28"/>，四尺入地，設天子起 *座，離地四尺，然此天子命將欲終，不樂本 *座。是謂五瑞應自然逼己。
<p/>「時，須菩提天子以有此瑞應，爾時釋提桓因告一天子曰：『汝今往至閻浮地，語音響王曰：釋提桓因致敬<note n="e51.29"/>無量，興居輕利，遊步康強。閻浮地無有德之人與王作息，但今三十三天有天子，名曰須菩提，今有五瑞應自然逼己，必當降神與<note n="e51.30"/>王作息。雖爾，年壯<note n="e51.31"/>盛時必當出家學道，修無上梵行。』彼<note n="e51.32"/>天對曰：『如是，天王！受天王教。』猶如力士屈伸<note n="e51.33"/>臂頃，從三十三天沒，來至閻浮地。
<p/>「爾時，音 *響大王在高樓上，及持蓋一人。是時，彼天在樓上虛空中，告<note n="e51.34"/>王曰：『釋提桓因致敬無量，遊步康強，興居輕利。閻浮地無有德之<note n="e51.35"/>人與王作息，今三十三天有天<note n="e51.36"/>子名須菩提，今有五瑞應 *以逼於己，當降神下應與王作息。但年 *壯盛時必當出家學道，修無上梵行。』時，音 *響王聞此語已，歡喜踊躍，不能自勝，卽報天曰：『今來所告，甚過<note n="e51.37"/>大幸，但降神與我作息，欲求出家，終不違逆。』是時，彼天還至釋提桓因所，卽白天王：『音 *響王者甚愛<note n="e51.38"/>所白。音 *響王言：但使降神，欲出家者終不違逆。』
<p/>「時，釋提桓因便往至須菩提天子所，語須菩提天子言：『汝今發誓願生音 *響人王宮中。所以然者，音 *響人王無有子息，恆以正法治化。汝昔有福，造眾功德，今應降神生彼宮中。』須菩提天子曰：『止！止！天王！我不樂願生人王宮中，意欲出家學道，在王宮者學道甚難。』釋提桓因告曰：『汝但發願生彼王宮中。我當將護，令汝出家學道。』比丘當知：爾時，須菩提天子卽發誓願生王宮中。
<p/>「是時，音 *響人王與第一夫人，共相交接，覺身懷妊<note n="e51.39"/>。是時，夫人白音 *響王曰：『大王當知：我今覺身懷 *妊。』時王聞已，踊躍歡喜，不能自勝，更以殊特布好坐具，食以甘美如<note n="e51.40"/>王無異。是時，夫人經八、九月生一男兒，極為端正<note n="e51.41"/>，顏貌奇特，世之希有。時，音 *響王召諸外道梵志𣎴臣使令占相，以此因緣本末，具向諸相師說。諸婆羅門報曰：『唯願大王當察此理！今生太子世之殊特，昔為天子名須菩提，今尋前號名須菩提。』時諸相師立姓號已，各從座<note n="e51.42"/>起而去。
<p/>「時，王子須菩提為王所敬重，未曾離目前。是時，音 *響王便作是念：我昔日已<note n="e51.43"/>來無有子息，緣子息故，禱謝諸天，使有<note n="e51.44"/>一子，經歷爾許時，今方生子；然天帝所記，當出家學道。我今要設巧便，使不出家學道。是時，音 *響王為太子故，設三時宮殿：寒時設溫殿，熱時設涼殿，不寒不熱時設適時宮殿。與設四種宮女居處，第一宮有六萬婇女，第二有<note n="e51.45"/>六萬婇女，第三有六萬婇女，第四有六萬婇女，各有侍從<note n="e51.46"/>四人，作轉關坐具，令彼太子於上而坐<note n="e51.47"/>臥；若須菩提王子意欲在前遊戲，是時諸婇女輒在前立，是時彼坐<note n="e51.48"/>具隨身迴轉，前有六萬婇女及侍者有四；若彼意欲在後遊戲，是時 *坐牀輒隨身迴轉；若復欲與諸婇女共相娛樂，是時 *坐具隨身迴轉，使王子須菩提意在五欲，不樂出家。
<p/>「是時，釋提桓因夜半非人之時，便往至王子須菩提所，在虛空中告須菩提王子曰：『王子！昔日豈不作是念乎？若我在家年 *壯盛時，當出家學道。今日何故在五欲中而自娛樂？意不復願出家學道乎？然我亦有斯言：勸樂王子使出家學道。今正是時，設不出家學道者，後悔無益！』釋提桓因說斯語已，便退而去。
<p/>「時，王子須菩提在宮人中便生此念：音 *響王者， *已與我作愛<note n="e51.49"/>欲羅網，因<note n="e51.50"/>緣此愛欲羅網故，不得出家學道。我今可斷此羅網，不與穢濁所拘牽，以信堅固，出家學道，在空靜之處，勤學經<note n="e51.51"/>業，使令日新。
<p/>「是時，王子須菩提重作是念：音 *響父王有此數<note n="e51.52"/>萬婇女前後圍遶<note n="e51.53"/>，我今當觀察頗有斯理在世永存乎？爾時，王子須菩提遍觀宮裏，無有女人久存世者。
<p/>「時<note n="e51.54"/>須菩提復作是念：我今何故觀於外物？當觀身內因緣所起，今此身中頗有髮、毛、爪<note n="e51.55"/>、齒、骨、髓之屬，久存於世乎？從頭至足觀三十六物汙<note n="e51.56"/>露不淨。然自觀察無一可貪，亦無真實，幻偽非真，皆歸於空，不久存於<note n="e51.57"/>世。
<p/>「是時，王子須菩提復作是念：我今當斷此羅網，出家學道。是時，須菩提觀此五受陰身，所謂此色苦，此色集<note n="e51.58"/>，此色滅，此色出要；痛、想、行、識苦，識 *集，識滅，識出要。爾時，觀此五陰身已，所謂 *集法<note n="e51.59"/>皆是盡法，卽於座<note n="e51.60"/>上得辟支佛。
<p/>「時，須菩提辟支佛 *以覺成佛，便說斯偈：
<p/>『欲我知汝本，意以思想生；
<p/>我不思想汝，則汝而不有。』
<p/>「是時，辟支佛說此偈已，飛在虛空而去，在一山中，獨在樹下，於無餘涅槃界而般涅槃。
<p/>「爾時，音 *響王告傍臣曰：『汝往觀須菩提宮內，王子為寤寐安<note n="e51.61"/>隱乎？』爾時，大臣受王教令，卽往至王子宮內，然所寢<note n="e51.62"/>內室門戶牢固。時彼大臣還至王所，前白王言：『王子寤寐安隱，門戶牢固。』時王再三問：『汝往看王子為善眠乎？』爾時，彼臣復至宮門，然門戶牢固。復往白王：『王子在宮<note n="e51.63"/>眠寐不覺，門戶牢固<note n="e51.64"/>，至今不開。』時音響王復作是念：我息王子少時猶不眠寐，何況今日年壯<note n="e51.65"/>盛時有眠寐乎？宜自往看知子吉凶，我子將不得疾病也<note n="e51.66"/>？
<p/>「是時，音響王卽往至須菩提宮內，至門外立告一人曰：『汝今施梯踰牆入內與吾開門。』彼人受王教敕，卽<note n="e51.67"/>施梯踰牆入內與王開門。時王入內觀內宮中，所臥牀空，不見王子；不見<note n="e51.68"/> *已，告婇女曰：『王子須菩提今為所在？』諸婇女曰：『我等亦不知王子所在？』時音響王聞斯語已，自投乎<note n="e51.69"/>地，良久乃穌<note n="e51.70"/>。是時，音響王告羣臣曰：『我息<note n="e51.71"/>小時猶生斯念：設我長大當剃除鬚髮，著三法衣，以信堅固，出家學道。然今王子必當捨我出家學道，汝等各各四面求索王子竟為所在？』卽時，羣臣乘駕流馳，處處求索。
<p/>「爾時，有<note n="e51.72"/>臣逕往<note n="e51.73"/>至彼山中，中道復作是念：若王子須菩提出家學道者，必當在此學道。爾時，大臣遙見王子須菩提在一樹下，結跏<note n="e51.74"/>趺坐。時臣便生斯念：此是王子須菩提。熟視察之，還詣王所，前白王言：『王子須菩提近在山中樹下，結 *跏趺坐。』時音響王聞斯語已，卽往至<note n="e51.75"/>彼山中，遙見須菩提在山樹下，結*跏趺坐，復自投于<note n="e51.76"/>地：『我息<note n="e51.77"/>昔日自誓願曰：設我年<note n="e51.78"/>向二十，當出家學道。今將不誤，又且天告我言：汝子必當學道。』時音響王直前語須菩提曰：『汝今何故捨我出家學道？』時辟支佛默然不對。王復告曰：『汝母極懷愁憂，須見汝乃食。時起詣宮。』時辟支佛不言不語默然而住。
<p/>「時音響王卽前捉手，亦不動搖。王復告羣臣曰：『王子今日 *已取命終。釋提桓因先來告我：汝應得息，但當出家學道。然今王子 *已出家學道，今輿此舍利，詣王國界，當蛇旬<note n="e51.79"/>之。』
<p/>「時彼<note n="e51.80"/>山中諸神祇，現半身白王曰：『此是辟支佛，非是王子； *蛇旬舍利法，不如王子法。所以然者，我是過去諸佛弟子，諸佛亦有此教。世有四人應與起偷婆。云何為四？如來、至真、等正覺應起偷婆；辟支佛應起偷婆；如來弟子漏盡阿羅漢應起偷婆；轉輪聖王應起偷婆<note n="e51.81"/>。當蛇旬轉輪聖王身時， *蛇旬如來、辟支佛身，亦復如是。』
<p/>「爾時，音響王復語天曰：『當云何供養 *蛇旬轉輪聖<note n="e51.82"/>王身？』樹神報曰：『轉輪聖王與作鐵槨，盛滿香油，沐浴轉輪聖王身，以白淨劫波育衣<note n="e51.83"/>，纏裹其身，復以彩<note n="e51.84"/>畫之衣而覆其上，而<note n="e51.85"/>著槨中，復以鐵蓋而蓋其上，處處施釘，復以百張白疊<note n="e51.86"/>而裹其槨，以種種雜香積<note n="e51.87"/>在乎地，以鐵槨安著其中，七日七夜之中，華香供養，懸繒、幡蓋，作倡伎<note n="e51.88"/>樂。過七日後，復<note n="e51.89"/>取王<note n="e51.90"/>身而 *蛇旬之， *以取舍利。蛇旬<note n="e51.91"/>復經七日七夜供養<note n="e51.92"/>不絕，於四衢<note n="e51.93"/>道中而起偷婆，復以香華、幡蓋種種供養。大王當知：供養轉輪聖王舍利，其事如是；諸佛如來、辟支佛、阿羅漢亦復如是。』
<p/>「時音響王語彼天曰：『以何因緣供養轉輪聖王身？以何因緣供養佛<note n="e51.94"/>、辟支佛、阿羅漢身？』天報王曰：『轉輪聖王以法王治，自不殺生，復教他人使不行殺；自不與不<note n="e51.95"/>取，復教他人使不竊盜；己不淫妷<note n="e51.96"/>，復教他人不犯他妻；己不妄言、綺<note n="e51.97"/>語、惡口、兩舌鬥亂彼此、嫉妬、恚、癡，己意專正，恆行正見，亦使他人習其正見。是謂，大王！由此因緣，轉輪聖王應起偷婆。』
<p/>「王問天曰：『復以何因緣漏盡阿羅漢應起偷婆？』天報王曰：『漏盡阿羅漢比丘欲愛 *已盡，瞋恚、愚癡已除， *已度有至無為<note n="e51.98"/>，是世間良祐福田，由此因緣，漏盡阿羅漢應起偷婆。』
<p/>「王復問曰：『以何因緣辟支佛應起偷婆？』天報王曰：『辟支佛者無師自覺，出世甚難，得現法報，脫於惡趣，令人生天上，由此因緣，辟支佛應起偷婆。』
<p/>「王復問曰：『以何因緣如來應起偷婆？』天報王曰：『如來十力具足，此十力者非聲聞、辟支佛所能<note n="e51.99"/>及逮<note n="e51.100"/>，轉輪聖王所不能及<note n="e51.101"/>，世間羣萌所不能及<note n="e51.102"/>也。如來四無所畏在大眾中，能師子吼轉於梵輪。如來不度者度，不脫者脫，不般涅槃者令般涅槃，無救護者與作覆蔭，盲者作眼目，與諸疾病作大醫王，天及世人、魔、若魔天，靡不宗奉，可敬可貴，迴於惡趣令至善處。是謂，大王！由此因緣，如來應起偷婆。是謂，大王！由此因緣本末，四種之人應起偷婆。』爾時，音響王語彼天曰：『善哉！善哉！神天！我今受汝教，令供養此舍利，當如供養辟支佛。』
<p/>「爾時，音響王告諸人曰：『汝等各輿<note n="e51.103"/>須菩提辟支佛舍利往王國界。』羣臣聞王教已，臥著金牀， *輿詣國界。是時，音響王卽敕使作鐵槨，盛滿香油，沐浴辟支佛身，以劫波育衣纏裹<note n="e51.104"/>其身，復以雜綵<note n="e51.105"/>好衣，而覆其上，安處鐵槨中，復以鐵蓋而蓋其上，處處安釘，極令牢<note n="e51.106"/>固，以百張白 *疊而覆其上，取種種好香以辟支佛身而著其中，七日七夜香華供養；過七日後， *蛇旬辟支佛舍利，復供養七日作倡伎樂，於四衢道頭起一偷婆，後<note n="e51.107"/>以香華、繒綵、幡蓋，作倡伎樂而供養之。
<p/>「比丘當知：其有眾生恭敬供養辟支佛舍利者，命終之後卽生三十三天上。其有眾生思惟無常之想，迴三惡趣，生天人中。諸比丘！汝等莫作斯觀。爾時音響王者，豈異人乎<note n="e51.108"/>？則我身是。其思惟無常想者，多所饒益。我今觀此義已，告諸比丘：當思惟無常想，廣布無常想。 *以思惟無常<note n="e51.109"/>想，廣布無常想<note n="e51.110"/>，便<note n="e51.111"/>欲愛、色愛、無色愛盡<note n="e51.112"/>斷，無明、憍慢永無遺餘，猶如以火焚<note n="e51.113"/>燒草木、高好講堂窗牖門間<note n="e51.114"/>。比丘！思惟無常想亦復如是，盡斷欲愛、色愛、無色愛，永無遺餘。是故，比丘！當盡<note n="e51.115"/>心意，無令違失！」
<p/>當說斯法時，於彼座上六十餘比丘漏盡意解。
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="457"/><note n="e51.116"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「若比丘、比丘尼心五弊<note n="e51.117"/>而不斷<note n="e51.118"/>，不除心五結，彼<note n="e51.119"/>比丘、比丘尼日<note n="e51.120"/>夜於<note n="e51.121"/>善法損<note n="e51.122"/>減而無增益。云何心<note n="e51.123"/>五弊而不斷<note n="e51.124"/>？於是，比丘！有狐疑心於如來所，亦不解脫，亦不入其正法，彼人心不在諷誦，是謂斯<note n="e51.125"/>比丘心弊不斷<note n="e51.126"/>。
<p/>「復次，比丘！有疑心於正法，亦不解脫，亦不入其正法，彼人亦<note n="e51.127"/>不諷誦，是謂斯人<note n="e51.128"/>心弊不 *斷。
<p/>「復次，比丘！有疑心於聖眾，亦不解脫，亦不施意向和合眾，亦復不在道品法中，是謂 *斯比丘心弊不 *斷。
<p/>「復次，比丘！犯於禁戒，不自悔過，彼比丘 *已犯禁戒，不自改悔，亦不施心在道品之<note n="e51.129"/>中，是謂斯<note n="e51.130"/>比丘心弊不 *斷。
<p/>「復次，比丘！心意不定而修梵行：『我以此梵行之德<note n="e51.131"/>，生於天上若諸神祇。』然彼比丘以此心行修於梵行，心不專在道品之中；心已不在道品之中，是謂心<note n="e51.132"/>弊不 *斷。如是比丘心五弊不 *斷。
<p/>「云何比丘心<note n="e51.133"/>五結不斷？於是，比丘！懈怠不求方便；彼比丘 *已有懈怠，不求方便，是謂 *斯比丘心結不斷。
<p/>「復次，比丘！恆喜多妄<note n="e51.134"/>，貪在眠寐；彼比丘 *以喜多 *妄，貪在眠寐，是謂 *斯比丘第二<note n="e51.135"/>心結不斷。
<p/>「復次，比丘！意<note n="e51.136"/>不定，恆喜多亂；彼比丘心已亂不定，是謂比丘第三<note n="e51.137"/>心結不斷。
<p/>「復次，比丘！根門不定；彼比丘已根門不定，是謂比丘第四<note n="e51.138"/>心結不斷。
<p/>「復次，比丘！恆喜在市<note n="e51.139"/>，不在靜處，是謂比丘第五<note n="e51.140"/>心結不斷。
<p/>「若比丘、比丘尼有此五心弊、五<note n="e51.141"/>心結不斷，彼比丘、比丘尼晝夜之中善法斷絕，無有增益。猶如雞子若八、若十<note n="e51.142"/>、若十二，不隨時覆蔭，不隨𣭀<note n="e51.143"/>，不隨時將護。彼雞雖生此念：使我雞子得全無他。然此雞子終不安隱。所以然者，皆由不隨時將護之所致，後復斷壞不成其子。此亦如是，若比丘、比丘尼五心結不斷，五心弊不除，晝夜之中於善法減，無有增益。
<p/>「若復比丘、比丘尼五心結斷，五心弊除，晝夜之中善法增益，無有損減。猶如雞子若八、 *若十、若十二，隨時將護，隨時育護，隨時蔭覆。彼雞雖生斯念：使我雞子全<note n="e51.144"/>不成就。然彼雞子自然成就，安隱無為。所以然者，隨時長養，令得無為，時諸雞子尋得出外。此亦如是，若比丘、比丘尼五心弊斷，五心結除，彼比丘、比丘尼於長夜之中善法增<note n="e51.145"/>益，無有損減。
<p/>「是故，比丘、若比丘尼當施設心無有猶豫狐疑於佛、猶豫狐疑於法<note n="e51.146"/>、猶豫<note n="e51.147"/>狐疑於眾。具足於<note n="e51.148"/>戒律，心意專正，無有錯亂，亦不興意希望餘法，亦不僥倖修<note n="e51.149"/>梵行：『我當以此行法作天、人身，神妙尊豪。』
<p/>「若復有比丘、比丘尼無有狐疑猶豫於佛、法、聖眾，亦無<note n="e51.150"/>犯戒，無所漏失。我今告汝，重囑<note n="e51.151"/>累汝，彼比丘當趣二處：若生天上、若在人中。猶如人處極熱之中，兼復飢渴，遇得陰涼之處，得冷泉水飲。彼人雖生斯念：我雖遇陰涼冷水飲之，猶不斷飢渴。但彼人暑<note n="e51.152"/>熱已盡，飢渴已除。此亦如是，若比丘、比丘尼無狐疑猶豫於如來所者，彼比丘便趣二處：若生天上、若處人中。若比丘、比丘尼當求方便， *斷心五弊，除<note n="e51.153"/>心五結。如是，諸比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="458"/><note n="e51.154"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「或有是時，王威不普，盜賊競興；賊 *已競興，村家<note n="e51.155"/>、城郭<note n="e51.156"/>、人民之類皆悉敗亡，或遭遇飢饉，取命終者。設彼眾生於飢饉取命終者<note n="e51.157"/>，皆墮三惡趣。今此精進比丘亦復如是，若持戒減少，爾時惡比丘競<note n="e51.158"/>起；惡比丘已競起惡<note n="e51.159"/>，正法漸衰，增益非法，非法已增益，其中眾生皆墮三惡趣。
<p/>「若復是時，王威遠接，賊便隱藏；王已遠接，城 *郭、村落、人民熾盛。今此精進比丘亦復如是，若持戒完具，爾時犯戒比丘漸<note n="e51.160"/>衰秏<note n="e51.161"/>，正法興隆，非法衰 *秏，其中眾生命終之後皆生天上、人中。是故，比丘！當念具足戒律，威儀禮節，無令缺減。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="459"/><note n="e51.162"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「寧常眠寐，不於覺寤之中思惟亂想，身壞命終，生於惡趣。寧以火燒鐵錐而烙<note n="e51.163"/>于<note n="e51.164"/>眼，不以視色興起亂想。興想比丘為識所敗；比丘已<note n="e51.165"/>為識所敗，必當趣三惡道：地獄、畜生、餓鬼。
<p/>「今<note n="e51.166"/>我所以說者何<note n="e51.167"/>？彼人寧常<note n="e51.168"/>睡眠<note n="e51.169"/>，不於覺寤<note n="e51.170"/>之中思惟亂想；寧以利錐刺壞其耳，不以聽聲興起亂想。興想比丘為識所敗，寧恆睡眠，不於覺寤<note n="e51.171"/>起於亂想。
<p/>「寧以<note n="e51.172"/>熱鉗壞其鼻根，不以聞香興起亂想。興想比丘為識所敗； *已為識所敗，便墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。我所說者，正謂此耳！
<p/>「寧以利劍截斷其舌，不以惡言、麁語墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。寧常睡眠，不於覺 *寤興起亂想。
<p/>「寧以熱銅葉<note n="e51.173"/>纏裹其身，不共長者、居士、婆羅門女共相交接；設與交接言語往返者，必墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。我所說者，正謂此耳！
<p/>「寧恆睡眠，不以覺 *寤意有所念，欲壞聖眾； *已壞聖眾，墮五逆罪，億千諸<note n="e51.174"/>佛終不療救。夫鬥亂眾者，必當墮不救之罪。是故，我今說寧常睡眠，不於覺*寤意有所念，欲壞聖眾，受無救之罪。是故，比丘！當將護六情，無令漏失。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="460"/><note n="e51.175"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，阿那邠祁長者有四兒<note n="e51.176"/>，不事佛、法、聖眾，亦復不自歸命佛、法、聖眾。是時，阿那邠祁長者告四兒曰：「汝等各各自歸佛、法、聖眾，長夜之中獲福無量！」
<p/>諸兒白父：「我等諸子不堪自歸佛、法、聖眾。」
<p/>阿那邠祁長者告曰：「我今各賜卿等純金千兩，隨我教敕，自歸命佛、法、聖眾。」
<p/>諸子白言：「我等<note n="e51.177"/>不堪任自歸佛、法、聖眾。」
<p/>父復告曰：「加賜汝二千、三千、四千、五千兩純金，宜當自歸佛、法、聖眾，長夜之中獲福無量！」
<p/>爾時，諸子聞斯語已，默然受之。是時，諸子白阿那邠祁長者曰：「我等當云何自歸佛、法、聖眾？」
<p/>阿那邠祁長者報曰：「汝等盡來，隨吾至世尊所，若世尊有所說者，汝等當念奉行。」
<p/>諸子白父：「如來今為所在？去此遠近？」
<p/>其父報曰：「今如來、至真、等正覺近在舍衛國，止吾園中。」
<p/>時阿那邠祁將四兒往至世尊所。到已，頭面禮足，在一面立。爾時，長者白世尊言：「我今四子不自歸佛、法、聖眾，近昨各賜五千兩金，勸令事佛、法、聖眾。唯願世尊各與說法，使長夜之中受福無量！」
<p/>爾時，世尊與長者四子漸漸說法，勸令歡喜，長者諸子聞佛<note n="e51.178"/>說法，踊躍歡喜，不能自勝。前自長跪，白世尊言：「我等各各自歸世尊、正法、聖眾，自今 *已後，不復殺生，乃至不飲酒<note n="e51.179"/>。」如是再三。
<p/>時阿那邠祁長者白世尊言：「若使有人出物雇<note n="e51.180"/>人使事佛者，其福云何？」
<p/>世尊告曰：「善哉！善哉！長者！乃致斯問，天、人得安，乃能問如來斯義。善思念之，吾當為汝說。」時長者從佛受教。
<p/>世尊告曰：「有四大藏。云何為四？有伊羅鉢龍在乾陀衛<note n="e51.181"/>，此名一藏，無數珍寶積滿其宮。復有斑<note n="e51.182"/>稠大藏在蜜締羅國<note n="e51.183"/>，珍寶積聚不可稱計。復有賓伽羅大藏在須賴吒國<note n="e51.184"/>，珍寶積聚不可稱計。復有蠰<note n="e51.185"/>佉大藏在婆羅㮈國<note n="e51.186"/>，珍寶積聚不可稱計。設閻浮地男女大小，各各探<note n="e51.187"/>抱四年四月四日，取伊羅鉢藏者終不減少。 *斑稠藏四年四月四日，各來取者不知減少。賓伽羅藏四年四月四日，各各取者不知減少。 *蠰佉大藏在 *婆羅㮈國四年四月四日，取者不知減少。是謂，長者！四大寶藏，若閻浮地<note n="e51.188"/>男女大小，各各 *探抱經四年四月四日不知減少。
<p/>「將來之世有佛名彌勒，出現於世。爾時，國界名雞頭，王所治處，東西十二由延，南北七由延，人民熾盛，穀米豐登。雞頭王治處，繞城七匝有四<note n="e51.189"/>池水，各縱廣一由延，金沙在下；優鉢蓮華、拘勿頭花、分陀利華各生其中，水<note n="e51.190"/>像金色、銀色、水精色、琉璃色。設銀水凝<note n="e51.191"/>凍化<note n="e51.192"/>成為銀，若金<note n="e51.193"/>水凍化成為金，若琉<note n="e51.194"/>璃水凍化為 *琉璃，若水精水<note n="e51.195"/>凍化為水精。
<p/>「長者當知：爾時，有四大<note n="e51.196"/>城門；銀池水中金作門閾，金池水中銀作門閾，琉璃池中水精作門閾，水精池中 *琉璃作門閾。
<p/>「長者當知：爾時，雞頭城中周匝懸鈴。是時，鈴聲<note n="e51.197"/>皆出五樂之音。爾時，城中恆有七種之聲。云何為七？貝<note n="e51.198"/>聲、鼓聲、琴<note n="e51.199"/>聲、小鼓聲、圓<note n="e51.200"/>鼓聲、鞞鼓<note n="e51.201"/>聲、歌舞聲為七。爾時，雞頭城中生自然粳米，皆長三寸，極為香美，出眾味上。尋取尋生，皆不見所取之處。爾時，有王名 *蠰佉，以法化治<note n="e51.202"/>，七寶具足。
<p/>「長者當知：爾時，典藏人名為善寶，高德智慧天眼第一，皆能知寶藏處所。有主之藏自然擁護，無主之藏便奉上王。爾時，伊羅鉢龍王、般<note n="e51.203"/>稠龍王、賓伽羅龍王、 *蠰佉龍王，是時四龍王主典寶藏，皆往至善寶典藏所，而語之曰：『欲所須者，我等相給。』時四龍王：『唯願奉上四藏之寶，以自營己！』時，善寶典主卽取四藏之寶，奉上 *蠰佉王金寶<note n="e51.204"/>羽車。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「伊羅在乾陀，般<note n="e51.205"/>稠在蜜絺<note n="e51.206"/>，
<p/>賓伽須賴國， *蠰佉婆羅國，
<p/>此是四寶藏，種種藏充滿。
<p/>爾時當<note n="e51.207"/>出現，功德之所至<note n="e51.208"/>，
<p/>奉上彼聖王，金銀寶羽車，
<p/>諸神皆擁護，長者受其福。
<p/>「爾時，有佛出世名為彌勒、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，教化人民。長者當知：爾時，善寶典藏者，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，爾<note n="e51.209"/>時藏主者，今長者是<note n="e51.210"/>也。
<p/>「時， *蠰佉王以金銀<note n="e51.211"/>廣作福德，將八萬四千大臣，前後圍 *遶，往至彌勒所，出家學道。爾時，典藏亦復廣作福德，亦當<note n="e51.212"/>出家學道，盡於苦際，皆由長者將導<note n="e51.213"/>四子，使自歸於佛、法、比丘僧，緣是功德，不墮三惡趣。復緣此德得四大藏，亦緣此報與 *蠰佉作典藏主，卽於彼世盡於苦際。所以然者，歸佛、法、僧，其德不可量。其有自歸佛、法、眾者，其福如是。是故，長者！當慈愍有形之類，求其方便，向佛、法、眾。如是，長者！當作是學！」
<p/>爾時，阿那邠祁長者歡喜踊躍，不能自勝。卽從座<note n="e51.214"/>起，繞佛三匝，作禮<note n="e51.215"/>而去，及其四子亦復如是。
<p/>爾時，阿那邠祁長者及四子聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="461"/><note n="e51.216"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，阿那邠祁長者身抱重患。時，舍利弗以天眼觀清淨無瑕<note n="e51.217"/>穢，見阿那邠祁長者身抱重患，尋告阿難曰：「汝來共至阿那邠祁長者所問訊。」
<p/>時，阿難報曰：「宜知是時。」
<p/>爾時，阿難到時著衣<note n="e51.218"/>持鉢，入舍衛城乞食，以次漸漸至阿那邠祁長者家，卽便就座。時舍利弗卽於座上，語阿那邠祁長者曰：「汝今所疾有增有損乎？覺知苦痛漸漸除，不<note n="e51.219"/>至增劇耶？」
<p/>長者報曰：「我今所患極為少賴，覺增不覺減。」
<p/>舍利弗報曰：「如今，長者當憶佛；是謂如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐。亦當追憶念法；如來法者，極為甚深，可尊可貴，無與等者，賢聖之所修行。亦當念僧；如來眾<note n="e51.220"/>者，上下和順無有諍訟，法法成就。聖眾者，戒成就、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫<note n="e51.221"/>見慧成就。所謂僧者，四雙八輩，此名如來聖眾，可尊可貴，是世間無上福田。長者！若修行念佛、念法、念比丘僧者，其德<note n="e51.222"/>不可稱計，獲甘露滅<note n="e51.223"/>盡之處。
<p/>「若善男子、善女人念三尊已<note n="e51.224"/>：佛、法、聖眾，墮<note n="e51.225"/>三惡趣者，終無此事！若彼善男子、善女人修念三尊，必至善<note n="e51.226"/>處天上、人中。然後<note n="e51.227"/>，長者！不起於色，亦不依色而起於識；不起於聲，不依聲而起於識；不起香，不依香而起於識；不起於味，不依味而起於識；不起細滑，不依細滑而起於識；不起意，不依意而起於識；不起今世、後世，不依今世、後世而起於識；不起於愛，莫依愛而起於識。所以然者，緣愛有受，緣受有有，緣有有生，緣生有<note n="e51.228"/>死、愁、憂、苦、惱，不可稱計。是謂有此五苦盛陰<note n="e51.229"/>，無有我、人、壽、命。
<p/>「士夫、萌<note n="e51.230"/>兆、有形之類，若眼起時則起<note n="e51.231"/>，亦不知來處；若眼滅時則滅，亦不知去處。無有而眼生，已有而眼滅，皆由合會諸法因緣。所謂因緣法者，緣是有是，無是則無。所謂無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六入，六入緣更樂，更樂緣痛，痛緣愛，愛緣受<note n="e51.232"/>，受緣有，有緣生，生緣死，死緣愁、憂、苦、惱<note n="e51.233"/>，不可稱計。耳、鼻、舌、身、意，亦復如是，無有而生， *已有而滅，亦復不知來處，亦不知去處，皆由合會諸法因緣。是謂，長者！名為空行第一之法<note n="e51.234"/>。」
<p/>是時，阿那邠祁長者悲泣涕零不能自止。
<p/>時，舍利弗語阿那邠祁曰：「以何因緣悲感乃爾乎？」
<p/>長者報曰：「我不悲感。所以然者，我昔日來數承事佛，亦復尊敬諸長老<note n="e51.235"/>比丘，亦不聞如斯尊重之法，如舍利弗之所演說。」
<p/>是時，阿難語阿那邠祁曰：「長者當知：世間有二種之人，如來之所說。云何為二？一者知樂，二者知苦。彼習樂之人，所謂尊者耶輸提族姓子是。彼習苦之人，婆伽梨<note n="e51.236"/>比丘是。又復，長者！耶輸提比丘解空<note n="e51.237"/>第一；信解脫者，婆伽梨比丘。又復，長者！知苦之人、知樂之人，二人心俱解脫。二俱如來弟子無與等者，由其不沒不生，二人勤受佛教，亦無懈廢；但心有增減故，人有知者，有不知者。如長者之所說：『我昔 *已來承事諸佛，恭敬長老比丘，初不聞如斯尊重之法，如舍利弗之所說。』耶輸提比丘觀<note n="e51.238"/>視於地，而心得解脫；婆伽梨比丘觀視於<note n="e51.239"/>刀，卽時心得解脫。是故，長者！當作如婆伽梨比丘之比。」
<p/>是時，舍利弗廣與說法，勸令歡喜，使發無上之心，卽從座<note n="e51.240"/>起而去。
<p/>舍利弗、阿難去未久，須臾之頃阿那邠祁長者命終，便生三十三天<note n="e51.241"/>。爾時，阿那邠祁天子有五事功德，勝彼諸天。云何為五？所謂天壽、天色、天樂<note n="e51.242"/>、天威神、天光明。爾時，阿那邠祁天子便作是念：我今獲此天身皆由如來之恩，今我不宜於五欲自娛樂，先應至世尊所，拜跪問訊。時，阿那邠祁天子將諸天人<note n="e51.243"/>，前後圍繞，持諸天花散如來身上。時如來在舍衛祇樹給孤獨園。
<p/>時，彼天子在虛空中，叉手向世尊，便說斯偈：
<p/>「此是祇洹<note n="e51.244"/>界，仙人眾娛戲；
<p/>法王所治處，當發歡悅心。」
<p/>爾時，阿那邠祁天子說斯偈已，如來默然可之<note n="e51.245"/>。時，彼天子卽生此念：如來 *已然可。我卽捨神足，在一面立。
<p/> 時，阿那邠祁天子白世尊言：「我是須達，又名阿那邠祁，人所明了，亦是如來弟子受聖尊教。今取命終，生三十三天。」
<p/>世尊告曰：「汝由何恩今獲此天身？」
<p/>天子白佛：「蒙世尊之力，得受天身。」時，阿那邠祁天子復以天華散如來身上，亦散阿難及舍利弗身上，遍遶祇 *洹七匝還沒不現。
<p/>是時，世尊告阿難曰：「昨夜有天子<note n="e51.246"/>來至我所，便說斯<note n="e51.247"/>偈：
<p/>『此是祇 *洹界，仙人眾娛戲<note n="e51.248"/>；
<p/>法王所治處，當發歡悅<note n="e51.249"/>心。』
<p/>「是時，彼天子 *遶祇 *洹七匝便退而去。汝今阿難！汝頗識彼天子乎？」
<p/>阿難白佛言：「必當是阿那邠祁長者也。」
<p/>佛告阿難：「如汝所言。善哉！乃能以未知智而識彼天子。所以然者，彼是阿那邠祁天子。」
<p/>阿難白佛言：「阿那邠祁，今生天上為名何等？」
<p/>世尊告曰：「卽名阿那邠祁。所以然者，彼天卽生之日，諸天各各有此言：『此天子在人中時，是如來弟子，恆等心普施一切，周窮濟乏，作此功德已，此是三十三天，今<note n="e51.250"/>故續名阿那邠祁。』」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「阿難比丘<note n="e51.251"/>有大功德智慧成就。阿難比丘今在學地，智<note n="e51.252"/>慧無與等者。所以然者，阿羅漢所應知<note n="e51.253"/>者，阿難便知之。過去諸佛世尊所應學者，阿難皆明了知。過去時亦有斯人，聞便了 *知，如我今日阿難比丘瞻望方知之：『如來須是，如來不須是。』過去諸佛弟子入三昧方知未然之事，如我今日阿難比丘覩便曉了。」
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「我聲聞中博有所知，有勇猛精進，念不錯亂，多聞第一，堪任執事，所謂阿難比丘是<note n="e51.254"/>。」
<p/>時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="462"/><note n="e51.255"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，阿那邠祁長者有兒婦名曰善生<note n="e51.256"/>，顏貌端正<note n="e51.257"/>，面如桃華色，王波斯匿大臣之女，憑其<note n="e51.258"/>姓望，恃<note n="e51.259"/>其豪族，亦不恭敬姑嫜及其夫婿，亦不事佛、法及比丘僧，亦不敬奉三尊。
<p/>是時，阿那邠祁長者便往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，長者白世尊言：「近與兒取婦，是波斯匿王第一大臣之女，自恃其姓望，不承事三尊、長老尊卑。唯願世尊當與說法，使發歡喜，心開意解！」
<p/>爾時，如來默然許可長者所說。
<p/>時，長者復白佛言：「唯願世尊當受我請及比丘僧！」
<p/>爾時，長者 *以見如來默然受請，卽從座起，禮佛遶<note n="e51.260"/>三匝而去。還至家中，辦具種種飲食，敷好坐具，尋白：「時至，唯願世尊當受我請，飲食 *已具！」
<p/>爾時，世尊將諸<note n="e51.261"/>比丘眾，前後圍 *遶，至長者家，就座而坐。爾時，長者更取小座，在如來前坐。
<p/>爾時，世尊告善生女人曰：「長者女當知：夫為婦人有四事。云何為四？有婦如似母，有婦似親親<note n="e51.262"/>，有婦似賊，有婦似婢<note n="e51.263"/>。汝今當知：婦似母者，隨時瞻視夫主，不令有乏，承事供養。爾時，諸天便復將護，若人、非人不得其便，死便生天。是謂，長者女<note n="e51.264"/>！此名婦人似母者也。
<p/>「彼云何有婦似親親<note n="e51.265"/>？於是，長者婦見夫已，無有增減之心，同其苦樂，是謂其人似親親者也。
<p/>「彼云何名為婦如似賊？於是，女人若見夫已，便懷瞋恚，憎嫉<note n="e51.266"/>夫主，亦不承事恭敬禮拜，見輒欲害，心在他所。夫不親婦，婦不親夫，不為人所愛敬，諸天不擁護，惡鬼侵害，身壞命終，入地獄中，是謂斯人如似賊也。
<p/>「彼云何名<note n="e51.267"/>婦人如似婢也<note n="e51.268"/>？於是，賢良之婦見夫主隨時瞻視，忍其言語，終不還報；忍其寒苦，恆有慈心，於三尊所，亦生斯念：此存我在，此衰我 *秏。以此之事，諸天擁護，若人、非人皆悉愛念，身壞命終，生善處天上。是謂，長者女！有此四婦，汝今為在何條？」
<p/>時，彼女人聞<note n="e51.269"/>世尊說此語已，前禮佛足，白世尊言：「唯願<note n="e51.270"/>世尊，我今改往修來，更不敢為！自今 *已後，常<note n="e51.271"/>行禮法，如似婢也。」
<p/>是時，善生女人還至夫所，頭面禮足：「唯願瞻視，當如婢也！」
<p/>是時，善生女人復至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊漸與說法，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲為不淨想，淫為大穢。是時，世尊已<note n="e51.272"/>知女人心開意解，諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e51.273"/>、盡、道，爾時世尊盡與女人說之，卽於座上得法眼淨，猶如新衣易染為色。此亦如是，分別諸法，善解深妙之義，自歸三尊，而受五戒。
<p/>爾時，善生女人聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="463"/><note n="e51.274"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，尊者舍利弗便往至世尊<note n="e51.275"/>所，頭面禮足，在一面坐。須臾退坐白世尊言：「世<note n="e51.276"/>尊！恆稱譽豪尊高位，不說卑賤。然我，世尊！不歎豪尊，不說卑賤，處中而說，使得出家學道。」
<p/>佛告舍利弗：「汝等<note n="e51.277"/>自稱言：『不歎豪尊，不說卑賤，處中而說，得出家學道。』然我今日亦不說上、中、下及受生分。所以然者，夫生甚苦，不足願樂。如彼糞除，少尚極臭，何況積多？今受生分亦復如是，一生、二生猶尚苦難，何況流轉終始而可甘處？由有有生，由生<note n="e51.278"/>有老，由老有病<note n="e51.279"/>，有死、愁、憂、苦、惱，何可貪樂？便成五盛陰身。吾今觀此義已，而作是說：『一生、二生猶尚<note n="e51.280"/>苦難，何況流轉終始而可甘處？』
<p/>「若當舍利弗意欲生者，便當發願生豪貴家，不生卑賤。所以然者，舍利弗！眾生長夜為心所縛，不為豪族所縛。然我，舍利弗！處豪貴家，是剎利種，出轉輪聖王。設我不出家學道者，應為轉輪聖王，今捨轉輪聖王位，出家學道，成無上道。夫生卑賤家者，不得出家學道，反墮惡趣。是故，舍利弗！當求方便，降伏於心。如是，舍利弗！當作是學！」
<p/>爾時，舍利弗聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿含經卷第四十九<note n="e51.281"/> 
大愛道般涅槃品第五十二<note n="e52.4"/>
<sid n="464"/><note n="e52.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在毗舍離普會講堂所，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，大愛道<note n="e52.6"/>遊於毗舍離城高臺寺中，與大比丘尼眾五百人俱，皆是羅漢，諸漏已盡。爾時，大愛道聞諸比丘說：「如來不久當取滅度，不過三月，當在拘夷那竭娑<note n="e52.7"/>羅雙樹間。」爾時，大愛道便作是念：我不堪任見如來取滅度，亦復不堪任見阿難取滅度，我今宜可先取滅度。
<p/>爾時，大愛道便往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，大愛道前白佛言：「我聞世尊不久當取滅度，卻後不過三月，在拘夷那竭娑<note n="e52.8"/>羅雙樹間。我今不堪見世尊及阿難取滅度也，唯願世尊聽我先取滅度！」爾時，世尊默然可之。
<p/>爾時，大愛道重白佛言：「自今已<note n="e52.9"/>後，唯願世尊與諸比丘尼說戒！」
<p/>佛告之曰：「我今聽比丘尼，還與比丘尼說禁戒。如我本所施行禁戒，無令差錯。」
<p/>爾時，大愛道前禮佛足，在佛前立。爾時，大愛道復白佛言：「我今更不見如來顏色，亦<note n="e52.10"/>不見將來諸佛，不受胞胎，永處無為，今日違離聖顏，永更不覩。」
<p/>時大愛道繞佛七匝，亦復繞阿難七匝，盡繞諸比丘眾，卻<note n="e52.11"/>退而去。還諸<note n="e52.12"/>比丘尼眾中，告諸比丘尼曰：「我今欲入無為涅槃界。所以然者，如來不久當取滅度。汝等各宜隨<note n="e52.13"/>所行。」
<p/>爾時，差摩比丘尼、優鉢色比丘尼、基利施比丘尼、舍仇梨比丘尼、奢摩比丘尼、鉢陀蘭<note n="e52.14"/>遮<note n="e52.15"/>比丘尼、婆羅 *遮羅比丘尼、迦旃延比丘尼、闍耶比丘尼及五百比丘尼，往至世尊所，在一面立。爾時，五百比丘尼，差摩比丘尼最為上首，而白佛言：「我等諸人聞如來不久當取滅度。我等不忍見世尊及阿難先取滅度，唯願世尊聽我等先取滅度！我等今取涅槃，正是其宜。」爾時，世尊默然可之。時差摩比丘尼及五百比丘尼見世尊默然可之，前禮佛足，繞三匝便退而去，還詣本房。
<p/>時，大愛道閉講堂門，擊揵<note n="e52.16"/>椎<note n="e52.17"/>，於露地敷坐具，騰在虛空，於虛空中坐臥經行，或出火焰，身下出煙，身上出火；身下出水，身上出煙；舉身放焰，舉身放煙；左脅出水，右脅出火；右脅出水，左脅出火<note n="e52.18"/>；前出火，後出水；前出水，後出火；舉身出火，舉身出水。
<p/>爾時，大愛道作若干變化，還在本座，結跏<note n="e52.19"/>趺坐，正身正意，繫念在前，而入初禪；從初禪起而入二<note n="e52.20"/>禪；從第二禪起而入第三<note n="e52.21"/>禪；從三<note n="e52.22"/>禪起入第四禪；從第四禪起入空處；從空處起入識處；從識處起入不用處；從不用處起入有想無想處；從有想無想處起入想知滅；從想知滅起還入有想無想處；從有想無想處<note n="e52.23"/>起入<note n="e52.24"/>不用處；從不用處起還入識處；從識處起還入空處；從空處起還入第四禪；從第<note n="e52.25"/>四禪起還入三禪；從三禪起入<note n="e52.26"/>二禪中<note n="e52.27"/>；從二禪起還入初禪；從初禪起*入二禪；從二禪起還入三禪；從三禪起還入四禪；已入四禪便取滅度。
<p/>爾時，天地大動，東踊<note n="e52.28"/>西沒，西 *踊東沒，四邊都 *踊中央沒，又四面涼風起，諸天在空作倡伎<note n="e52.29"/>樂，欲界諸天涕零悲泣，猶如春月天降甘雨，神妙之天雜碎優鉢華香，又雜碎栴檀而散其上。
<p/>爾時，差摩比丘尼、優鉢色比丘尼、基梨施瞿曇彌比丘尼、舍瞿離比丘尼、奢摩比丘尼、鉢<note n="e52.30"/>陀蘭遮<note n="e52.31"/>比丘尼、婆羅遮羅比丘尼<note n="e52.32"/>、迦旃延比丘尼、闍耶比丘尼，如此上首五百比丘尼等，各各<note n="e52.33"/>於露地<note n="e52.34"/>敷坐，飛在虛空，於虛空之<note n="e52.35"/>中坐臥經行，作十八變，乃至入想知滅，各取滅度。
<p/>爾時，毗舍離城內有大將名曰耶輸提，將五百童子集普會講堂有所講說。時，耶輸提及五百童子遙<note n="e52.36"/>見五百比丘尼作十八變，見已，歡喜踊躍無量，各共叉手而向彼所。爾時，世尊而告阿難曰：「汝往至耶輸提大將所，而告之曰：『速辦五百牀具，五百坐具，五百瓶酥<note n="e52.37"/>，五百瓶油，五百輿花，五百裹香，五百車薪。』」
<p/>爾時，阿難前白佛言：「不審世尊欲何施為？」
<p/>佛告之曰：「大愛道已取滅度，及五百比丘尼泥洹，我等欲供養舍利。」
<p/>爾時，阿難悲泣交集，不能自勝：「大愛道取滅度何其速哉！」
<p/>爾時，阿難以手揮淚，便往至耶輸提大將所。
<p/>爾時，耶輸提遙見阿難來，皆起前迎，並作是說：「善來，阿難！欲何<note n="e52.38"/>告敕？又行非常。」
<p/>爾時，阿難報曰：「我是佛使，欲有所告敕。」
<p/>時，大將咸共問曰：「欲何所告敕？」
<p/>阿難報曰：「世尊告大將曰：『當辦五百牀具<note n="e52.39"/>，五百坐具，五百瓶 *酥，五百瓶油，五百輿花，五百裹香，五百車薪。大愛道及五百比丘尼皆取滅度，我等往<note n="e52.40"/>供養舍利。』」
<p/>爾時，大將悲泣交集，而作是說：「大愛道取滅度何其速哉！及五百比丘尼取滅度甚為速哉！誰當教授<note n="e52.41"/>我等，教化分檀布施？」
<p/>爾時，耶輸提大將即辦五百牀 *具，五百坐具，五百瓶油、 *酥、薪，及諸耶維之具，往至世尊所，頭面禮足，在一面立。爾時，耶輸提大將白世尊言：「如來所約敕，供養之具今日已辦。」
<p/>佛告<note n="e52.42"/>曰：「汝今各取大愛道身及五百比丘尼身，出毗舍離到曠野之處，吾欲於彼供養舍利。」
<p/>耶輸提大將白佛言：「唯然，世尊！」
<p/>是時，長者即往至大愛道等<note n="e52.43"/>所，告一人曰：「汝今施梯，登<note n="e52.44"/>牆入內，徐<note n="e52.45"/>開門，無令有聲。」
<p/>是時，彼人如彼教敕，卽入開門。復敕五百人各舉<note n="e52.46"/>舍利著于牀上。爾時，有二<note n="e52.47"/>沙彌尼在，一名難陀，二名優般難陀。是時，二沙彌尼語大將曰：「止！止！大將！勿觸擾諸師。」
<p/>耶輸提大將報曰：「汝師不為睡眠，皆取滅度。」
<p/>爾時，二沙彌尼<note n="e52.48"/>聞諸師皆取滅度，心懷恐怖，卽自思惟，觀有集<note n="e52.49"/>之法皆是盡法，卽於坐處得三明六通。爾時，二沙彌尼卽飛在虛空中，先至曠野之中作十八變，坐臥經行，身出水火，變化無量，卽於無餘涅槃界而取般涅槃。
<p/>爾時，世尊將諸比丘僧，前後圍遶，往至大愛道比丘尼寺中<note n="e52.50"/>。爾時，世尊告阿難、難陀、羅云：「汝等舉<note n="e52.51"/>大愛道身，我當躬自供養。」
<p/>是時，釋提桓<note n="e52.52"/>因知世尊心中所念，卽從三十三天上，譬如力士<note n="e52.53"/>屈伸臂頃來至毗舍離，到世尊所，頭面禮足，在一面立。其中漏盡比丘皆見釋提 *桓因及三十三天，其不漏盡有欲比丘及<note n="e52.54"/>比丘尼、優婆塞、優婆夷未漏盡者，亦不見釋提 *桓因及三十三天。
<p/>爾時，梵天王遙知如來心中所念，將諸梵天從梵天上沒，來至世尊所，頭面禮足，在一面立。
<p/>爾時，毗沙門天王知世尊心中所念，將諸<note n="e52.55"/>閱叉、鬼神，到如來所，頭面禮足，在一面立。
<p/>爾時，提地<note n="e52.56"/>賴吒天王將諸乾沓和，從東方來至如來所，頭面禮足，在一面立。毗婁勒叉<note n="e52.57"/>天王將諸無數拘槃荼<note n="e52.58"/>，從南方來至世尊所，頭面禮足，在一面立。毗婁波<note n="e52.59"/>叉天<note n="e52.60"/>王將諸龍神來至如來所，頭面禮足，在一面立。及欲界、色界、無色界諸天，各各知如來心中所念，來至世尊所，頭面禮足，在一面立。
<p/>爾時，釋提 *桓因、毗沙門天王前白佛言：「唯願世尊勿自勞神，我等自當供養舍利！」
<p/>佛<note n="e52.61"/>告諸天：「止！止！天王！如來自當知<note n="e52.62"/>時。此是如來所應修行，非是天、龍、鬼神所及也。所以然者，父母生子多有所益，長養恩重，乳哺<note n="e52.63"/>懷抱，要當報恩，不得不報恩。然諸天當知：過去諸佛世尊所生母先取滅度，然後諸佛<note n="e52.64"/>世尊皆自供養虵旬<note n="e52.65"/>舍利。正使將來諸佛世尊所生之母先取滅度，然後諸佛皆自供養
<note n="e52.66"/>。以此方便，知如來應自供養，非天、龍、鬼神所及也。」
<p/>爾時，毗沙門天王告五百鬼曰：「汝等往至栴檀林中，取香<note n="e52.67"/>薪來，當供養 *虵旬。」時，五百鬼聞天王語已，卽往至栴檀林中，取栴檀薪來至曠野之間。
<p/>是時，世尊躬自舉牀一腳，難陀舉一腳，羅云舉一腳，阿難舉一腳，飛在虛空，往至彼冢間；其中四<note n="e52.68"/>部之眾：比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，舉五百比丘尼舍利至於<note n="e52.69"/>冢間。爾時，世尊告耶輸提大將曰：「汝今更辦二义具<note n="e52.70"/>，二坐具，二車薪、香花供養二沙彌尼身。」
<p/>耶輸提大將白佛言：「唯然，世尊！」尋時，卽辦供養之具。
<p/>爾時，世尊以栴檀木各傳與諸天。是時，世尊復告大將曰：「汝今各取五百舍利，各<note n="e52.71"/>分別而供養之。二沙彌尼<note n="e52.72"/>亦復使然。」
<p/>時，大將受佛教已，各各分別而取供養，卽取  *虵<note n="e52.73"/>旬。爾時，世尊復以栴檀木著大愛道身上。
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「一切行無常，生者必有盡；
<p/>不生則不死，此滅為最樂！」
<p/>爾時，諸天、人民皆悉雲集在於冢間；天、人大眾十億姟那術<note n="e52.74"/>。時大將火滅已，復取舍利而起偷婆<note n="e52.75"/>。
<p/>佛告大將曰：「汝今取五百比丘尼舍利與起偷婆，長夜之中受福無量！所以然者，世間有四人起於偷婆。云何為四？若有人與如來、至真、等正覺起於偷婆，與<note n="e52.76"/>轉輪聖王，與辟<note n="e52.77"/>支佛及如來弟子漏盡阿羅漢與<note n="e52.78"/>起偷婆者，受福無量！」爾時，世尊與諸天、人民說微妙之法，勸令歡喜。爾時，天與人有一億，諸塵垢盡，得法眼淨。
<p/>爾時，諸天、人民、乾沓和、阿須輪<note n="e52.79"/>、四部之眾聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="465"/><note n="e52.80"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，舍衛城內有比丘尼名曰婆陀<note n="e52.81"/>，將五百比丘尼於彼遊化。時，婆陀比丘尼在閑靜之處，而自思惟，結 *跏趺坐，繫念在前，自憶無數宿命之事，復自笑。有比丘尼遙見婆陀比丘尼笑，見已，便往至比丘尼所：「今婆陀比丘尼獨在樹下而笑，將有何緣？」
<p/>時，五百比丘尼卽相將至婆陀比丘尼所，頭面禮足。爾時，五百比丘尼白婆陀曰：「有何因緣獨坐樹下而笑耶？」
<p/>爾時，婆陀比丘尼告五百比丘尼曰：「我向者在此樹下自憶無數宿命之事，復見昔日所經歷身，死此生彼，皆悉觀見。」
<p/>時，五百比丘尼復白言：「唯願當說曩昔之緣！」
<p/>時，婆陀比丘尼告五百比丘尼曰：「過去久遠九十一劫有佛出世，名曰毗婆尸如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，出現於世。爾時，世界名槃頭摩，人民熾盛不可稱計。爾時，如來遊彼國界，將十六萬八千比丘眾，前後圍遶<note n="e52.82"/>而為說法。時佛名號流布四遠：『毗婆尸佛者眾相具足，是一切人良祐福田。』爾時，彼國界中有童子名曰梵天，顏貌端正<note n="e52.83"/>，世之希有。
<p/>「時，彼童子手執寶蓋而行 *諸街巷中。時有居士婦亦復端 *正，亦從此道行，眾人皆共觀看。時童子便作是念：我今亦復端 *正，手執寶蓋，眾人皆不觀視我身，此諸人民皆共觀此女人。我今要當作方便，使人觀視我。時彼童子卽出彼城，往至毗婆<note n="e52.84"/>尸佛所，手執寶華，供養七日七夜，亦作誓願：『設當毗婆尸佛有此神足，有此神力，是世間、天<note n="e52.85"/>上福田，持此功德，使我將來之世作女人身，人民見之莫不喜踊。』
<p/>「爾時，彼童子七日七夜供養彼佛已，隨命長短，後便生三十三天，於彼<note n="e52.86"/>作女人<note n="e52.87"/>身，極為端 *正，玉女中第一；以五事功德勝彼天女。云何為五？所謂天壽、天色、天樂、天威福、天自在。時三十三天見已，各自說曰：『此天女者，極為殊妙，無與等者。』其中或有天子作是說：『此天女我應得以為天后<note n="e52.88"/>。』各相競爭<note n="e52.89"/>。時大天王說曰：『汝等勿共鬥<note n="e52.90"/>訟，其中能說極妙法<note n="e52.91"/>者，便以此天女與之作婦。』
<p/>「爾時，有一天子便說斯偈：
<p/>『若起若復坐，寤寐無有歡；
<p/>設我眠睡時，然後乃無欲。』
<p/>「爾時，復有天子而說斯偈：
<p/>『汝今故為樂，於眠無念想；
<p/>我今興欲念，如似打戰鼓。』
<p/>「爾時，復有天子而說斯偈：
<p/>『設復<note n="e52.92"/>打戰鼓，猶有休息時；
<p/>我欲馳速疾，如水流不停。』
<p/>「爾時，復有天子而說斯偈：
<p/>『如水漂<note n="e52.93"/>大木，猶有休息時；
<p/>我恆思想欲，如殺象<note n="e52.94"/>不眴。』
<p/>「爾時，諸天中最尊天子，與諸天人而說斯偈：
<p/>『汝等猶閑暇，各能說斯偈；
<p/>我今不自知，為存為亡乎？』
<p/>「爾時，諸天人白彼天子曰：『善哉！天子！所說偈者極為清妙。今以<note n="e52.95"/>此天女奉貢天王。』爾時，天女卽入天王宮。汝等諸妹<note n="e52.96"/>勿有猶豫。所以然者，爾時童子供養佛上寶蓋者，豈異人乎？莫作是觀。爾時童子身者，卽我身是也。
<p/>「過去三十一劫<note n="e52.97"/>有式詰如來，出現於世，遊化於野馬世界，與大比丘眾十六萬人俱。爾時，彼天女後便命終而生人中，受女人身，極為端 *正，世之希有。時式詰如來到時，著衣持鉢，入野馬城乞食。時彼天女人復為長者婦，以好飲食，奉上式詰如來，亦<note n="e52.98"/>作誓願：『持此功德之業，所生之處莫墮三惡趣，顏貌端 *正，與人殊異。』
<p/>「爾時，彼女人後便命終生三十三天，於彼復作女人身，極為端 *正。有五事功德勝彼諸天。爾時天女，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，彼<note n="e52.99"/>女人者，則我身是。
<p/>「卽於彼劫毗舍羅婆如來出現於世，爾時天女隨壽長短，命終之後來生人中，受女人身，顏貌端 *正，世之希有。復與長者居士作婦。爾時，長者婦復以妙衣好服奉上如來，發此誓願：『使我將來之世得作女<note n="e52.100"/>身。』時彼婦女<note n="e52.101"/>命終之後生三十三天，顏貌端 *正，勝彼天女。爾時彼女人者，豈異人乎？莫作斯觀。所以然者，爾時女人者，則我身是。
<p/>時彼女人隨壽長短，命終之後，來生人中，在波羅㮈大城，與月光長者作婦<note n="e52.102"/>婢，顏貌麁醜，人所惡見。自毗舍羅婆去世，更無佛出<note n="e52.103"/>。爾時，辟支<note n="e52.104"/>佛遊化。時月光長者婦告其婢曰：『汝在外遊行，求覓沙門，顏貌端 *正，入吾意者，將來在家，吾欲供養。』爾時，彼婢卽出家中，在外求覓沙門，遇見 *辟支佛城內遊乞，然<note n="e52.105"/>顏貌麁惡，姿色醜弊。時彼婢使語 *辟支佛曰：『大家欲見，願屈至家。』卽入白主<note n="e52.106"/>：『沙門已至，可往相見。』
<p/>「時長者婦見沙門已，心不歡樂，卽語其婢：『此還發遣，吾不布施。所以然者，由其顏貌麁弊故。』爾時，其婢語夫人曰：『設夫人<note n="e52.107"/>不惠施沙門者，我今日所應食分，盡用惠施。』時彼夫人卽出食分，細麨一升<note n="e52.108"/>。時彼婢便<note n="e52.109"/>授與沙門<note n="e52.110"/>， *辟支佛受此食已，飛在虛空作十八變。時長者婢復作誓<note n="e52.111"/>願：『持此功德，所生之處莫墮三惡趣，使我將來之世，得作女人<note n="e52.112"/>，極為端 *正。』
<p/>「時彼 *辟支佛手擎鉢飯，繞<note n="e52.113"/>城三匝。時<note n="e52.114"/>月光長者將五百商人集<note n="e52.115"/>普會講堂。時彼城中男女大小，見 *辟支佛擎鉢飯，飛在虛空，見<note n="e52.116"/>已，相<note n="e52.117"/>謂言：『斯是何人功德乃爾乎<note n="e52.118"/>？誰<note n="e52.119"/>遇此 *辟支佛飯<note n="e52.120"/>食惠施？』
<p/> 「時長者婢語<note n="e52.121"/>夫人曰：『願<note n="e52.122"/>出觀向<note n="e52.123"/>沙門神德，飛在虛空作十八變，神德無量。』時長者婦告其婢曰：『今<note n="e52.124"/>所惠施沙門之食，設獲福者，盡持與我，我當與汝二日食直。』其婢報曰：『不<note n="e52.125"/>堪任以福相與。』夫人告曰：『與汝四日食直，乃至十日食直。』其婢報曰：『我不堪任以福相與。』夫人告曰：『我今與汝百枚金錢。』其婢報曰：『我<note n="e52.126"/>不須。』夫人復告：『與汝二百，乃至千枚金錢。』其婢報曰：『我亦不須。』夫人告曰：『我免<note n="e52.127"/>汝身，使不作婢。』婢<note n="e52.128"/>報曰：『我亦不須求為良人。』夫人復告：『汝作<note n="e52.129"/>夫人，我為婢使。』其婢報曰：『我亦不須求為夫<note n="e52.130"/>人。』夫人告曰：『我今當取汝撾打，毀兀<note n="e52.131"/>耳鼻，截汝手足，當斷汝頭。』其婢報曰：『如斯之痛，盡堪任受，終不以<note n="e52.132"/>福而相惠施；身屬大家，心善各異。』爾時，長者婦卽撾<note n="e52.133"/>其婢。
<p/>「時五百商人各作斯論：『此神人者今來乞食，必當是我家施與。』時月光長者發遣諸人，還來入家，見夫人取婢鞭打，卽問之曰：『以何因緣而鞭此婢？』
<p/>「時婢便以斯因緣具白。時月光長者歡喜踊躍，不能自勝，卽攝夫人以<note n="e52.134"/>為婢使，使其婢<note n="e52.135"/>代夫人處。
<p/>「爾時，波羅㮈<note n="e52.136"/>城有王治化，名梵摩達<note n="e52.137"/>。時彼大王聞月光長者飯辟支佛，甚懷喜悅，乃遇真人，隨時惠施。梵摩達王卽遣人召月光長者，而告之曰：『汝實飯神仙真人乎？』長者白王：『實遇真人，以食惠施。』時梵摩達王尋時賞賜，更增職位。時長者婢隨壽長短，命終之後生三十三天，顏貌殊妙，世之希有，五<note n="e52.138"/>事功德勝彼諸天。諸妹莫作是觀，爾時長者婢<note n="e52.139"/>，卽我身是也。
<p/>「於此賢劫中有佛出世，名拘樓<note n="e52.140"/>孫如來，時彼天女隨壽長短，命終之後生於人中。爾時，與<note n="e52.141"/>耶若達梵志作女，時此女人復飯如來，發<note n="e52.142"/>誓願：求作女人身。後命終生三十三天，顏貌端 *正，勝諸天女，復從彼命終，生於人中。
<p/>「爾時，拘那含牟尼佛出現於世。時彼天女為長者女，復以金華供養拘那含牟尼佛：『持此功德，所生之處，莫墮三惡趣，使我後身得作女人身。』時此女人隨壽長短，命終之後生三十三天，於彼端 *正，出眾天女上，有五事功德而不可及。爾時長者女供養拘那含牟尼佛，豈異人乎？莫作斯觀，爾時長者<note n="e52.143"/>女人，則我身是。
<p/>「時彼天女隨壽長短，來生人中，復與長者作婦，顏貌殊特，世間<note n="e52.144"/>希有。
<p/>「爾時，迦葉如來出現於世，時長<note n="e52.145"/>者婦七日七夜，供養迦葉佛， *發誓願言：『使我將來世得作女 *人身。』
<p/>「時長者婦隨壽長短，命終之後生三十三天，有五事功德勝彼天女。爾時長者婦供養迦葉佛者，豈異人乎？莫作斯觀，爾時長者婦，則我身是。
<p/>「於此賢劫釋迦文佛<note n="e52.146"/>出現於世，時彼天女命終之後生羅閱城中，與劫毗羅<note n="e52.147"/>婆羅門作女，顏貌端正，出諸女 *人表。劫毗羅<note n="e52.148"/>婆羅門女正以<note n="e52.149"/>紫磨<note n="e52.150"/>金像，至彼女人所，黮<note n="e52.151"/>如似墨，意不貪五欲。諸妹莫作斯觀，此女人身豈異人乎？爾時婆羅門女者，則我身是也<note n="e52.152"/>。諸妹當知：緣昔日功報，與比鉢羅摩納作婦，所謂摩訶迦葉是。尊大迦葉先自出家，後日我方出家，自憶昔日所經歷女人之身，是以今故自笑耳！我以無智自蔽，供養六如來，求作女人身。以此因緣，故笑昔日所經歷。」
<p/>爾時，眾多比丘聞婆陀比丘尼自憶宿命無數世時<note n="e52.153"/>事，卽往世尊所，頭面禮足，在一面坐，以此因緣，具白如來。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「汝等頗見聲聞之中比丘尼，自憶無數世事如斯人乎？」
<p/>諸<note n="e52.154"/>比丘白佛：「不見<note n="e52.155"/>，世尊！」
<p/>佛告諸比丘：「我聲聞中第一弟子自憶宿命無數世事，劫毗羅比丘尼是。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="466"/><note n="e52.156"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，有一比丘往至世尊所，頭面禮足，在一面坐，須臾退坐，前白佛言：「劫為長短、為有限乎？」
<p/>佛告比丘：「劫極長遠，我今與汝引譬，專意聽之，吾今當說！」爾時，比丘從佛受教。
<p/>世尊告曰：「比丘當知：猶如鐵城縱廣一由旬，高一由旬<note n="e52.157"/>，芥子滿其中，無空缺處，設有人來百歲取一芥子，其鐵城芥子猶有減盡，然後乃至<note n="e52.158"/>為一劫，不可稱計<note n="e52.159"/>。所以然者，生死長遠無有邊際，眾生恩愛縛著，流轉生死，死此生彼，無有窮已。我於其中厭患生死。如是，比丘！當求巧便，免此愛著之想。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增壹阿含經卷第五十<note n="e52.160"/> 
大愛道般涅槃分品第五十二<note n="e52.4"/>
<sid n="467"/><note n="e52.5"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，有一比丘至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，彼比丘白佛言：「世尊<note n="e52.6"/>！劫為長遠？」
<p/>佛告比丘：「劫極長<note n="e52.7"/>遠，不可以算<note n="e52.8"/>籌量。我今當與汝引譬喻，善思念之，吾今當為汝說！」爾時，彼比丘從佛受教。
<p/>世尊告曰：「猶<note n="e52.9"/>如大石山縱廣一由旬，高一由旬，設有人來手執天衣<note n="e52.10"/>，百歲一拂，石猶磨<note n="e52.11"/>滅，劫數難限。所以然者，劫數長遠，無有邊際，如此非一劫、百劫。所以然者，生死長遠，不可限量，無有邊際。眾生之類，無明所蔽<note n="e52.12"/>，流浪生死，無有出期<note n="e52.13"/>，死此生彼，無有窮已，我於其中厭患生死。如是，比丘！當求巧便，免此愛著之想。」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="468"/><note n="e52.14"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，世尊告諸比丘：「隨時聞法有五功德，恆不失時。云何為五？未曾聞法便聞之，已聞便受<note n="e52.15"/>持，除去狐疑，亦無邪見，解甚深之法。是謂，比丘！隨時聞法有此五功德。是故，比丘！當念常<note n="e52.16"/>聽甚深之法，此是我之教誡<note n="e52.17"/>。如是，比丘！當作是學！」
<p/>爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="469"/><note n="e52.18"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在毗舍離摩訶婆那園<note n="e52.19"/>中，與大比丘眾五百人俱。
<p/>爾時，師子大將<note n="e52.20"/>便往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，如來告大將曰：「施主檀越有五功德，云何為五？
<p/>「於是，施主名聞遠布：『某甲村中有此好施之人，周窮濟乏，無有<note n="e52.21"/>愛惜。』是謂，師子大將！第一功德由<note n="e52.22"/>施主所致。
<p/>「復次，師子大將！施主檀越若至剎利眾、婆羅門眾、沙門眾中，皆無所畏，亦無疑難，是謂，師子！第二功德。
<p/>「復次，施主檀越多為人所愛念，普來宗仰，如子愛母，其心不相離，施主亦復如是，多為人所<note n="e52.23"/>愛。
<p/>「復次，師子！施主檀越布施之時，發歡喜心，以有歡喜<note n="e52.24"/>則<note n="e52.25"/>有悅豫，意性堅固，是時便自覺有樂有苦，亦不<note n="e52.26"/>變悔，如實而<note n="e52.27"/>自知。云何自知？知有苦諦、苦集<note n="e52.28"/>、苦盡、苦<note n="e52.29"/>出要諦，如實知之。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「施為眾福具，而逮第一義；
<p/>其能憶<note n="e52.30"/>施者，便發歡喜<note n="e52.31"/>心。
<p/>「復次，師子長者！施主檀越布施之時，身壞命終，生三十三天，又有五事勝彼諸天。云何為五？一者顏貌豪貴，威神光明；二者所欲自在，無事不果；三者若檀越施主生人中者，值富貴家；四者饒財多寶；五者言從語用。是謂，師子！檀越有此五功德引入善道。」
<p/>爾時，師子大將聞佛所說，歡喜踊躍，不能自勝，前白佛言：「唯願世尊及比丘僧當受我請！」
<p/>爾時，世尊默然受請。時，師子大將已<note n="e52.32"/>見世尊默然受請，卽從座<note n="e52.33"/>起，頭面禮足，便退而去，還至家中，辦具種種飲食，敷好坐具，卽白：「時至，今正是時。唯願大聖垂愍臨顧！」
<p/>爾時，世尊到時，著衣持鉢，將諸<note n="e52.34"/>比丘眾，前後圍繞<note n="e52.35"/>，至大將家，各次第坐。爾時，師子將軍見佛及比丘僧已次第坐<note n="e52.36"/>，手自斟酌行種種飲食。爾時，大將行食之時，諸天在虛空中而告之曰：「此是阿羅漢，斯人向阿羅漢，施此得福多，施此得福少；此是阿那含，此人向阿那 *含；此人是斯陀 *含，斯人向斯陀 *含道；此人是須陀洹，斯人向須陀洹道；是人七生往返<note n="e52.37"/>，此人一生；此<note n="e52.38"/>是持信，此人奉法；此是利根，此是鈍根；此人下卑；此人精進持戒，此人犯戒；施此人得福多，施此人<note n="e52.39"/>得福少。」
<p/>爾<note n="e52.40"/>時，師子大將聞諸天語已，亦不經懷，見如來食已訖，除去鉢器，更取小座，在<note n="e52.41"/>如來前坐。爾時，師子大將白世尊言：「我向者有諸天來至我所，而告之<note n="e52.42"/>曰：『從羅漢……至犯戒。』皆具白如來，雖聞斯言，亦不經懷，亦<note n="e52.43"/>不生此念：我當捨此施彼，捨彼施此。然我復生斯念：應施一切眾生，有形之類，由食而存，無食則喪。我躬自從如來聞說斯偈，恆在心懷而不忘失。云何名為<note n="e52.44"/>偈<note n="e52.45"/>？
<p/>『施當普平等，終不有所逆；
<p/>必當遇聖賢<note n="e52.46"/>，緣斯而得度。』
<p/>「是謂，世尊！斯偈所說，我躬從如來聞之，恆念奉行。」
<p/>佛告大將：「善哉<note n="e52.47"/>！斯名菩薩之心，平等惠施。若菩薩布施之時，亦不生此念：我當與此，置此，恆有平等而惠施。亦復有此念：一切眾生有食則存，無食則亡<note n="e52.48"/>。菩薩行施之時，亦復思惟此業，便說斯偈：
<p/>「夫人修其行，行惡及其善；
<p/>彼彼自受報，行終不衰秏<note n="e52.49"/>。
<p/>如人尋其行，卽受其果報；
<p/>為善獲其<note n="e52.50"/>善，作惡受惡報。
<p/>為惡及其善，隨人之所習；
<p/>如似種五穀，各獲其果實。
<p/>「師子大將！當以此方便，知善惡<note n="e52.51"/>各有其行。所以然者，從初發意至于成道，心無增減，不選<note n="e52.52"/>擇人，亦不觀其地。是故，師子！若欲惠施之時，恆念平等，勿興是非之心。如是，師子！當作是學！」
<p/>爾時，世尊復說嚫曰：
<p/>「施歡人所愛，眾人所稱歎；
<p/>所至無疑難，亦無嫉妬心。
<p/>是故智者施，除去諸惡想；
<p/>長夜至善處，諸天所嘉歎。」
<p/>爾時，世尊說斯語已，便從座<note n="e52.53"/>起而去。
<p/>爾時，師子聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="470"/><note n="e52.54"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，波斯匿王往至<note n="e52.55"/>世尊所，頭面禮足，在一面坐。是時，波斯匿王白世尊言：「夫施之家當施<note n="e52.56"/>何處？」
<p/>世<note n="e52.57"/>尊告王：「隨心所歡，便於彼施。」
<p/>王復白佛：「為施何處，得大功德？」
<p/>佛告王曰：「汝前<note n="e52.58"/>所問當施何處，今復問獲福功德。」
<p/>王白佛言：「我今問如來為施何處，獲其功德？」
<p/>佛告王曰：「吾今還問，王隨所樂，還報吾。云何，大王！若有剎利子來，婆羅門子來，然愚惑無所知，心意錯亂，恆不一定，來至王所，而問王言：『我等當恭奉聖王<note n="e52.59"/>，隨時所須。』云何，大王！須此人在左右乎<note n="e52.60"/>？」
<p/>王白佛言：「不須也，世尊！所以然者，由彼人無有黠慧，心識不定，不堪候<note n="e52.61"/>外敵之所致也。」
<p/>佛告王曰：「云何，大王！若剎利、婆羅門種多諸方便，無有恐難，亦不畏懼，能除<note n="e52.62"/>外敵，來至王所，而白王言：『我等隨時瞻奉聖王，唯願恩垂<note n="e52.63"/>當見納受！』云何，大王！當受斯人不<note n="e52.64"/>？」
<p/>王白佛言：「唯然，世尊！我等當納受斯人。所以然者，由彼人堪任 *候外敵，無有畏難， *亦不恐懼。」
<p/>佛告王曰：「今比丘亦復如是，諸根完具，捨五成六，護一降四，施此<note n="e52.65"/>之人，獲福最多。」
<p/>王白佛言：「云何比丘捨五成六，護一降四？」
<p/>佛告王曰：「於<note n="e52.66"/>是，比丘捨<note n="e52.67"/>貪欲蓋、瞋恚蓋、睡眠蓋<note n="e52.68"/>、掉戲蓋、疑蓋<note n="e52.69"/>。如是，比丘！名為捨五。云何比丘成就六？王當知之：若比丘見色已，不起色想，緣此護<note n="e52.70"/>眼根，除去惡不善念而 *護眼根。若耳、鼻、口<note n="e52.71"/>、身、意不起意識而 *護意根。如是，比丘成就六。云何比丘而 *護一？於是，比丘繫念在前。如是，比丘而 *護一。云何比丘而降四？於是，比丘降身魔、欲魔、死魔、天魔，皆悉降伏。如是，比丘降伏於四。如是，大王！捨<note n="e52.72"/>五就<note n="e52.73"/>六， *護一降四，施如此之人，獲福難量。大王<note n="e52.74"/>！邪見與邊見相應，如斯之人施蓋無益。」
<p/>時，王白佛言：「如是，世尊！施斯之人其福難量。若比丘成就一法，福尚難量，何況餘者？云何為一法？所謂身念是也。所以然者，尼乾<note n="e52.75"/>子恆計身行、意行，不計口行<note n="e52.76"/>。」
<p/>佛告王曰：「尼 *乾子者愚惑，意常錯亂，心識不定，是彼師法故，致斯言耳！彼受身行之<note n="e52.77"/>報，口行之報<note n="e52.78"/>蓋不足言，意行無形而不可見。」
<p/>王白佛言：「此三行中何者最重？身行耶？口行耶？意行<note n="e52.79"/>？」
<p/>佛告王曰：「此三行中意行最重<note n="e52.80"/>，口行、身行蓋不足言。」
<p/>王白佛言：「復何因緣故，說念意<note n="e52.81"/>最為第一？」
<p/>佛告王曰：「夫人所行，先意念，然後口發；口已<note n="e52.82"/>發，便身行殺、盜、淫。舌根不定，亦無端緒，正使彼人命終，身根、舌根在。大王！彼人何以故身、口不有所設<note n="e52.83"/>耶？」
<p/>王白佛言：「彼人以無意根故<note n="e52.84"/>，致斯變耳！」
<p/>佛告王曰：「當以此方便，知意根最為重，餘二者輕。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「心為法本，心尊心使；
<p/>心之念惡，卽行卽施；
<p/>於彼受苦，輪轢于轍<note n="e52.85"/>。
<p/>心為法本，心尊心使；
<p/>中心念善，卽行卽為；
<p/>受其善報，如影隨形。」
<p/>爾時，波斯匿王白世尊言：「如是，如來！為惡之人，身行惡，隨行墮惡趣。」
<p/>佛告王言：「汝為觀何等義，而來問我為施何人，獲福益多？」
<p/>王白佛言：「我昔至尼 *乾子所，問尼揵<note n="e52.86"/>子曰：『當於何處惠施？』尼 *乾子聞我所問已，更論餘事，亦不見報。時尼 *乾子語我言：『沙門瞿曇作是說：施我得福多，餘者無福，當施我弟子，不應施餘人。其有人民施我弟子者，其福不可量也。』
<p/>佛告王曰：「爾時，為云何報之？」
<p/>王白佛言：「時我便作是念：或有斯理，惠施如來，其福難量。今故問佛，為與何處，其福難量？然今，世尊！不自稱譽，亦不毀人。」
<p/>佛告王曰：「我口<note n="e52.87"/>不作是說：『施我得福多，餘者不得福。』但我今日所說，鉢中遺餘，持與人者，其福難量，以清淨之心，著淨水中，普生斯念：斯中有形之類，蒙祐無量，何況人形？但，大王！我今所說施持戒人，其福難量；與犯戒人者，蓋不足言。
<p/>「大王當知：如田家子善治其地，除去穢惡，以好穀子著良田中，於中獲子無有限量；亦如彼<note n="e52.88"/>田家子不修治地，亦不除去穢惡而下穀子，所<note n="e52.89"/>收蓋不足言。今比丘亦復如是，若比丘捨五 *就六，護一降四，如斯之人，其施惠者，其福無量，與邪見之人，蓋不足言。猶如，大王！剎利種、婆羅門種，意無疑難，能降外敵，當觀亦如羅漢之人。彼婆羅門種意不專定者，當觀<note n="e52.90"/>如邪見之人。」
<p/>時，波斯匿王白世尊言：「施持戒之人，其福難量。自今已後，其有<note n="e52.91"/>來求索者，終不違逆。若復四部之眾，有所求索者，亦不逆之，隨時給與衣被、飲食、牀臥具<note n="e52.92"/>，亦復施與諸梵行者。」
<p/>佛告之曰：「勿作是說，所以然者，施畜生之類，其福難量，況復人身乎？但我今日所說者，施持戒人難計，非犯戒人。」
<p/>波斯匿王白佛言：「我今重復自歸，然世尊殷勤，乃至於斯外道異學恆<note n="e52.93"/>誹世尊，又且世尊恆歎譽彼人；外道異學貪著利養，又復如來不貪利養。國事多猥<note n="e52.94"/>，欲還所止。」
<p/>佛告王曰：「宜知是時。」
<p/>爾時，波斯匿王聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="471"/><note n="e52.95"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
<p/>爾時，波斯匿王殺庶母百子，卽懷變悔：「我造惡源<note n="e52.96"/>，極為甚多，復用此為由王位故，殺此百人，誰能堪任除我愁憂？」波<note n="e52.97"/>斯匿王復作是念：唯有世尊能去我憂耳！時復作斯念：我今不宜懷此愁憂，默然至世尊所，當駕王威至世尊所。時波斯匿王告羣臣曰：「汝等催<note n="e52.98"/>駕寶羽<note n="e52.99"/>之車，如前王法，欲出舍衛城，親近如來。」
<p/>𣎴臣聞王教已，卽時嚴駕羽寶<note n="e52.100"/>之車，卽來白王言：「嚴駕已訖，王知是時
<p/>。」
<p/>時，波斯匿王卽乘羽寶車<note n="e52.101"/>，椎<note n="e52.102"/>鍾<note n="e52.103"/>鳴鼓，懸繒幡<note n="e52.104"/>蓋，人從<note n="e52.105"/>皆著鎧器，諸臣圍遶出舍衛城，往至祇洹<note n="e52.106"/>。步入祇 *洹精舍，如前王法，除五威儀：蓋、天冠、拂、劍、履屣，盡捨之。至世尊所，頭面布地，復以手摩如來足，並<note n="e52.107"/>自陳啟：「我今悔過，改往修來，愚惑不別真偽，殺庶母百子，由<note n="e52.108"/>王威力故。今來自悔，唯願納受！」
<p/>佛告王曰：「善哉！大王！還就本位，今當說法。」
<p/>波<note n="e52.109"/>斯匿王卽從 *座起，禮世尊足，還詣本位。
<p/>佛告王曰：「命極危脆，極壽不過百年，所出無幾。人壽百年，計三十三天一日一夜；計彼日夜三十日為一月，十二月為一歲，彼三十三天正壽千歲。計人中壽壽十<note n="e52.110"/>萬歲，復計還活地獄中一日一夜；復計彼日夜三十日為一月，十二月為一歲，還活地獄中五千歲，或壽半劫，或壽一劫，隨人所作行。或有中夭者，計人中之壽百億之歲。智者恆念普修此行，復<note n="e52.111"/>用此惡為？樂少<note n="e52.112"/>苦多，其殃難計。是故，大王！莫由己身、父母、妻子、國土、人民，施行罪業，亦莫為王身故而作罪本，猶如石蜜為初甜後苦，此亦如是。於短壽之中何為作惡？大王當知：有四大畏恆逼人身，終不可制約<note n="e52.113"/>，亦復不可咒術、戰鬥、藥草所能抑折：生<note n="e52.114"/>、老、病、死。亦如四大山從四方來，各各相就，摧壞樹木，皆悉磨滅，此四事者<note n="e52.115"/>亦復如是。大王當知：若生來時，使父母懷憂、愁、苦、惱，不可稱計；若老來至無復少壯，壞敗形貌，支節漸緩；若病來至丁壯之年，無復氣力，轉轉命促；若死來至斷於命根，恩愛別離，五陰各散。是謂，大王！有此四大，皆不得自在。
<p/>「若復有人親近殺生，受諸惡原；若生人中，壽命極短。若人習盜，後生貧困，衣不蓋形，食不充口。所以然者，皆由取他財物故，故<note n="e52.116"/>致斯變；若生人中受苦無量。若人淫他<note n="e52.117"/>，後生人中，妻不貞良。
<p/>「若人妄語，後生人中，言不信用，為人輕慢，皆由前世詐稱虛偽故。若人惡言，受地獄罪；若生人中，顏色醜陋，皆由前世惡言，故致<note n="e52.118"/>斯報。若人綺<note n="e52.119"/>語，受地獄罪；若生人中<note n="e52.120"/>，家中不和，恆被鬥亂，所以然者，皆由前身所造之報。若人兩舌，鬥亂彼此，受地獄罪；若生人中，家<note n="e52.121"/>不和<note n="e52.122"/>，恆有諍訟，所以然者，皆由前世鬥亂彼此之所致也<note n="e52.123"/>。
<p/>「若人喜憎嫉他<note n="e52.124"/>，受地獄罪；若生人中，為人所憎，皆由前世行本之所致也。若人興謀害之心，受地獄罪；若生人中，意不專定，所以然者，皆由前世興斯心故。若復有人習於邪見，受地獄罪；若生人中，聾盲瘖瘂，人所惡見，所由爾者，皆因前世行本所致也。
<p/>「是謂，大王！由此十惡之報，致斯殃舋<note n="e52.125"/>，受<note n="e52.126"/>無量苦<note n="e52.127"/>，況復外者乎？是故，大王！當以法治化，莫以非法；以理治民，亦莫非理。大王！諸以正法治民者，命終之後皆生天上。正使，大<note n="e52.128"/>王！命終之後，人民追憶，終不忘失<note n="e52.129"/>，名稱遠布。
<p/>「大王當知：諸以非法治化人民，死後皆生地獄中。是時，獄卒以五縛繫之，其中受苦不可稱量；或鞭，或縛，或捶，或解諸支節，或取火炙，或以鎔<note n="e52.130"/>銅灌其身，或剝其皮，或以草<note n="e52.131"/>著<note n="e52.132"/>腹，或<note n="e52.133"/>拔其舌，或刺其體，或鋸解其身，或鐵臼中擣，或輪壞其形，使走刀山劍樹，不令停息；抱熱銅柱，或挑其眼，或壞耳<note n="e52.134"/>根，或<note n="e52.135"/>截手足、耳<note n="e52.136"/>鼻，已<note n="e52.137"/>截復生。復舉身形著大鑊中，復以鐵叉擾動其身，不令息<note n="e52.138"/>住，復從鑊中出，生拔脊筋，持用治車；復使入熱炙<note n="e52.139"/>地獄中，復入熱屎地獄中，復入刺地獄中，復入灰河<note n="e52.140"/>地獄中，復入刀樹地獄中；復令仰臥以熱鐵丸使<note n="e52.141"/>食之，腸胃五藏皆悉爛盡，從下而過；復以 *鎔銅而灌其口，從下而過，於中受苦惱，要當罪畢，然後乃出。如是，大王！眾生入地獄，其事如是，皆由前世治法不整<note n="e52.142"/>之所致也。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「百年習放逸<note n="e52.143"/>，後故入地獄；
<p/>斯竟<note n="e52.144"/>何足貪？受罪難稱計。
<p/>「大王！以法治化<note n="e52.145"/>，自濟其身，父母、妻子、奴婢、親族將護國事。是故，大王！常當以法治化，勿<note n="e52.146"/>以非法。人命極短，在世須臾間耳！生死長遠，多諸畏難。若死來至，於中呼<note n="e52.147"/>哭，骨節離解，身體煩疼。爾時，無有救者，非有父母、妻子、奴婢、僕從、國土、人民所能救也。有此之難，誰堪代者，唯有布施、持戒，語常和悅，不傷人意，作眾功德，行諸善本。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「智者當惠施，諸佛所嘉歎；
<p/>是故清淨心，勿有懈慢意。
<p/>為死之所逼，受大極苦惱；
<p/>至彼惡趣中，無有休息時。
<p/>若復欲來時，極受於苦惱；
<p/>諸根自然壞，由惡無休息。
<p/>若醫師來時，合集諸藥草；
<p/>不遍其身體，由惡無休息。
<p/>若復親族來，問其財貨<note n="e52.148"/>本；
<p/>耳亦不聞聲，由惡無休息。
<p/>若復移在地，病人臥其上；
<p/>形如枯樹根，由惡無休息。
<p/>若復 *已命終，身命<note n="e52.149"/>識已離；
<p/>形如牆壁土，由惡無休息。
<p/>若復彼死屍<note n="e52.150"/>，親族舉冢間；
<p/>彼無可恃<note n="e52.151"/>者，唯福可怙耳！
<p/>「是故，大王！當求方便，施行福業。今不為者，後悔無益。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈<note n="e52.152"/>：
<p/>「如來由福力，降伏魔官屬；
<p/>今已逮<note n="e52.153"/>佛力，是故福力尊。
<p/>「是故，大王！當念作福，為惡尋當悔<note n="e52.154"/>，更莫復犯。」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「雖為極惡原，悔過漸復薄；
<p/>是時<note n="e52.155"/>於世間，根本皆消滅。
<p/>「是故，大王！莫由己身，修行其惡；莫為父母、妻子、沙門、婆羅門，施行於惡，習其惡行。如是，大王！當作是學！」
<p/>爾時，世尊便說斯偈：
<p/>「非父母兄弟，亦非諸親族；
<p/>能免此惡<note n="e52.156"/>者，皆捨歸於死。
<p/>「是故，大王！自今已<note n="e52.157"/>後，當以法治化，莫以非法。如是，大王！當作是學！」
<p/>爾時，波斯匿王聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="472"/><note n="e52.158"/>
<p/>聞如是：
<p/>一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園<note n="e52.159"/>。
<p/>爾時，國王波斯匿<note n="e52.160"/>夜夢見十事<note n="e52.161"/>。王卽覺悟<note n="e52.162"/>，大用愁怖，懼畏亡國及身、妻、子。明日卽召公卿、大臣、明智道士、婆羅門能解夢相者，悉來集會。王卽為說夜夢十事：「誰能解者？」
<p/>婆羅門言：「我能解之；恐王聞之，卽當不樂。」
<p/>王言：「便說之。」
<p/>婆羅門言：「當亡國王及王太子、王妻。」
<p/>王言<note n="e52.163"/>：「云何<note n="e52.164"/>，諸人！寧可禳厭<note n="e52.165"/>不耶？」
<p/>婆羅門言：「斯事可 *禳厭之；當殺太子及王所重大夫人、邊傍侍者、僕從、奴婢，并所貴大臣，以用祠天王；所有臥具、珍琦<note n="e52.166"/>寶物，皆當火燒，以祠於天。如是，王身及國可盡無他。」
<p/>王聞婆羅門言，大用愁憂不樂，卻入齋室，思念此事。王有夫人名曰摩利，就到王所，問王意故：「何以愁憂不樂？妾身將有過於王耶？」
<p/>王言：「卿無過於我，但莫問是事。卿儻聞之，令汝愁怖！」
<p/>夫人答王：「不敢愁怖。」
<p/>王言：「不須問也，聞者卿<note n="e52.167"/>怖！」
<p/>夫人言：「我是王身之半，有急緩<note n="e52.168"/>當殺妾一人。王<note n="e52.169"/>安隱不以為怖，願王說之！」
<p/>王卽為夫人說：「昨夜夢見十事：『一者見三釜羅，兩邊釜滿，中央<note n="e52.170"/>釜空，兩邊釜沸氣相交往，不入中央空釜中；二者夢見馬口亦食、尻亦食；三者夢見大樹生華；四者夢見小樹生果；五者夢見一人索繩，然後有羊，羊主食繩；六者夢見狐<note n="e52.171"/>坐金牀上，食以金器；七者夢見大牛還從犢子嗽<note n="e52.172"/>乳；八者夢見黑牛羣，從四面吼鳴<note n="e52.173"/>來，相趣欲鬥，當合未合，不知牛處；九者夢見大陂池水，中央濁，四邊清；十者夢見大溪水波流正赤。』夢見已，卽寤，大用惶怖，恐亡國及身、妻、子、人民。今召公卿、大臣、道人、婆羅門能解夢<note n="e52.174"/>者。時有一婆羅門言：『當殺王太子、所重夫人、大臣、奴婢，以祠於天。』以故致愁耳！」
<p/>夫人報言：「大王！莫愁夢<note n="e52.175"/>，如人行買金，又以火燒，兼石上磨<note n="e52.176"/>，好惡自現，今佛近在祇 *洹精舍，可往問佛，佛解說者可隨佛說。云何信此狂癡婆羅門語，以自愁苦，乃至於斯？」
<p/>王方喜寤，卽召左右傍臣，速嚴駕車騎，王乘高蓋之車，乘騎侍<note n="e52.177"/>從數千萬人，出舍衛城到祇 *洹精舍，下<note n="e52.178"/>步到佛所，頭面禮足，長跪叉手，前白佛言：「昨夜夢見十事。願佛哀我，事事解說！」
<p/>佛告王曰：「善哉！大王！王所夢者，乃為將來後世現瑞應耳！後世人民不畏禁法，普當淫泆，貪有<note n="e52.179"/>妻息，放情淫嫟，無有厭足，妬<note n="e52.180"/>忌愚癡，不知慚，不知<note n="e52.181"/>愧，貞潔<note n="e52.182"/>見棄，佞諂亂國。王夢見三釜羅，兩邊釜滿，中央釜空，兩邊釜沸氣相交往，不入中央空釜中者，後世人民皆當不給足養親貧窮，同生不親近，反<note n="e52.183"/>親他人，富貴相從，共相饋遺。王夢見一事，正為此耳！
<p/>「王夢見馬口亦食，尻亦食，後世人民、大臣、百官、長吏、公卿，廩<note n="e52.184"/>食於官，復食於民，賦歛<note n="e52.185"/>不息，下吏作姦，民不得寧，不安舊土。王夢見二事，正為此耳！
<p/>「王夢見大樹生華，後世人民多逢驅役，心焦<note n="e52.186"/>意惱，常有愁怖，年未<note n="e52.187"/>滿三十，頭髮<note n="e52.188"/>皓白<note n="e52.189"/>。王夢見三事正為此<note n="e52.190"/>耳！
<p/>「王夢見小樹生果，後世女人年未滿十五，便行求嫁，抱兒來歸，不知慚愧。王夢見四事，正為是耳！
<p/>「王夢見一人索繩後有羊，羊主食繩，末後世人夫婿行賈，或入軍征，遊洋<note n="e52.191"/>街里，朋黨交戲，不肖<note n="e52.192"/>之妻在家與<note n="e52.193"/>男子私通栖<note n="e52.194"/>宿，食飲<note n="e52.195"/>夫財，快情恣欲，無有愧陋。夫亦知之，效人佯愚。王夢見五事，正為是耳！
<p/>「王夢見狐上金牀，食用金器，後世人賤者當貴，在金牀上，坐食飲重味，貴族大姓當給走使，良人作奴婢，奴婢為良人。王夢見六事，正謂此耳！
<p/>「王夢見大牛還從犢子下 *嗽乳，後世人母，當為女作媒，將他男子與共<note n="e52.196"/>房室，母住守門，從得財物，持<note n="e52.197"/>用自給活，父亦同情，佯聾不知。王夢見七事，正謂是耳！
<p/>「王夢見黑牛從四面羣來，相趣鳴吼欲鬥，當合未合<note n="e52.198"/>，不知牛處，後世人國王<note n="e52.199"/>、大臣、長吏、人民，皆當不畏大禁，貪淫嗜欲，畜財貯產，妻子<note n="e52.200"/>大小皆不廉潔，淫妷饕餮<note n="e52.201"/>，無有厭極，嫉妬、愚癡，不知慚愧，忠孝不行，佞<note n="e52.202"/>諂破國，不畏上下，雨不時節，氣不和適，風塵暴起，飛沙折木，蝗蟲噉稼，使茲不熟，帝王人民施行如此，故天<note n="e52.203"/>使然<note n="e52.204"/>，又現四邊起雲，帝王人民皆喜，各言：『雲以四合，今必當雨。』須臾之間雲各自散，故現此怪，欲使萬<note n="e52.205"/>民改行，守善持戒，畏懼天地，不入惡道，貞廉自守，一妻一婦，慈心不怒。王夢見八事，正謂此耳！
<p/>「王夢見大陂水，中央濁、四邊清，後世人在閻浮地內，臣當不忠，子當不孝，不敬長老，不信佛道，不敬明經道士，臣貪官賜，子貪父財，無有 *反復，不顧義理，邊國當忠孝，尊敬長老，信樂佛道，給施明經道士，念報 *反復。王夢見九事，正謂此耳！
<p/>「王夢見大溪水流波正赤，後世人諸帝王、國 *王，當不厭其國，興師共鬥，當作車兵、馬兵，當相攻伐，還相殺害，流血正赤。王夢見十事，正謂是耳！盡皆為後世人之事耳！後世人若能心存佛道，奉事明經道人者，死皆生天上；若作愚行，更共相殘者，死入三惡道，不可復陳。」
<p/>王卽長跪，叉手受佛教，心中歡喜，得定慧，無復恐怖，王便稽首作禮，頭面著佛足：「還宮，重賜夫人，拜為正后，多給財寶，資<note n="e52.206"/>令施人，國遂豐樂。皆奪諸公卿、大臣、婆羅門俸<note n="e52.207"/>祿，悉逐出國，不復信用。一切人民皆發無上正真之道。」王及夫人禮佛而去。
<p/>爾時，波斯匿王聞佛所說，歡喜奉行！
<p/>增<note n="e52.208"/>壹阿 *含經卷第五十一<note n="e52.209"/>  
