<sid n="272"/><note n="s11.1"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
時，有異<note n="s11.2"/>比丘獨靜思惟：云何為我？我何所為？何等是我？我何所住？從禪覺已，往詣佛所，稽首禮足，退住一面，白佛言：「世尊！我獨一靜處，作是思惟：云何為我？我何所為？何法是我？我於何住？」
佛告比丘：「今當為汝說於二法。諦聽！善思！云何為二？眼色為二，耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法為二，是名二法。比丘！若有說言：『沙門瞿曇所說二法，此非為二，我今捨此，更立二法。』彼但有言，數問已不知，增其疑惑，以非境界故。所以者何？緣眼、色，生眼識。
「比丘！彼眼者，是肉形、是內<note n="s11.3"/>、是因緣、是堅、是受，是名眼肉形內地界。比丘！若眼肉形，若內、若因緣、津澤、是受，是名眼肉形內水界。比丘！若彼眼肉形，若內、若因緣、明暖、是受，是名眼肉形內火界。比丘！若彼眼肉形，若內、若因緣、輕飄動搖、是受，是名眼肉形內風界。
「比丘！譬如兩手和合相對作聲，如是緣眼、色，生眼識，三事和合觸，觸俱生受、想、思，此等諸法非我、非常；是無常之我，非恒，非安隱、變易之我。所以者何？比丘！謂生、老、死、沒、受生之法。
「比丘！諸行如幻、如炎，剎那時頃盡朽，不實來實去。是故，比丘！於空諸行當知、當喜、當念；空諸行常、恒、住、不變易法，空無我、我所。譬如明目士夫，手執明燈，入於空室，彼空室觀察。
「如是，比丘！於一切空行、空<note n="s11.4"/>心觀察歡喜，於空法行常、恒、住、不變易法，空我、我所。如眼、耳、鼻、舌、身、意法因緣生意識，三事和合觸，觸俱生受、想、思，此諸法無我、無常……乃至空我、我所。比丘！於意云何？眼是常、為非常耶？」
答言：「非常，世尊！」
復問：「若無常者，是苦耶？」
答言：「是苦，世尊！」
復問：「若無常、苦，是變易法，多聞聖弟子寧於中見我、異我、相在不？」
答言：「不也，世尊！」
「耳、鼻、舌、身、意亦復如是。如是多聞聖弟子於眼生厭，厭故不樂，不樂故解脫，解脫知見：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。耳、鼻、舌、身、意亦復如是。」
時，彼比丘聞世尊說合手聲譬經教已，獨一靜處，專精思惟，不放逸住，乃至自知不受後有，成阿羅漢。
<sid n="273"/><note n="s11.5"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「非汝有者，當盡<note n="s11.6"/>棄捨；捨彼法已，長夜安樂。諸比丘！於意云何？於此祇桓<note n="s11.7"/>中，諸草木枝葉，有人持去，汝等頗有念言：『此諸物是我所，彼人何故輒持去？』」
答言：「不也，世尊！」
「所以者何？彼亦非我、非我所故。汝諸比丘亦復如是，於非所有物當盡棄捨；棄<note n="s11.8"/>捨彼法已，長夜安樂。何等為非汝所有？謂眼，眼非汝所有，彼應棄捨；捨彼法已，長夜安樂。耳、鼻、舌、身、意亦復如是。云何，比丘！眼是常耶？為非常耶？」
答言：「無常。」
世尊復問：「若無常者，是苦耶？」
答言：「是苦，世尊！」
復問：「若無常、苦者，是變易法，多聞聖弟子寧於中見我、異我、相在不？」
答言：「不也，世尊！」
「耳、鼻、舌、身、意亦復如是。多聞聖弟子於此六入處觀察非我、非我所；觀察已，於諸世間都無所取；無所取故，無所著；無所著故，自覺涅槃：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後<note n="s11.9"/>有。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="274"/><note n="s11.10"/>
如是我聞：
一時，佛住<note n="s11.11"/>舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「其有說言『大<note n="s11.12"/>力者，其唯難陀！』此是正說。其有說言『最端正<note n="s11.13"/>者，其唯難陀！』是則正說。其有說言『愛欲重者，其唯難陀！』是則正說。
「諸比丘！而今難陀關閉根門，飲食知量，初夜、後夜<note n="s11.14"/>精勤修習，正智成就，堪能盡壽純一滿淨，梵行清白。彼難陀比丘關閉根門故，若眼見色，不取色相，不取隨形好。若諸眼根增不律儀，無明闇障、世間貪、愛<note n="s11.15"/>、惡不善法不漏其心，生諸律儀；防護於眼、耳、鼻、舌、身、意根，生諸律儀，是名難陀比丘關閉根門。
「飲食知量者，難陀比丘於食繫數：不自高、不放逸、不著色、不著莊嚴，支身而已。任其所得，為止飢渴，修梵行故；故起苦覺令息滅<note n="s11.16"/>，未起苦覺令不起故，成其崇向故；氣力安樂，無聞<note n="s11.17"/>獨住故。如人乘車，塗以膏油，不為自高，乃至莊嚴，為載運故。又如塗瘡，不貪其味，為息苦故。如是，善男子難陀知量而食，……乃至無 *聞獨住，是名難陀知量而食。
「彼善男子難陀初夜、後夜精勤修業者，彼難陀晝則經行<note n="s11.18"/>、坐禪，除去陰障，以淨其身；於初夜時，經行、坐禪，除去陰障，以淨其身；於中夜時，房外洗足，入於室中，右;脇而臥，屈膝累足，繫<note n="s11.19"/>念明想<note n="s11.20"/>，作起覺想；於後夜時，徐覺徐起，經行、坐禪，是名善男子難陀初夜、後夜精勤修習<note n="s11.21"/>。
「彼善男子難陀勝念正知者，是善男子難陀觀察東方，一心正念，安住觀察；觀察南、西、北方，亦復如是，一心正念，安住觀察。如是觀者，世間貪、愛<note n="s11.22"/>、惡不善法不漏其心。彼善男子難陀覺諸受起，覺諸受住，覺諸受滅，正念而住，不令散亂；覺諸想起，覺諸想住，覺諸想滅，覺諸覺起，覺諸覺住，覺諸覺滅，正念心<note n="s11.23"/>住，不令散亂，是名善男子難陀正念正智成就。
「是故，諸比丘！當作是學，關閉根門，如善男子難陀；飲食知量，如善男子難陀；初夜、後夜精勤修業，如善男子難陀；正念正智成就，如善男子難陀。如教授難陀法，亦當持是為其餘人說。」
時，有異比丘而說偈言：
「善關閉根門，正念攝心住，
飲食知節量，覺知諸心相，
善男子難陀，世尊之所歎。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="275"/><note n="s11.24"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，有如是像類大聲聞尼眾住舍衛國王園中。比丘尼眾其名曰：純阤比丘尼、民阤比丘尼、摩羅婆比丘尼、波羅遮羅比丘尼、阿<note n="s11.25"/>羅毘迦比丘尼、差摩比丘尼、難摩比丘尼、告難舍瞿曇彌比丘尼、優鉢羅色比丘尼、摩訶波闍波提<note n="s11.26"/>比丘尼，此等及餘比丘尼住王園中。
爾時，摩訶波闍波提比丘尼與五百比丘尼前後圍遶，來詣佛所，稽首禮足，退坐一面。爾時，世尊為摩訶波闍波提比丘尼說法，示教照喜；種種說法，示教照喜已，發遣令還，言：「比丘尼！應時宜去。」
摩訶波闍波提比丘尼聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
爾時，世尊知摩訶波闍波提比丘尼去已，告諸比丘：「我年已老邁<note n="s11.27"/>，不復堪能為諸比丘尼說法，汝等諸比丘僧，今日諸宿德上座，當教授諸比丘尼。」
時，諸比丘受世尊教，次第教授比丘尼，次至難陀<note n="s11.28"/>。爾時，難陀次第應至而不欲教授。
爾時，摩訶波闍波提比丘尼與五百比丘尼前後圍遶，詣世尊所，稽首禮足，……乃至聞法，歡喜隨喜，作禮而去。
爾時，世尊知摩訶波闍波提比丘尼去已，問尊者阿難：「誰應次至教授諸比丘尼？」
尊者阿難白佛言：「世尊！諸上座次第教授比丘尼，次至難陀，而難陀不欲教授。」
爾時，世尊告難陀言：「汝當教授諸比丘尼，為諸比丘尼說法。所以者何？我自教授比丘尼，汝亦應爾；我為比丘尼說法，汝亦應爾。」
爾時，難陀默然受教。
時，難陀夜過晨朝，著衣持鉢，入舍衛城乞食，食已，還精舍，舉衣鉢，洗足已，入室坐禪。從禪覺，著僧伽梨<note n="s11.29"/>，將一比丘往詣王園。諸比丘尼遙見尊者難陀來，疾敷牀座，請令就座<note n="s11.30"/>。尊者難陀坐已，諸比丘尼稽首敬禮，退坐一面。尊者難陀語諸比丘尼：「諸姊妹！汝等當問我，今當為汝等說法。汝等解者，當說言解；若不解者，當說不解。於我所說義，若當解者，當善受持；若不解者，汝當更問，當為汝說。」
諸比丘尼白尊者難陀言：「我等今日聞尊者教，令我等問，告我等言：『汝等若未解者，今悉當問；已解者當言解，未解者當言不解。於我所說義，已解者當奉持，未解者當復更問。』我等聞此，心大歡喜，未解義者，今日當問。」
爾時，尊者難陀告諸比丘尼：「云何，姊妹！於眼內入處觀察，是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意內入處觀察，是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？尊者難陀！我等已曾於此法如實知見，於六內入處觀察無我，我等已曾作如是意解，六內入處無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！姊妹！應如是解：六內入處觀察無我。諸比丘尼！色外入處是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「聲、香、味、觸、法外入處，是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？尊者難陀！我已曾於六外入處如實觀察無我，我常作此意解，六外入處如實無我。」
尊者難陀讚諸比丘尼：「善哉！善哉！汝於此義應如是觀：六外入處無我。若緣眼、色，生眼識，彼眼識是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，彼意識是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我已曾於此六識身如實觀察無我，我亦常作是意解，六識身如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！姊妹！汝於此義應如是觀察：六識身如實無我。緣眼、色，生眼識，三事和合生觸，彼觸是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，三事和合生觸，彼觸是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我已曾於此六觸觀察如實無我，我亦常如是意解：六觸如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！當如實觀察：於六觸身如實無我。緣眼、色，生眼觸，三事和合觸，觸緣受，彼觸緣受是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，三事和合觸，觸緣受，彼受是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我等曾於此六受身如實觀察無我，我亦常作此意解：六受身如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！汝於此義應如是觀察：此六受身如實無我。緣眼、色，生眼識，三事和合生觸，觸緣想，彼想是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，三事和合生觸，觸緣想，彼想是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我曾於此六想身如實觀察無我，我亦常作此意解：六想身如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！比丘尼！汝於此義應如是觀察：此六想身如實無我。緣眼、色，生眼識，三事和合觸，觸緣思，彼思是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，三事和合觸，觸緣思，彼思是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我曾於此六思身如實觀察無我，我常作此意解：此六思身如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！比丘尼！汝於此義應如是觀察：此六思身如實無我。緣眼、色，生眼識，三事和合觸，觸緣愛，彼愛是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！」
「耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，三事和合觸，觸緣愛，彼愛是我、異我、相在不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我曾於此六愛身如實觀察無我，我常作此意解：此六愛身如實無我。」
尊者難陀告諸比丘尼：「汝於此義應如是觀察：此六愛身如實無我。姊妹！譬因膏油、因炷，燈明得然；彼油無常，炷亦無常，火亦無常，器亦無常。若有作是言：『無油、無炷、無火、無器，而所依起燈光，常、恒、住、不變易。』作是說者，為等說不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？緣油、炷、器然燈，彼油、炷、器悉無常；若無油、無炷、無器，所依燈光亦復隨滅、息沒、清涼、真實。」
「如是，姊妹！此六內入處無常。若有說言：『此六內入處因緣生喜樂，常、恒、住、不變易、安隱。』是為等說不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我等曾如實觀察，彼彼法緣生彼彼法；彼彼緣法滅，彼彼生法亦<note n="s11.31"/>復隨滅、息沒、清涼、真實。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！比丘尼！汝於此義應如是觀察：彼彼法<note n="s11.32"/>緣生彼彼法；彼彼 *法緣滅，彼彼生法亦復隨滅、息沒、寂靜、清涼、真實。諸姊妹！譬如大樹根、莖<note n="s11.33"/>、枝、葉，根亦無常， *莖、枝、葉皆悉無常。若有說言：『無彼樹根、 *莖、枝、葉，唯有其影常、恒、住、不變易、安隱』者，為等說不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？如彼大樹根、莖、枝、葉，彼根亦無常，莖、枝、葉亦復無常；無根、無莖、無枝、無葉，所依樹影，一切悉無。」
「諸姊妹！若緣外六入處無常，若言『外六入處<note n="s11.34"/>因緣生喜樂，常<note n="s11.35"/>恒、住、不變易、安隱』者，此為等說不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？我曾於此義如實觀察，彼彼法緣生彼彼法；彼彼法緣<note n="s11.36"/>滅，彼彼生法亦復隨滅、息沒、寂靜、清涼、真實。」
尊者難陀告諸比丘尼：「善哉！善哉！姊妹！汝於此義當如實觀察：彼彼法緣生彼彼法；彼彼法緣滅，彼彼生法亦復隨滅、息沒、寂滅、清涼、真實。諸姊妹！聽我說譬，夫智者因譬得解。譬如善屠牛師、屠牛弟子手執利刀，解剝其牛，乘間而剝，不傷內肉、不傷外皮，解其肢<note n="s11.37"/>節筋骨，然後還以皮覆其上。若有人言：『此牛皮
肉全而不離。』為等說不？」
答言：「不也，尊者難陀！所以者何？彼善屠牛師、屠牛弟子手執利刀，乘間而剝，不傷皮肉，肢<note n="s11.38"/>節筋骨悉皆斷截，還以皮覆上，皮肉已離，非不離也。」
「姊妹！我說所譬，今當說義。牛者譬人身麁色，如篋毒蛇經廣說，肉者謂內六入處，外皮者謂外六入處，屠牛者謂學見跡，皮肉中間筋骨者謂貪喜俱，利刀者謂利智慧。多聞聖弟子以智慧利刀斷截一切結、縛、使、煩惱、上煩惱、纏。是故，諸姊妹！當如是學：於所可樂法，心不應著，斷除貪故；所可瞋法，不應生瞋，斷除瞋故；所可癡法，不應生癡，斷除癡故。於五受陰，當觀生滅；於六觸入處，當觀集滅；於四念處，當善繫心。住七覺分，修七覺分已，於其欲漏，心不緣著，心得解脫；於其有漏，心不緣著，心得解脫；於無明漏，心不緣著，心得解脫。諸姊妹！當如是學。」
爾時，尊者難陀為諸比丘尼說法，示教照喜；示教照喜已，從座起去。時，摩訶波闍波提比丘尼與五百比丘尼眷屬圍遶，往詣佛所，稽首禮足，退住一面，……乃至為佛作禮而去。
爾時，世尊知摩訶波闍波提比丘尼去已，告諸比丘：「譬如明月十四日夜，多眾觀月，為是滿耶？為未滿耶？當知彼月未究竟滿。如是，善男子難陀為五百比丘尼正教授、正說法，於其解脫猶未究竟。然此等比丘尼命終之時，不見一結不斷，能使彼還生於此世。」
爾時，世尊復告難陀：「更為諸比丘尼說法。」
爾時，尊者難陀默然奉教，夜過晨朝，持鉢入城乞食，食已，……乃至往詣王園，就座而坐，為諸比丘尼說法，示教照喜；示教照喜已，從座起去。摩訶波闍波提比丘尼復於異時與五百比丘尼前後圍遶，往<note n="s11.39"/>詣佛所，稽首禮足，……乃至作禮而去。
爾時，世尊知摩訶波闍波提比丘尼去已，告諸比丘：「譬如明月十五日夜，無有人疑月滿不滿者，然其彼月究竟圓滿。如是，善男子難陀為諸比丘尼說如是正教授，究竟解脫；若命終時，無有說彼道路所趣，此當知卽是苦邊。是為世尊為五百比丘尼授<note n="s11.40"/>第一果記。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="276"/><note n="s11.41"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有不律儀、律儀。諦聽！善思！當為汝說。
「云何不律儀？眼根不律儀所攝護。眼識著色，緣著故，以生苦受；苦受故，不一其心；不一心故，不得如實知見；不得如實知見故，不離疑惑；不離疑惑故，由他所誤，而常苦住。耳、鼻、舌、身、意亦復如是，是名不律儀。
「云何律儀？眼根律儀所攝護。眼識識<note n="s11.42"/>色，心不染著；心不染著已，常樂受<note n="s11.43"/>住；心樂住已，常一其心；一其心已，如實知見；如實知見已，離諸疑惑；離諸疑惑已，不由他誤，常安樂住。耳、鼻、舌、身、意亦復如是，是名律儀。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="277"/><note n="s11.44"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有退、不退法<note n="s11.45"/>、六觸入處<note n="s11.46"/>。諦聽！善思！當為汝說。
「云何退法？謂眼識色生欲覺，彼比丘歡喜讚歎，執取繫著，隨順彼法迴轉，當知是比丘退諸善法。世尊所說，是名退法。耳、鼻、舌、身、意亦復如是。
「云何名不退法？眼識色緣，不生欲覺結，彼比丘不喜、不讚歎、不執取、不繫著，於彼法不隨順迴轉，當知是比丘不退轉諸善法，世尊說是不退法。耳、鼻、舌、身、意亦復如是。
「云何六勝入處？眼識色緣，不生欲覺、結染著，當知是比丘勝彼入處。勝彼入處，是世尊所說。耳、鼻、舌、身、意亦復如是。若彼比丘於六勝入處勝已，貪欲結斷，瞋恚<note n="s11.47"/>、愚癡結斷，譬如王者，摧敵勝怨，名曰勝王；斷除眾結，名勝婆羅門。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="278"/><note n="s11.48"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於此六根不調伏、不關閉、不守護、不執持、不修習，於未來世必受苦報<note n="s11.49"/>。
「何等為六根<note n="s11.50"/>？眼根不調伏、不關閉、不守護、不修習、不執持，於未來世必受苦報；耳、鼻、舌、身、意根亦復如是。愚癡無聞凡夫眼根見色，執受相，執受隨形好，任彼眼根趣向，不律儀執受，住世間貪、愛<note n="s11.51"/>、惡不善法，以漏其心，此等不能執持律儀，防護眼根<note n="s11.52"/>；耳、鼻、舌、身、意根，亦復如是。如是於六根不調伏、不關閉、不守護、不執持、不修習，於未來世必受苦報。
「云何六根善調伏、善關閉、善守護、善執持、善修習，於未來世必受樂報？多聞聖弟子眼見色，不取色相，不取隨形好，任其眼根之所趣向，常住律儀，世間貪、*愛、惡不善法不漏其心，能生律儀，善護眼根；耳、鼻、舌、身、意根，亦復如是。如是<note n="s11.53"/>六根善調伏、善關閉、善守護、善執持、善修習，於未來世必受樂報。」
𣈳說偈言：
「於六觸入處，住於不律儀；
是等諸比丘，長夜受大苦。
斯等於律儀，常當勤修習；
正信心不二，諸漏不漏心。
眼見於彼色，可意不可意；
可意不生欲，不可不憎惡。
耳聞彼諸聲，亦有念不念；
於念不樂著，不念不起惡。
鼻根之所𥝲<note n="s11.54"/>，若香若臭物；
等心於香臭，無欲亦無違。
所食於眾味，彼亦有美惡；
美味不起貪，惡味亦不擇。
樂觸以觸身，不生於放逸；
為苦觸所觸，不生過惡想。
平等捨苦樂，不滅者令滅；
心意所觀察，彼種彼種相。
虛偽而分別，欲貪轉增廣；
覺悟彼諸惡，安住離欲心。
善攝此六根，六境觸不動；
摧伏眾魔怨，度生死彼岸。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="279"/><note n="s11.55"/>
如是我聞：
一時，世尊在拘薩羅<note n="s11.56"/>國人間遊行，到頻頭城<note n="s11.57"/>北申恕林<note n="s11.58"/>中。
爾時，頻頭城中，婆羅門長者皆聞世尊於拘薩羅國人間遊行，住頻頭城申恕林中。聞已，悉共出城，至申恕林，詣世尊所，稽首禮足，退坐一面。
爾時，世尊告頻頭城婆羅門長者：「若人問汝言：『何等像類沙門、婆羅門不應恭敬、尊重、禮事、供養？』汝當答言：『若沙門、婆羅門眼見色，未離貪、未離欲、未離愛、未離渴、未離念，內心不寂靜，所行非法，所<note n="s11.59"/>行踈澁行；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。如是像類比丘，不應恭敬、尊重、禮事、供養。』
「作是說已，當復問言：『何故如此像類沙門、婆羅門，不應恭敬、尊重、禮事、供養？』汝應答言：『我等眼見色，不離欲、不離愛、不離渴、不離念，內心不寂靜；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。彼沙門、婆羅門眼見色，亦不離貪、不離欲、不離愛、不離渴、不離念，內心不寂靜，行非法，行踈澁行；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。我於斯等求其差別，不見差別之行。是故我於斯等像類沙門、婆羅門不應<note n="s11.60"/>恭敬、尊重、禮事、供養。』
「若復問言：『何等像類沙門、婆羅門所應恭敬、尊重、禮事、供養？』汝應答言：『若彼眼見色，離貪、離欲、離愛、離渴、離念，內心寂靜，不行非法行，行等行，不行<note n="s11.61"/>踈澁行；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。如是像類沙門、婆羅門所應恭敬、尊重、禮事、供養。』
「若復問言：『何故於此像類沙門、婆羅門恭敬、尊重、禮事、供養？』汝應答言：『我等眼<note n="s11.62"/>見色，不離貪、不離欲、不離愛、不離渴、不離念，內心不寂靜，行非法行，行踈澁行；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。斯等像類沙門、婆羅門離貪、離欲、離渴、離念，內心寂靜，行如法行，不行踈澁行；耳、鼻、舌、身、意法亦復如是。我等於彼，求其差別；見差別故，於彼像類沙門、婆羅門所應恭敬、尊重、禮事、供養。』
「如是說已，若復問言：『彼沙門、婆羅門有何行<note n="s11.63"/>？有何形貌？有何相？汝等知是沙門、婆羅門離貪、向調伏貪<note n="s11.64"/>，離恚、向調伏恚，離癡、向調伏癡？』汝應答言：『我見彼沙門、婆羅門有如是像類──住<note n="s11.65"/>空閑處、林中樹下、卑;牀草蓐，修行遠離，離諸女人，近樂獨人，同禪思者；若於彼處，無眼見色可生樂著，無耳聲、鼻香、舌味、身觸可生樂著。若彼沙門、婆羅門有如是行、如是形貌、如是相，令我等知是沙門、婆羅門離貪、向調伏貪，離恚、向調伏恚，離癡、向調伏癡。』」
時，諸沙門、婆羅門長者白佛言：「奇哉！世尊！不自譽、不毀他，正說其義，各各自於諸入處，分別染污清淨，廣說緣起，如如來、應、等正覺說。譬如士夫，溺者能救，閉者能開，迷者示路，闍處然燈；世尊亦復如是，不自譽、不毀他，正說其義，……乃至如如來、應、等正覺說。」
爾時，頻頭城婆羅門長者聞佛所說，歡喜作禮而去！
<sid n="280"/><note n="s11.66"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。
時，有縈髮目揵連<note n="s11.67"/>出家來詣佛所，共相問訊。問訊已，退坐一面。
爾時，世尊告縈髮目揵連：「汝從何來？」
縈髮目揵連白佛言：「我從彼眾多種種異道沙門、婆羅門、遮羅迦<note n="s11.68"/>出家，集會未曾講堂聽法，從彼林來。」
佛告縈髮目揵連：「汝為何等福力故，從彼眾多種種異道沙門、婆羅門、遮羅迦出家所聽其說法？」
縈髮目揵連言：「我試<note n="s11.69"/>聽其競勝論義福利，聽其相違反論議福利故。」
佛告目揵連：「長夜久遠，種種異道沙門、婆羅門、遮羅迦出家競勝論議，相違反論議福利，迭<note n="s11.70"/>相破壞。」
縈髮目揵連白佛言：「瞿曇！為諸弟子說何等法福利，令彼轉為人說，不謗如來，不增不減，誠說、法說、法次法說<note n="s11.71"/>，無有餘人能來<note n="s11.72"/>比挍、難詰、訶責？」
佛告目揵<note n="s11.73"/>連：「明、解脫、果報、福利，為人轉說者，不謗如來，不乖其理，法次法說，無有能來比挍、難詰、嫌責。」
縈髮目揵連白佛言：「瞿曇！諸弟子有法，修習多修習，令明、解脫、福利滿足者不？」
佛告縈髮目揵連：「有七覺分<note n="s11.74"/>，修習多修習，明、解脫、福利滿足。」
縈髮目揵連白佛言：「有法修習，能令七覺分滿足不？」
佛告縈髮目揵連：「有四念處<note n="s11.75"/>，修習多修習，能令七覺分滿足。」
縈髮目揵連白佛：「復有法修習多修習，令四念處滿足不？」
佛告縈髮目揵連：「有三妙行<note n="s11.76"/>，修習多修習，能令四念處滿足。」
縈髮目揵連白佛言：「復有法修習多修習，令三妙行滿足不？」
佛告目揵連：「有六觸入處律儀，修習多修習，令三妙行滿足。」
縈髮目揵連白佛言：「云何六觸入處律儀，修習多修習，令三妙行滿足？」
佛告目揵連：「若眼見適意、可愛念、能長養欲樂、令人緣著之色，彼比丘見已，不喜、不讚歎、不緣、不著、不住；若眼見不適意、不可愛念、順於苦覺之色，諸比丘見已，不畏、不惡、不嫌、不恚。於彼好色，起眼見已，永不緣著；不好色，起眼見已，永不緣著；內心安住不動，善修解脫，心不懈勌<note n="s11.77"/>。耳、鼻、舌、身、意識法亦復如是。如是於六觸入修習多修習，滿足三妙行。
「云何修三妙行，滿足四念處？多聞聖弟子於空閑處、林中、樹下，作如是學、如是思惟：此身惡行，現世、後世必得惡報；我若行身惡行者，必當自生厭悔，他亦嫌薄，大師亦責，諸梵行者亦復以法而嫌我；惡名流布，遍於諸方；身壞命終，當墮地獄。於身惡行，見現世、後世如是果報，是故除身惡行，修身妙行；口、意惡行亦復如是。是名修習三妙行已，得四念處清淨滿足。
「云何修四念處，得七覺分滿足？目揵連比丘！如是順身身觀住，彼順身身觀住時，攝<note n="s11.78"/>念安住不忘。爾時，方便修習念覺分，方便修習念覺分已，得念覺分滿足，於彼心念選擇於法，覺想思量。爾時，方便修習擇法覺分，方便修習擇法覺分已，逮得擇法覺分滿足，選擇彼法，覺想思量。方便修習精進覺分，方便修習精進覺分已，逮得精進覺分滿足，勤精進已，生歡喜心。爾時，修習方便歡喜覺分，修習歡喜覺分已，逮得歡喜覺分滿足，心歡喜已，身心止息。爾時，修習猗息<note n="s11.79"/>覺分，修習猗息覺分已，逮得猗息覺分滿足，身心息已，得三摩提。爾時，修習定覺分，修習<note n="s11.80"/>定覺分已，定覺分滿足，謂一其心，貪憂滅息，內心<note n="s11.81"/>行捨。方便修習捨覺分，方便修習捨覺分已，逮得捨覺分清淨滿足。受、心、法念處，亦如是說。如是修習四念處、七覺分滿足。
「云何修習七覺分，明、解脫、滿足？目揵連！若比丘修念覺分，依遠離、依離欲、依滅捨<note n="s11.82"/>，於進趣修念覺分，逮得明、解脫、清淨滿足。乃至修習捨覺分，亦如是說，是名修習七覺分已，明、解脫、清淨滿足。如是，目揵連！法法相律<note n="s11.83"/>，從此岸而到彼岸。」
說是法時，縈髮目揵連遠塵離垢，得法眼淨。時，縈髮目揵連見法、得法、知法、入法，度諸疑惑，不由於他，於諸法、律得無所畏，從座起，整衣服，為佛作禮，合掌白佛言：「我今寧得於正法、律出家，得具足比丘分不？」
佛告目揵連：「汝今已得於正法、律出家，具足得比丘分。」得出家已，專精思惟，不放逸住，……乃至成阿羅漢。
<sid n="281"/><note n="s11.84"/>
如是我聞：
一時，佛住迦微伽羅牟真隣陀<note n="s11.85"/>林中。
時，有年少名欎多羅<note n="s11.86"/>，是波羅奢那<note n="s11.87"/>弟子，來詣佛所，恭敬問訊已，退坐一面。
爾時，世尊告欎多羅：「汝師波羅奢那為汝等說修諸根不？」
欎多羅言：「說已，瞿曇！」
佛告<note n="s11.88"/>欎多羅：「汝師波羅奢那云何說修諸根？」
欎多羅白佛言：「我師波羅奢那說：『眼不見色，耳不聽聲，是名<note n="s11.89"/>修根。』」
佛告欎多羅：「若如汝波羅奢那說，盲者是修根不？所以者何？如<note n="s11.90"/>唯盲者眼不見色。」
爾時<note n="s11.91"/>，尊者阿難在世尊後，執扇扇佛。尊者阿難語欎多羅<note n="s11.92"/>言：「如波羅奢那所說，聾者是修根不？所以者何？ *如唯聾者耳不聞聲。」
爾時，世尊告尊者阿難：「異於賢聖法、律無上修諸根。」
阿難白佛言：「唯願世尊為諸比丘說賢聖法、律無上修根，諸比丘聞已，當受奉行。」
佛告阿難：「諦聽！善思！當為汝說。緣眼、色，生眼識，見可意色，欲修如來厭離正念正智。眼、色緣生眼識，不可意故，修如來不厭離正念正智。眼、色緣生眼識，可意不可意，欲修如來厭離、不厭離正念正智。眼、色緣生眼識，不可意可意，欲修如來不厭離、厭離正念正智。眼、色緣生眼識，可意不可意，可不可意，欲修如來厭、不厭、俱離捨心住正念正智。
「如是，阿難！若有於此五句<note n="s11.93"/>，心善調伏、善關閉、善守護、善攝持、善修習，是則於眼、色無上修根；耳、鼻、舌、身、意法亦如是說。阿難！是名賢聖法、律無上修根。」
尊者阿難白佛言：「世尊！云何賢聖法、律為賢聖修根？」
佛告阿難：「眼、色緣生眼識，生可意，生不可意，生可意不可意。彼聖弟子如是如實知：我眼、色緣生眼識，生可意，生不可意，生可意不可意，此則寂滅，此則勝妙，所謂俱捨；得彼捨已，離厭、不厭。譬如力士彈指<note n="s11.94"/>頃滅<note n="s11.95"/>。如是眼、色緣生眼識，生可意，生不可意，生可意不可意，俄爾盡滅，得離厭、不厭，捨<note n="s11.96"/>。
「如是耳、聲緣生耳識，生可意，生不可意，生可意不可意。聖弟子如是如實知：我耳識聞聲，生可意，生不可意，生可意不可意，此則寂滅、勝妙，所謂為捨；得捨已，離厭、不厭。譬如大力士夫彈指，發聲卽滅。如是耳、聲緣生耳識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，是則為捨；得彼捨已，離厭、不厭。
「鼻、香緣生鼻識，生可意，生不可意，生可意不可意。聖弟子如是如實知：鼻、香緣生鼻識，生可意，生不可意，生可意不可意，此則寂滅，此則勝妙，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。譬如蓮荷<note n="s11.97"/>，水所不染。如是鼻、香緣生鼻識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。
「舌、味緣生舌識，生可意，生不可意，生可意不可意。彼聖弟子如是如實知：舌、味緣生舌識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，寂滅、勝妙，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。譬如力士舌端唾沫<note n="s11.98"/>，盡唾令滅。如是舌、味緣生舌識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。
「身、觸緣生身識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅。聖弟子如是如實知：身、觸緣生身識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，寂滅、勝妙，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。譬如<note n="s11.99"/>鐵丸燒令極熱，小滴<note n="s11.100"/>水灑，尋卽消滅。如是身、觸緣生身識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。
「意、法緣生意識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已速滅。聖弟子如是如實知：意、法緣生意識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，是則寂滅，是則勝妙，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。譬如力士斷多羅樹頭。如是意、法緣生意識，生可意，生不可意，生可意不可意，生已盡滅，所謂為捨；得彼捨已，離厭、不厭。阿難！是為賢聖法、律，為聖弟子修諸根。」
「云何為聖法、律覺見跡？」
佛告阿難：「眼、色緣生眼識，生可意，生不可意，生可意不可意，彼聖弟子慚恥厭惡；耳、鼻、舌、身、意法緣生意識，生可意，生不可意，生可意不可意，彼聖弟子慚恥厭惡。阿難！是名賢聖法、律覺見跡。阿難！是名賢聖法、律無上修諸根。已說賢聖修諸根，已說覺見跡。阿難！我為諸聲聞所作，所作已作，汝等當作所作，廣說如篋毒蛇經。」
佛說此經已，尊者阿難聞佛所說，歡喜奉行！
雜阿含經卷第十一