<sid n="503"/><note n="s19.1"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。爾時，尊者大目揵連在耆闍崛山<note n="s19.2"/>。
時，釋提桓因<note n="s19.3"/>居<note n="s19.4"/>上妙堂觀，於夜來詣尊者大目揵連所，稽首禮足，退坐一面。時，釋提桓因光明普照耆闍崛山，周匝大明。爾時，釋提桓因坐已，;卽說偈言：
「能伏於慳垢，大德隨時施，
是名施中賢，來世見殊勝。」
時，大目揵連問帝釋言：「憍尸迦<note n="s19.5"/>！云何為調伏慳垢，見於殊勝，而汝說言：
『能調伏慳垢，大德隨時施，
是則施中賢，來世見殊勝。』？」
時，天帝釋答言：「尊者大目揵連！勝婆羅門大姓、勝剎利大姓、勝長者大姓、勝四王天<note n="s19.6"/>、勝三十三天！稽首敬禮故。尊者大目揵連！我為勝婆羅門大姓、勝剎利大姓、勝長者大姓、勝四王天、勝三十三天恭敬作禮，見斯果報，故說此偈。
「復次，尊者大目揵連！乃至日所周行，照於諸方，至千世界、千月千日、千須彌山王、千弗婆提舍<note n="s19.7"/>、千欎多羅提舍<note n="s19.8"/>、千瞿陀尼迦<note n="s19.9"/>、千閰浮提<note n="s19.10"/>、千四天王、千三十三天、千炎摩天、 *<note n="s19.11"/>千兜率陀天、 *千化樂天、 *千他化自在天、千梵天，名為小千世界<note n="s19.12"/>。此小千世界中無有堂觀與毘闍延堂觀<note n="s19.13"/>等者；毘闍延有百一樓觀，觀有七重，重有七房，房有七天后，后各七侍女。尊者大目揵<note n="s19.14"/>連！於小千世界無有如是堂觀端嚴如毘闍延者，我見是調伏慳故，有此妙果，故說斯偈。」
大目揵連語帝釋言：「善哉！善哉！憍尸迦！汝能見此勝妙果報，而說斯偈。」
時，天帝釋聞尊者大目揵連所說，歡喜隨喜，忽然不現。
<sid n="504"/><note n="s19.15"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城。時，尊者大目揵連在耆闍崛山中。
爾時，尊者大目揵連獨一靜處禪思，作是念：昔<note n="s19.16"/>有時，釋提桓因於界隔山石
窟中，問世尊愛盡解脫之義，世尊為說，聞已隨喜，似欲更有所問義，我今當往問其喜意。作是念已，如力士屈申臂頃，於耆闍崛山沒，至三十三天<note n="s19.17"/>，去一分陀利池不遠而住。
時，天帝釋與五百婇女遊戲浴池，有諸天女，音聲美妙。爾時，帝釋遙見尊者大目揵連，語諸天女言：「莫歌！莫歌！」時，諸天女卽便默然，天帝釋卽詣尊者大目*揵連所，稽首禮足，退住一面。
尊者大目揵連問帝釋言：「汝先於界隔山中問世尊愛盡解脫義，聞已隨喜，汝意云何？為聞說隨喜？為更欲有所問，故隨喜耶？」
天帝釋語尊者大目揵連：「我三十三天多著放逸樂，或憶先事，或時不憶。世尊今在王舍城迦蘭陀竹園，尊者欲知我先界隔山中所問事者，今可往問世尊，如世尊說，汝當受持。然我此處有好堂觀，新成未久，可入觀看。」
時，尊者大目揵連默然受請，卽與天帝釋共人堂觀。彼諸天女遙見帝釋來，皆作天樂，或歌或舞。諸天女輩著身瓔珞莊嚴之具，出妙音聲，合於五樂，如善作樂，音聲不異。諸天女輩既見尊者大目揵連，悉皆慚愧，入室藏隱。
時，天帝釋語尊者大目揵連：「觀此堂觀地好平正，其壁、柱、梁、重閣、牕牖、羅網、簾障、悉皆嚴好。」
尊者大目揵連語帝釋言：「憍尸迦！先修善法福德因緣，成此妙果。」
如是，帝釋三自稱歎，問尊者大目揵連，尊者大目揵連亦再三答。
時，尊者大目揵連作是念：今此帝釋極自放逸，著界神住，歎此堂觀，我當令彼心生厭離。;卽入三昧，以神通力，以一足指撇其堂觀，悉令震動。時，尊者大目揵連;卽沒不現。
諸天女眾見此堂觀震掉動搖，顛沛恐怖，東西馳走，白帝釋言：「此是憍尸迦大師！有此大功德力耶？」
時，天帝釋語諸天女：「此非我師，是大師弟子大目揵連，梵行清淨，大德大力者。」
諸天女言：「善哉！憍尸迦！乃有如此梵行大德大力同學，大師德力當復如何？」
<sid n="505"/><note n="s19.18"/>
如是我聞：
一時，佛住三十三天驄色虛軟石<note n="s19.19"/>上，去波梨耶多羅<note n="s19.20"/>、拘毘陀羅<note n="s19.21"/>香樹不遠夏安居，為母及三十三天說法。爾時，尊者大目揵連在舍衛國祇樹給孤獨園安居。
時，諸四眾詣尊者大目揵連所，稽首禮足，退坐一面，白尊者大目揵連：「知世尊夏安居處不？」
尊者大目揵連答言：「我聞世尊在三十三天驄色虛軟石下，去波梨耶多羅、拘毘陀羅香樹不遠夏安居，為母及三十三天說法。」
時，諸四眾聞尊者大目揵連所說，歡喜隨喜，各從座起，作禮而去。
時，諸四眾過三月安居已，復詣尊者大目揵連所，稽首禮足，退坐一面。時，尊者大目揵連為諸四眾種種說法，示教照喜，示教照喜已，默然而住。
時，諸四眾從座而起，稽首作禮，白尊者大目揵連：「尊者大目揵連！當知我等不見世尊已久，眾甚虛渴欲見世尊。尊者大目 *揵連！若不憚勞者，願為我等往詣三十三天，普為我等問訊世尊：『少病少惱，起居輕利，安樂住不？』又白世尊：『閻浮提四眾願見世尊，而無神力昇三十三天禮敬世尊，三十三天自有神力來下人中，唯願世尊還閻浮提，以哀愍故。』」時，尊者大目 *揵連默然而許。
時，諸四眾知尊者大目 *揵連默然許已，各從座起，作禮而去。
爾時，尊者大目 *揵連知四眾去已，卽入三昧，如其正受，如大力士屈伸臂頃，從舍衛國沒，於三十三天驄色虛軟石上，去波梨耶多羅、拘毘陀羅香樹不遠而現。爾時，世尊與三十三天眾無量眷屬圍繞說法。
時，尊者大目 *揵連遙見世尊，踊躍歡喜，作是念：今日世尊，諸天大眾圍繞說法，與閰浮提眾會不異。
爾時，世尊知尊者大目 *揵連心之所念，語尊者大目 *揵連言：「大目 *揵連！非為自力，我欲為諸天說法，彼卽來集；欲令其去，彼卽還去。彼隨心來，隨心去也。」
爾時，尊者大目 *揵連稽首佛足，退坐一面，白世尊言：「種種諸天大眾雲集，彼天眾中，有曾從佛世尊聞所說法，得不壞淨，身壞命終，來生於此？」
佛告尊者大目 *揵連：「如是！如是！此中種種諸天來雲集者，有從宿命聞法，得佛不壞淨，法、僧不壞淨，聖戒成訧，身壞命終，來生於此。」
時，天帝釋見世尊與尊者大目 *揵連歎說，諸天眾共語已，語尊者大目 *揵連：「如是！如是！尊者大目 *揵連！此中種種眾會皆是宿命，曾聞正法，得於佛不壞淨，法、僧不壞淨，聖戒成就，身壞命終，來生於此。」
時，有異比丘見世尊與尊者大目 *揵連及天帝釋語言善相述可已，語尊者大目 *揵連：「如是！如是！尊者大目 *揵連！是中種種諸天來會此者，皆是宿命曾聞正法，得於佛不壞淨，法、僧不壞淨，聖戒成就，身壞命終，而來生此。」
時，有一天子從座起，整衣服，偏袒右肩，合掌白佛：「世尊！我亦成就於佛不壞淨，故來生此。」
復有天子言：「我得法不壞淨。」
有言得僧不壞淨，有言聖戒成就，故來生此。如是諸天無量千數，於世尊前各自記說得須陀洹<note n="s19.22"/>法，悉於佛前即沒不現。
時，尊者大目 *揵連知諸天眾去，不久從座起，整衣服，偏袒有肩，白佛言：「世尊！閻浮提四眾稽首敬禮世尊足，問訊世尊：『少病少惱，起居輕利，安樂住不？』四眾思慕，願見世尊。又白世尊：『我等人間無有神力昇三十三天禮覲世尊，然彼諸天有大德力悉能來下至閻浮提，唯願世尊還閻浮提，愍四眾故。』」
佛告目 *揵連：「汝可還彼，語閻浮提人：『却後七日，世尊當從三十三天還閻浮提僧迦舍城，於外<note n="s19.23"/>門外優曇况樹下。』」
尊者大目揵連受世尊教，却入三昧，譬如力士<note n="s19.24"/>屈伸臂頃，從三十三天沒，至閻浮提，告諸四眾：「諸人當知：世尊郤後七日，從三十三天還閻浮提僧迦舍城，於*外門外優曇鉢樹下。」
如期七日，世尊從三十三天下閻浮提僧迦舍城優曇鉢樹下，天龍鬼神，乃至梵天，悉從來下，卽於此時，名此會名天下處。
<sid n="506"/><note n="s19.25"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城<note n="s19.26"/>迦蘭陀竹園。時，有四十天子<note n="s19.27"/>來詣尊者大目 *揵連所，稽首作禮，退坐一面。
時，尊者大目 *揵連語諸天子言：「善哉！諸天子！於佛不壞淨成就<note n="s19.28"/>，法、僧不壞淨成就。」
時，四十天子從座起，整衣服，偏袒右肩，合掌白尊者大目揵連：「我等<note n="s19.29"/>於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就，故生天上。」有一天言：「得於佛不壞淨。」有言得法不壞淨，有言得僧不壞淨，有言聖戒成就，身壞命終，得生天上。
時，四十天子於尊者大目 *揵連前，各自記說得須陀洹果<note n="s19.30"/>，卽沒不現。
如四十天子，如是四百、八百、十千天子亦如是說。
<sid n="507"/><note n="s19.31"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。時，尊者大目 *揵連與尊者勒叉那<note n="s19.32"/>比丘共在耆闍崛山中。
尊者勒叉那晨朝詣尊者大目 *揵連所，語尊者大目 *揵連：共出耆闍崛山，入王舍城乞食。時，尊者大目 *揵連默然而許，卽共出耆闍崛山，入王舍城乞食。行至一處，尊者大目 *揵連心有所念，欣然微笑。
尊者勒叉那見微笑已，卽問尊者大目 *揵連言：「若佛及佛弟子欣然微笑，非無因緣，尊者今日何因何緣而發微笑？」
尊者大目 *揵連言：「所問非時，且入王舍城乞食，還於世尊前，當問是事，是應時問，當為汝說。」
尊者大目揵連與尊者勒叉那入王舍城乞食而還，洗足，舉衣鉢，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。尊者勒叉那問尊者大目揵連：「我今晨朝與汝共出耆闍崛山乞食，汝於一處欣然微笑，我卽問汝微笑因緣，汝答我言『所問非時』，今復問汝何因何緣欣然微笑？」
尊者大目 *揵連語尊者勒叉那：「我路中見一眾生，身如樓閣，啼哭號呼，憂悲苦痛，乘虛而行<note n="s19.33"/>。我見是已，作是思惟：如是眾生受<note n="s19.34"/>如此身，而有如是憂悲大苦，故發微笑。」
爾時，世尊告諸比丘：「善哉！善哉！我聲聞中，住<note n="s19.35"/>實眼、實智<note n="s19.36"/>、實義、實法，決定通達，見是眾生。我亦見此眾生，而不說者，恐人不信。所以者何？如來所說，有不信者，是愚癡人長夜受苦。」
佛告諸比丘：「過去世時，彼大身眾生在此王舍城，為屠兒，以屠牛因緣故，於百千歲墮地獄中，從地獄出，有屠牛餘罪，得如是身，常受如是憂悲惱苦<note n="s19.37"/>。如是，諸比丘！如尊者大目 *揵連所見不異，汝等受持！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="508"/><note n="s19.38"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。爾時，尊者大目 *揵連與尊者勒叉那在耆闍崛山。
尊者勒叉那於晨朝時詣尊者大目 *揵連所，語尊者大目 *揵連：共出耆闍崛山，入王舍城乞食。尊者大目 *揵連默然而許，卽共出耆闍崛山，入王舍城乞食。
行至一處，尊者大目 *揵連心有所念，欣然微笑，尊者勒叉那見尊者大目 *揵連微笑，即問言：「尊者！若佛及佛聲聞弟子欣然微笑，非無因緣，尊者今日何因何緣而發微笑？」
尊者大目 *揵連言：「所問非時，且乞食，還於世尊前，當問是事，是應時問。」
尊者大目 *揵連與尊者勒叉那共入城乞食，食已還，洗足，舉衣鉢，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。尊者勒叉那問尊者大目 *揵連：「我今晨朝與汝共入王舍城乞食，汝於一處欣然微笑，我卽問汝何因緣笑？汝答我言『所問非時』，我今問汝何因何緣欣然微笑？」
尊者大目 *揵連與尊者勒叉那：「我於路中見一眾生，筋骨相連，舉身不淨，臭身穢可厭，烏、鵄、鵰、鷲、野干、餓狗隨而擭食，或從脇肋探其內藏而取食之，極大苦痛，蹄哭號呼。我見是已，心卽念言：如是眾生得如是身，而受如是不饒益苦。」
爾時，世尊告諸比丘：「善哉！比丘！我聲聞中住實眼、實智、實義、實法，決定通達，見如是眾生。我亦見是眾生，而不說者，恐不信故。所以者何？如來所說，有不信者，是愚癡人長夜當受不饒益苦。諸比丘！是眾生者，過去世時，於此王舍城為<note n="s19.39"/>屠牛弟子，緣屠牛罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，彼屠牛惡行餘罪緣故，今得此身，續受如是不饒益苦。諸比丘！如大目揵連所見真實不異，汝等受持！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="509"/><note n="s19.40"/>
如是我聞：
一時佛住王舍城迦陀竹園，尊者大目 *揵連與尊者勒叉那在耆闍崛山中。
尊者勒叉那於晨朝時諸尊者大目 *揵連所，語尊者大目揵連：共出耆闍崛山，入王舍城乞食。尊者大目揵連默然而許，即共出耆闍崛山，入王舍城乞食。
行至一處，尊者大目 *揵連心有所念，欣然微笑。尊者勒叉那見尊者大目 *揵連微笑，卽問言：「尊者！若佛及佛聲聞弟子欣然微笑，非無因緣，尊者今日何因何緣而發微笑？」
尊者大目 *揵連言：「所問非時，且乞食，還於世尊前，當問是事，是應時問。」
尊者大目 *揵連與尊者勒叉那共入城乞食已，還洗足，舉衣鉢，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。尊者勒叉那問尊者大目 *揵連：「我今晨朝共入王舍城乞食，汝於一處欣然微笑，我卽問汝微笑因緣，汝答我言『所問非時』，我今問汝何因何緣欣然微笑？」
尊者大目揵連語勒叉那：「我於路中見一大眾生，舉身無皮，純一肉段，乘空而行，烏、鵄、鵰、鷲、野干、餓狗隨而擭食，或從脇肋探其內藏而取食之，苦痛切迫，啼哭號呼。我𣈳思惟：如是眾生得如是身，乃受如是不饒益苦。」
佛告諸比丘：「善哉！比丘！我聲聞中，住實眼、實智、實義、實法，決定通達，見是眾生。我亦見是眾生，而不說者，恐不信故。所以者何？如來所說，有不信者，是愚癡人長夜當受不饒益苦。諸比丘！是眾生者，過去世時，於此王舍城為屠羊者，緣斯罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，今得此身，餘罪緣故，續受斯苦。諸比丘！如大目揵連所見，真實無異，汝等受持！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="510"/><note n="s19.41"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至尊者大目 *揵連於路中見一大身眾生，舉體無皮，形如脯腊，乘虛而行……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為屠羊弟子，屠羊罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，今得此身，續受斯罪，諸比丘！如大目 *揵連所見，真實無異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="511"/><note n="s19.42"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至路中見一大身眾生，舉體無皮，形如肉段，乘虛而行，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城自墮其胎，緣斯罪故，墮地獄中已百千歲，受無量苦，以餘罪故，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目*揵連所見，真實無異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="512"/><note n="s19.43"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至尊者大目 *揵連於路中見一大身<note n="s19.44"/>眾生，舉體生毛，毛如大針，針皆火然，還燒其體，痛徹骨髓，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為調象士，緣斯罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦，諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如調象士，如是調馬士、調牛士、好讒<note n="s19.45"/>人者，及諸種種苦切人者亦復如是。
<sid n="513"/><note n="s19.46"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至尊者大目 *揵連於路中見一大身眾生，舉體生毛，毛利如刀，其毛火然，還割其體，痛徹骨髓，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城好樂戰諍，刀劍傷人，已百千歲墮地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦，諸比丘！如大<note n="s19.47"/>目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="514"/><note n="s19.48"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至尊者大目 *揵連於路中見一大身眾生，遍身生毛，其毛似箭，皆悉火然，還燒其身，痛徹骨髓，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城曾為獵獅，射諸禽獸，緣斯罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦，諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="515"/><note n="s19.49"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至「我於路中見一大身眾生，擧體生毛，毛如䂎[金*矛]<note n="s19.50"/>，毛悉火然，還燒其身，痛徹骨髓，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為屠猪人，䂎殺群猪，緣斯罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="516"/><note n="s19.51"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至「我於路中見一大身無頭眾生，兩邊生目，胸前生口，身常流血，諸蟲唼<note n="s19.52"/>食，痛徹骨髓，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城好斷人頭，緣斯罪故，已百千歲墮地獄中受無量苦，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如斷人頭，捉頭亦<note n="s19.53"/>如是。
<sid n="517"/><note n="s19.54"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至「我於路中見一眾生，陰卵如瓮<note n="s19.55"/>，坐則踞上，行則肩擔，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於王舍城作鍛銅師，偽器欺人，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如鍛銅師，如是斗秤欺人、村主、市監亦復如是。
<sid n="518"/><note n="s19.56"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至路中見一眾生，以銅鐵羅網自纏其身，火常熾然，還燒其體，痛徹骨髓，乘虛而行，……佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為捕魚師，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今受此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異<note n="s19.57"/>，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如捕魚師，捕鳥、網鐧亦復如是<note n="s19.58"/>。
<sid n="519"/><note n="s19.59"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至路中見一眾生，頂有鐵磨，盛火熾然，轉磨其頂，乘虛而行，受無量苦，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為卜占女人，轉式<note n="s19.60"/>卜占，欺妄惑人，以求財物，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="520"/><note n="s19.61"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城<note n="s19.62"/>，……乃至路中見一眾生，其身獨轉，猶若旋風，乘虛而行，……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城為卜占師，誤惑多人，以求財物，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="521"/><note n="s19.63"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城，……乃至路中見一眾生，傴身藏行，狀如恐怖，擧體被服，悉皆火然，還燒其身，乘虛而行，……佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此王舍城好行他婬，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="522"/><note n="s19.64"/>
如是我聞：
一時，佛住波羅㮈<note n="s19.65"/>國<note n="s19.66"/>仙人住處鹿野苑中。時，尊者大目 *揵連、尊者勒叉那比丘晨朝共入波羅 *㮈城乞食。於路中，尊者大目 *揵連思惟顧念，欣然微笑。
時，尊者勒叉那白尊者大目 *揵連言：「世尊及世尊弟子欣然微笑，必有因緣，何緣尊者今日欣然微笑？」
尊者大目 *揵連語尊者勒叉那：「此非時問，且乞食，還詣世尊前，當問此事。」
時，俱入城乞食，還洗足，擧衣鉢，俱詣世尊，稽首禮足，退坐一面。時，尊者勒叉那問尊者大目 *揵連：「晨朝路中何因何緣欣然微笑？」
尊者大目 *揵連語尊者勒叉那：「我於路中見一大身眾生，擧體膿壞，臭穢不淨，乘虛而行，烏、鵄、鵰、鷲、野干、餓狗隨逐擭食，啼哭號呼。我念眾生得如是身，受如是苦，一何痛哉！」
佛告諸比丘：「我亦見此眾生，而不說者，恐不信故。所以者何？如來所說，有不信者，是愚癡人長夜受苦。此眾生者，過去世時，於此波羅  *㮈城為女人賣色自活。時，有比丘於迦葉佛所出家，彼女人以不清淨心請彼比丘，比丘直心受請，不解其意，女人瞋恚，以不淨水灑比丘身，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="523"/><note n="s19.67"/>
如是我聞：
一時，佛住波羅 *㮈國仙人住處鹿野苑中，……乃至「我於路中見一大身眾生，𨦪體火然，乘虛而行，啼哭號呼，受諸苦痛，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此波羅㮈城為自在王<note n="s19.68"/>第一夫人，與王共宿，起瞋恚心，以然燈油灑王身上，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="524"/><note n="s19.69"/>
如是我聞：
一時，佛住波羅 *㮈國仙人住處鹿野苑中，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一眾生，擧體糞穢，以塗其身，亦食糞穢，乘虛而行，臭穢苦惱，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此波羅  *㮈城為自在王師婆羅門，以憎嫉心，請迦葉佛<note n="s19.70"/>聲聞僧，以糞著飯下，試惱眾僧，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="525"/><note n="s19.71"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，頭上有大銅鑊，熾然滿中，群<note n="s19.72"/>銅流灌身體，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛所出家，為知事比丘，有檀越送油應付諸比丘。時，有眾多客比丘，知事比丘不時分油待客，比丘去然後乃分，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="526"/><note n="s19.73"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，有熾熱鐵丸從身出入，乘虛而行，苦痛切迫，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作沙彌，次守眾僧果園，盜取七果，持奉和上<note n="s19.74"/>，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="527"/><note n="s19.75"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，其舌廣長，見有利釿<note n="s19.76"/>，炎火熾然，以釿<note n="s19.77"/>其舌，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作沙彌，以斧斫<note n="s19.78"/>石蜜，供養眾僧，著斧刃者，盜取食之，緣斯罪故，入地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之
！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="528"/><note n="s19.79"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見是大身眾生，有雙鐵輪在兩脇下，熾然旋轉，還燒其身，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作沙彌，持石蜜餅<note n="s19.80"/>供養眾<note n="s19.81"/>僧，盜取二 *餅著於腋<note n="s19.82"/>下，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="529"/><note n="s19.83"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，以熾然鐵鍱<note n="s19.84"/>以纏其身，衣被床臥悉皆熱鐵，炎火熾然，食熱鐵丸，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作比丘，為眾僧乞衣食，供僧之餘，輒自受用，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如比丘，如是比丘尼<note n="s19.85"/>、式叉摩那<note n="s19.86"/>、沙彌<note n="s19.87"/>、沙彌尼<note n="s19.88"/>、優婆塞<note n="s19.89"/>、優婆夷<note n="s19.90"/>亦復如是。
<sid n="530"/><note n="s19.91"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，熾然鐵車而駕其頸，拔其頸筋，及連四爮筋以勒<note n="s19.92"/>其頸，行熱鐵地，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國駕乘牛車以自生活，緣斯罪故，於地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="531"/><note n="s19.93"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生，其舌長廣，熾然鐵釘以釘其舌，乘虛而行，啼哭號呼，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作比丘，為摩摩帝<note n="s19.94"/>，呵責諸比丘言：『諸長老！汝等可去此處，儉薄不能相供，各隨意去，求豐樂處，饒衣食所，衣、食、床臥、應病湯藥，可得不乏。』先住比丘悉皆捨去，客僧聞之亦復不來，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="532"/><note n="s19.95"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國，……乃至尊者大目 *揵連言：「我於路中見一大身眾生──比丘之像，皆著鐵 *鍱以為衣服，; 擧體火然，亦以鐵鉢盛熱鐵丸而食之，……。」乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作比丘，作摩摩帝，惡口形名諸比丘<note n="s19.96"/>，或言此是惡禿，此惡風法，此惡衣服，以彼惡口故，先住者去，未來不來，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="533"/><note n="s19.97"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國……乃至佛告諸比丘：「此眾生者，過去世時，於此舍衛國迦葉佛法中出家作比丘，好起諍訟，鬪亂眾僧，作諸口舌，令不和合，先住比丘厭惡捨去，未來者不來，緣斯罪故，已地獄中受無量苦，地獄餘罪，今得此身續受斯苦。諸比丘！如大目 *揵連所見，真實不異，當受持之！」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="534"/><note n="s19.98"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者阿那律<note n="s19.99"/>住松林<note n="s19.100"/>精舍<note n="s19.101"/>。時，尊者大目 *揵連住跋祇<note n="s19.102"/>聚落失收摩羅山<note n="s19.103"/>恐怖稠林<note n="s19.104"/>禽獸之處。
時，尊者阿那律獨一靜處，禪思思惟，作是念：有一乘道，淨眾生，離憂、悲、惱苦<note n="s19.105"/>，得真如法，所謂四念處。何等為四？身身觀念處，受、心、法法觀念處。若於四念處遠離者，於賢聖法遠離；於賢聖法遠離者，於聖道遠離；聖道遠離者，於甘露<note n="s19.106"/>法遠離；甘露法遠離者，則不能脫生、老、病、死、憂、悲、惱苦。若於四念處信樂者，於聖法信樂；聖法信樂者，於聖道信樂；聖道信樂者，於甘露法信樂；甘露法信樂者，得脫生、老、病、死、憂、悲、惱苦。
爾時，尊者大目揵連知尊者阿那律心之所念，如力士屈伸臂頃，以神通力於跋祇聚落失收摩羅山恐怖稠林禽獸之處沒，至舍衛城松 *林精舍尊者阿那律前現，語阿那律言：「汝獨一靜處，禪思思惟，作是念：有一乘道，令眾生清淨，離生、老、病、死、憂、悲、惱苦，得真如法，所謂四念處。何等為四？身身觀念處，受、心、法法觀念處。若於四念處不樂者，於賢聖法不樂；聖法不樂者，於聖道不樂；不樂聖道者，於甘露法亦不樂；不樂甘露法者，則不能脫生、老、病、死、憂、悲、惱苦。若於四念處信樂者，樂賢聖法；樂賢聖法者，樂於聖道；樂聖道者，得甘露法；得甘露法者，得脫生、老、病、死、憂、悲、惱苦耶？」
尊者阿那律語尊者大目揵連言：「如是，如是。尊者！」
大目 *揵連語尊者阿那律言：「云何名為樂四念處？」
「尊者大目 *揵連！若比丘身身觀念處，心緣身正念住調伏<note n="s19.107"/>、止息、寂靜，一心增進；如是，受、心、法念處，正念調伏、止息、寂靜，一心增進。尊者大目*揵連！是名比丘樂四念處。」
 時，尊者大目 *揵連; 卽如其像三昧正受，從舍衛國松 *林精舍沒<note n="s19.108"/>，還至跋祇聚落失收摩羅山恐怖稠林禽獸之處。
<sid n="535"/><note n="s19.109"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，……乃至尊者大目 *揵連問尊者阿那律：「云何名為四念處修習多修習？」
尊者阿那律語尊者大目 *揵連言：「若比丘於內身起厭離想，於內身起不厭離想、厭離不厭離俱捨想，正念正知。如內身，如是外身、內外身，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法，作厭離想、不厭離想、厭離不厭離俱捨想，住正念正知。如是，尊者大目 *揵連！是名四念處修習多修習。」
時，尊者大目 *揵連卽入三昧，從舍衛國松 *林精舍入三昧神通力，如力士屈伸臂頃，還到跋祇聚落失收摩羅山恐怖稠林禽獸住處。
雜阿含經卷第十九