<sid n="760"/><note n="s28.1"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「如日出前相，謂明相初光。如是比丘正盡苦邊、究竟苦邊前相者，所謂正見。彼正見者，能起正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定<note n="s28.2"/>。起定正受故，聖弟子心正解脫貪欲、瞋恚、愚癡，如是心善解脫。聖弟子得正知見：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="761"/><note n="s28.3"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若無明<note n="s28.4"/>為前相，故生諸惡不善法。時，隨生無慚、無愧；無慚、無愧生已，隨生邪見；邪見生已，能起邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定。若起明為前相，生諸<note n="s28.5"/>善法。時，慚愧隨生；慚愧生已，能生正見；正見生已，起正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，次第而起。正定起已，聖弟子得正解脫貪欲、瞋恚、愚癡。如是聖弟子得正解脫已，得正知見：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="762"/><note n="s28.6"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若比丘！諸惡不善法生<note n="s28.7"/>，一切皆以無明為根本，無明集、無明生、無明起。所以者何？無明者無知，於善、不善法不如實知，有罪、無罪，下法、上法，染污、不染污，分別、不分別，緣起、非緣起不如實知；不如實知故，起於邪見；起於邪見已，能起邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定。
「若<note n="s28.8"/>諸善法生，一切皆以<note n="s28.9"/>明為根本，明集、明生、明起。明，於善、不善法如實知，有<note n="s28.10"/>罪、無罪，親近、不親近，卑法、勝法，穢污、白淨，有分別、無分別，緣起、非緣起悉如實知；如實知者，是則正見。正見者，能起正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。正定起<note n="s28.11"/>已，聖弟子得正解脫貪、恚、癡。貪、恚、癡解脫已，是聖弟子得正智見：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="763"/><note n="s28.12"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若在家、若出家而起邪事<note n="s28.13"/>者，我所不說。所以者何？若在家、出家而起邪事者，則不樂正法。何等為邪事？謂邪見……乃至邪定。若在家、出家而起正事，我所讚歎。所以者何？起正事者，則樂正法，善於正法。何等為正事？謂正見……乃至正定。」
爾時，世尊𣈳說偈言：
「在家及出家，而起邪事者，
彼則終不樂，無上之正法。
在家及出家，而起正事者，
彼則常心樂，無上之正法<note n="s28.14"/>。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="764"/><note n="s28.15"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，迦摩比丘詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！所謂欲者，云何為欲？」
佛告迦摩：「欲，謂五欲功德。何等為五？謂眼識明<note n="s28.16"/>色，可愛、可意、可念，長養欲樂；如是耳、鼻、舌、身識<note n="s28.17"/>觸，可愛、可意、可念，長養欲樂，是名為欲。然彼非欲，於彼貪著者，是名為欲。」
爾時，世尊卽說偈言：
「世間雜五色，彼非為愛欲；
貪欲覺想者，是則士夫欲。
眾色常住世，行者斷心欲。」
迦摩比丘白佛言：「世尊！寧有道有跡，斷此愛欲不？」
佛告比丘：「有八正道，能斷愛欲，謂正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，迦摩比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="765"/><note n="s28.18"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
時，有比丘名阿梨瑟吒<note n="s28.19"/>，詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！所謂甘露者，云何名為甘露？」
佛告阿梨瑟吒：「甘露者，界名說<note n="s28.20"/>，然我為有漏盡者，現說此名。」
阿梨瑟吒比丘白佛言：「世尊！有道有跡，修習多修習，得甘露法不？」
佛告比丘：「有，所謂八聖道分，謂正見……乃至正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="766"/><note n="s28.21"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者舍利弗詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！所謂賢聖等三昧根本眾具，云何為賢聖等三昧根本眾具？」
佛告舍利弗：「謂七正道分為賢聖等三昧，為根本，為眾具。何等為七？謂正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念。舍利弗！於此七道分為基業已，得一其心，是名賢聖等三昧根本眾具。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>七六七 ─ 九（七五五 ─ 七）</b></font>
如上三經，如是佛問諸比丘三經亦如是說。
<sid n="770"/><note n="s28.22"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「無母子畏，有母子畏。愚癡無聞凡夫所說，而不能知無母子畏，有母子畏。
「諸比丘！有三種無母子畏，愚癡無聞凡夫所說。何等為三？諸比丘！有時兵兇亂起，殘害國土<note n="s28.23"/>，隨流波迸，子失其母，母失其子，是名第一無母子畏，愚癡無聞凡夫所說。
「復次，比丘！有時大火卒起，焚燒城邑聚落，人民馳走，母子相失，是名第二無母子畏，愚癡無聞凡夫<note n="s28.24"/>所說。
「復次，比丘！有時山中大雨，洪水流出，漂沒聚落，人民馳走，母子相失，是名第三無母子畏，愚癡無聞凡夫所說。
「然此等畏，是有母子畏，愚癡無聞凡夫說名無母子畏。彼有時兵兇亂起，殘害國土，隨流波迸，母子相失，或時於彼母子相見，是名第一有母子畏，愚癡無聞凡夫說名無母子畏。
「復次，大火卒起，焚燒城邑聚落，人民馳走，母子相失，或復相見，是名第二有母子畏，愚癡無聞凡夫說名無母子畏。
「復次，山中大雨，洪水流出，漂沒聚落，此人馳走，母子相失，或尋相見，是名第三有母子畏，愚癡無聞凡夫說名無母子畏。
「比丘！有三種無母子畏<note n="s28.25"/>，是我自覺成三菩提之所記說。何等為三？若比丘！子若老時，無母能語：『子！汝莫老，我當代汝！』其母老時，亦無子語：『母！令莫老，我代之老！』是名第一無母子畏，我自覺成三菩提之所記說。
「復次，比丘！有時子病，母不能語：『子！令莫病，我當代汝！』母病之時，子亦不能語：『母！莫病，我當代母！』是名第二無母子畏，我自覺成三菩提之所記說。
「復次，子若死時，無母能語：『子！令莫死，我今代汝！』母若死時，無子能語：『母！令莫死，我當代母！』是名第三無母子畏，我自覺成三菩提之所記說。」
諸比丘白佛：「有道有跡，修習多修習，斷前三種有母子畏，斷後三種無母子畏不？」
佛告比丘：「有道有跡，斷彼三畏。何等為道，何等為跡，修習多修習，斷前三種有母子畏，斷後三種無母子畏？謂八聖道分──正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="771"/><note n="s28.26"/>
如是我聞：衞衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三受，無常、有為心所緣生。何等為三？謂樂受、苦受、不苦不樂受。」
諸比丘白佛：「世尊！有道有跡，修習多修習，斷此三受不？」
佛告比丘：「有道有跡，修習多修習，斷此三受。何等為道，何等為跡，修習多修習，斷此三受？」
佛告比丘：「謂八聖道──正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="772"/><note n="s28.27"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「世有三法，不可喜、不可愛、不可念。何等為三？謂老、病、死，此三法不可喜、不可愛、不可念。世間若無此三法不可喜、不可愛、不可念者，無有如來、應、等正覺出於世間，世間亦不知有如來說法教誡<note n="s28.28"/>、教授。以世間有此三法不可喜、不可愛、不可念故，如來、應、等正覺出於世間，世間知有如來說法教誡、教授。」
諸比丘白佛：「有道有跡，斷此三法不可喜、不可愛、不可念者不？」
佛告比丘：「有道有跡，修習多修習，斷此三法不可喜、不可愛、不可念。何等為道，何等為跡，修習多修習，斷此三法不可喜、不可愛、不可念？謂八聖道──正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="773"/><note n="s28.29"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我當說學<note n="s28.30"/>及無學<note n="s28.31"/>。諦聽！善思念之！何等為學？謂學正見成就，學正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定成就，是名為學。何等為無學？謂無學正見成就，無學正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定成就，是名無學。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如學、無學，如是正士、如是大士亦如是說。
<sid n="774"/><note n="s28.32"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我當說聖漏盡。云何為聖漏盡？謂無學正見成就，……乃至無學正定成就，是名聖漏盡。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="775"/><note n="s28.33"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說八聖道分。何等為八？謂正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="776"/><note n="s28.34"/>
如是我聞：
一時，佛住<note n="s28.35"/>舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說修八聖道。諦聽！善思！何等為修八聖道？是比丘修正見，依遠離、依無欲、依滅、向於捨，修正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，依遠離、依無欲、依滅、向於捨，是名修八聖道。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="777"/><note n="s28.36"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說比丘過去已修八聖道，未來當修八聖道。……乃至……。」
諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="778"/><note n="s28.37"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若比丘正見清淨鮮白，無諸過患，離諸煩惱，未起不起，唯除佛所調伏，……乃至正定亦如是說。若正見清淨鮮白，無諸過患，離諸煩惱，未起能起，……乃至正定亦如是說。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如除佛所調<note n="s28.38"/>，除善逝所 *調，亦如上說<note n="s28.39"/>。
<sid n="779"/><note n="s28.40"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「說不善聚者，謂五蓋，是為正說。所以者何？純一不善聚者，所謂五蓋。何等為五？謂貪欲蓋，瞋恚、睡眠<note n="s28.41"/>、掉悔、疑蓋。說善法聚者，所謂八聖道，是名正說。所以者何？純一滿淨善聚者，謂八聖道。何等為八？謂正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="780"/><note n="s28.42"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城山谷精舍<note n="s28.43"/>。
時，尊者阿難獨一靜處，作如是念：半梵行者，謂善知識、善伴黨、善隨從。……乃至佛告阿難：「純一滿淨具梵行者，謂善知識。所以者何？我為善知識故，令諸眾生修習正見，依遠離、依無欲、依滅、向於捨，……乃至修正定，依遠離、依無欲、依滅、向於捨。」
佛說此經已，尊者阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="781"/><note n="s28.44"/>
如是我聞：
一時，佛住<note n="s28.45"/>舍衞國祇樹給孤獨園。爾時，尊者阿難晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。
時，有生聞婆羅門<note n="s28.46"/>乘白馬車，眾多年少翼從，白馬、白車、白鞚<note n="s28.47"/>、白鞭，頭著白帽、白傘蓋，手執白拂，著白衣服、白瓔珞，白香塗身，翼從皆白，出舍衛城，欲至林中教授讀誦，眾人見之咸言：「善乘！善乘！謂婆羅門乘<note n="s28.48"/>。」
時，尊者阿難見婆羅門眷屬、眾具一切皆白，見已，入城乞食。還精舍，舉衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：「世尊！今日晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食，見 *生聞婆羅門乘白馬車，眷屬、眾具一切皆白，眾人唱言：『善乘！善乘！謂婆羅門乘。』云何，世尊！於正法、律<note n="s28.49"/>，為是世人乘？為是婆羅門乘
？」
佛告阿難：「是世人乘，非我法、律婆羅門乘也。阿難！我正法、律乘、天乘、婆羅門乘、大乘，能調伏煩惱軍者。諦聽！善思！當為汝說。阿難！何等為正法、律乘、天乘、婆羅乘、大乘<note n="s28.50"/>，能調伏煩惱軍者？謂八正道，正見……乃至正定。阿難！是名正法、律乘、天乘、梵乘<note n="s28.51"/>、大乘，能調伏煩惱軍者。」
爾時，世尊;卽說偈言：
「信戒為法軛，慚愧為長縻<note n="s28.52"/>，
正念善護持，以為善御者。
捨三昧為轅，智慧精進輪，
無著忍辱鎧，安隱如法行。
直進不退還，永<note n="s28.53"/>之無憂處，
智士乘戰車，摧伏無智怨。」
<sid n="782"/><note n="s28.54"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「應離邪見，應斷邪見。若邪見不可斷者，我終不說應離、斷邪見；以邪見可斷故，我說比丘當離邪見。若不離邪見者，邪見當作非義不饒益苦，是故我說當離邪見。如是邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定亦如是說。
「諸比丘！離邪見已，當修正見。若不得修正見者，我終不說修習正見；以得修正見故，我說比丘應修正見。若不修正見者，當作非義不饒益苦；以不修正見，作非義不饒益苦故，是故我說當修正見，以義饒益，常得安樂。是故，比丘！當修正見。如是正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定亦如是說。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="783"/><note n="s28.55"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
時，有 *生聞婆羅門來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞，問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！謂非彼岸及彼岸。瞿曇！云何非彼岸？云何彼岸？」
佛告婆羅門：「邪見者，非彼岸；正見者，是彼岸。邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定非彼岸；正見是彼岸，正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定是彼岸。」
爾時，世尊;卽說偈言：
「希有諸人民，能度於彼岸；
一切諸世間，徘徊遊此岸。
於此正法律，能善隨順者，
斯等能度彼，生死難度岸<note n="s28.56"/>。」
時，生聞婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起去。
<font color="#800000"><b>七八四 ─ 六（七七二 ─ 四）</b></font>
如是，異比丘問<note n="s28.57"/>尊者阿難、問佛、問諸比丘，此三經亦如上說。
<sid n="787"/><note n="s28.58"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於內法中，我不見一法能令未生惡不善法生，已生者重生令增廣，如說不正思惟者。諸比丘！不正思惟者，未起邪見令起，已起重生令增廣。如是邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定亦如是說。
「諸比丘！於內法中，我不見一法令未生惡不善法不生，已生惡不善法令滅，如說正思惟者。諸比丘！正思惟者，未生邪見令不生，已生者令滅。如邪見，邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定亦如是說。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="788"/><note n="s28.59"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於內法中，我不見一法令<note n="s28.60"/>未生善法不生，已生善法令退，如說不正思惟者。諸比丘！不正思惟者，未生正見令不生，已生正見令退。如是未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令不生，已生者令退。
「諸比丘！於內法中，我不見一法令未生善法令生，已生善法重生令增廣，如說正思惟者。諸比丘！正思惟者，未生正見令生，已生正見重生令增廣。如是未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令生，已生者重生令增廣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="789"/><note n="s28.61"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於內法中，我不見一法令未生惡不善法生，已生惡不善法重生令增廣，未生善法不生，已生者令退，所謂不正思惟。諸比丘！不正思惟者，未生邪見令生，已生者重生令增廣，未生正見令<note n="s28.62"/>不生，已生者令退。如是未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定令生，已生者重生令增廣；未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定不生，已生者令退。
「諸比丘！我於內法中，不見一法 *令未生惡不善法令不生，已生惡不善法令滅，未生善法令生，已生善法重生令增廣，如說正思惟。諸比丘！正思惟者，令未生邪見不生，已生邪見令滅，未生正見令生，已生正見重生令增廣。如是未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定令不生，已生者令滅；未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令生，已生者重生令增廣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="790"/><note n="s28.63"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於外法中，我不見一法令未生惡不善法生，已生惡不善法重生令增廣，如說惡知識、惡伴黨、惡隨從。諸比丘！惡知識、惡伴黨、惡隨從者，能令未生邪見令生，已生邪見重生令增廣。如是未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定令生，已生者重生令增廣。
「諸比丘！外法中，我不見一法令未生惡不善法不生，已生惡不善法令滅，如說善知識、善伴黨、善隨從。諸比丘！善知識、善伴黨、善隨從者<note n="s28.64"/>，能令未生邪見不生，已生邪見令滅；未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定不生，已生者令滅。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="791"/><note n="s28.65"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於外法中，我不見一法能令未生善法生，已生善法重生令增廣，如說善知識、善伴黨、善隨從。諸比丘！善知識、善伴黨、善隨從者，能令未生正見生，已生正見重生令增廣。如是未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令生，已生者重生令增廣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="792"/><note n="s28.66"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於外法中，我不見一法能令未生惡不善法生，已生惡不善法重生令增廣，未生善法不生，已生善法令滅，如說惡知識、惡伴黨、惡隨從。諸比丘！惡知識、惡伴黨、惡隨從者，能令未生邪見令生，已生邪見者重生令增增。未生正見不生，已生正見令退。如是未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定令生，已生者重生令增廣；未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令不生，已生者令退。
「諸比丘！於外法中，我不見一法能令未生惡不善法不<note n="s28.67"/>生，已生惡不善法令滅，未生善法令生，已生善法重生令增廣，如說善知識、善伴黨、善隨從。諸比丘！善知識、善伴黨、善隨從 *者，能令未生邪見不生，已生邪見令滅，未生正見令生，已生正見重生令增廣。如是未生邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定令不生，已生者令滅；未生正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定令生，已生者重生令增廣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="793"/><note n="s28.68"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於內法中，我不見一法能令未生惡不善法生，已生者重生令增廣，未生善法不生，已生者令退，如說不正思惟。諸比丘！不正思惟者，能令未生邪見生，已生邪見令重生增廣，未生正見不生，已生正見令退。
「諸比丘！於內法中，我不見一法能令未生惡不善法不<note n="s28.69"/>生，已生惡不善法令滅，未生善法令生，已生善法重生令增廣，如說正思惟。諸比丘！正思惟者，能令未生邪見不生，已生者令滅，未生正見令生，已生者重生令增廣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如說邪見、正見，如是邪志、正志，邪語、正語，邪業、正業，邪命、正命，邪方便、正方便，邪念、正念，邪定、正定，七經如上說。
如內法八經，如是外法八經亦如是說。
<sid n="794"/><note n="s28.70"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有非法、是法。諦聽！善思！當為汝說。何等為非法、是法？謂邪見非法、正見是法，……乃至邪定非法、正定是法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如非法、是法，如是非律、正律，非聖、是聖，不善法、善法，非習法、習法，非善哉法、善哉法，黑法、白法，非義、正義，卑法、勝法，有罪法、無罪法，應去法、不去法，一一經皆如上說。
<sid n="795"/><note n="s28.71"/>
如是我聞：
一時，佛住拘睒彌國瞿師羅園。爾時，尊者阿難亦在彼住。
有異婆羅門來詣尊者阿難所，與尊者阿難共相問訊慰勞，問訊慰勞已，退坐一面，白尊者阿難：「欲有所問，寧有閑暇為記說不？」
阿難答言：「隨汝所問，知者當答。」
婆羅門問：「尊者阿難！何故於沙門瞿曇所出家修梵行？」
阿難答言：「婆羅門！為斷故。」
復問：「斷何等？」
答言：「貪欲斷，瞋恚、愚癡斷。」
又問：「阿難！有道有跡，能斷貪欲、瞋恚、愚癡耶？」
阿難答言：「有，謂八聖道──正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。」
婆羅門言：「阿難！賢哉之道！賢哉之跡！修習多修習，能斷斯等貪欲、恚、癡。」
尊者阿難說是法時，彼婆羅門聞其所說，歡喜隨喜，從座起去。
如斷貪、恚、癡，如是調伏貪、恚、癡，及得涅槃，及厭離，及不趣涅槃，及沙門義，及婆羅門義，及解脫，及苦斷，及究竟苦邊，及正盡苦，一一經皆如上說。
<sid n="796"/><note n="s28.72"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有邪、有正。諦聽！善思！當為汝說。何等為邪？謂邪見……乃至邪定。何等為正？謂正見……乃至正定。
「何等為正見？謂說有施、有說、有齋、有善行、有惡行，有善惡行果報，有此世、有他世，有父母、有眾生生，有阿羅漢善到、善向，有此世、他世自知作證具足住：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。何等為正志？謂出要志、無恚志、不害志。何等為正語？謂離妄語、離兩舌、離惡口、離綺語。何等為正業？謂離殺、盜、婬。何等為正命？謂如法求衣服、飲食、臥具、湯藥，非不如法。何等為正方便？謂欲、精進、方便、出離、勤競、堪能常行不退。何等為正念？謂念隨順，念不妄、不虛。何等為正定？謂住心不亂、堅固、攝持、寂止<note n="s28.73"/>、三昧、一心。」
佛說此經已<note n="s28.74"/>，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="797"/><note n="s28.75"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘，如上說，差別者：「何等為正見？謂正見有二種。有正見，是世、俗，有漏、有取，轉向善趣；有正見，是聖、出世間，無漏、無取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正見有漏、有取，向於善趣？若彼見有施、有說……乃至知世間有阿羅漢，不受後有，是名世間正見，世、俗，有漏、有取，向於善趣。何等為正見是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏思惟相應，於法選擇，分別推求，覺知黠慧，開覺觀察，是名正見是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正志？謂正志有<note n="s28.76"/>二種。有正志，世、俗，有漏、有取，向於善趣；有正志，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正志有世、俗，有漏、有取，向於善趣？謂正志出要覺、無恚覺、不害覺，是名正志世、俗，有漏、有取，向於善趣。何等為正志是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏思惟相應心法，分別自決意解，計數立意，是名正志是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正語？正語有二種。有正語，世、俗，有漏、有取，向於善趣；有正語，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正語世、俗，有漏、有取，向於善趣？謂正語離妄語、兩舌、惡口、綺語，是名正語世、俗，有漏、有取，向於善趣。何等正語是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，除邪命，念<note n="s28.77"/>口四惡行、諸餘口惡行，離於彼，無漏、遠離、不著，固守、攝持不犯，不度時節，不越限防，是名正語是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正業？正業有二種。有正業，世、俗，有漏、有取，向於善趣；有正業，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正業世、俗，有漏、有取，轉向善趣？謂離殺、盜、婬，是名正業世、俗，有漏、有取，轉向善趣。何等為正業是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟<note n="s28.78"/>，除邪命， *念身三惡行、諸餘身惡行數，無漏、心不樂著，固守、執持不犯，不度時節，不越限防，是名正業是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正命？正命有二種。有正命，是世、俗，有漏、有<note n="s28.79"/>取，轉向善趣；有正命，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正命世、俗，有漏、有取，轉向善趣？謂如法求衣食、臥具、隨病湯藥，非不如法，是名正命世、俗，有漏、有取，轉向善趣。何等為正命是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，於諸邪命無漏、不樂著，固守、執持不犯，不越時節，不度限防，是名正命是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正方便？正方便有二種。有正方便，世、俗，有漏、有取，轉向善趣；有正方便，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正方便世、俗，有漏、有取，轉向善趣？謂欲、精進、方便超出、堅固建立，堪能造作<note n="s28.80"/>精進、心法攝受、常不休息，是名正方便世、俗，有漏、有取，轉向善趣。何等為正方便是聖、出世間，無漏、不取，正<note n="s28.81"/>盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏憶念相應心法，欲、精進、方便、勤踊超出、建立堅固、堪能造作精進，心法攝受、常不休息，是名正方便是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正念？正念有二種。有正念<note n="s28.82"/>，世、俗，有漏、有取，轉向善趣；有正念，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正念世、俗，有漏、有取，轉向善趣？若念、隨念、重念、憶念，不妄<note n="s28.83"/>、不虛，是名正念世、俗，有漏、有取，正向善趣。何等為正念是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦<note n="s28.84"/>，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏思惟相應，若念、隨念、重念、憶念，不 *妄、不虛，是名正念是聖、出世間，無漏、不取， *正盡苦，轉向苦邊。
「何等為正定？正定有二種。有正定，世、俗，有漏、有取，轉向善趣；有正定，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正定世、俗，有漏、有取，轉向善趣？若心住不亂、不動、攝受、寂止、三昧、一心，是名正定世、俗，有漏、有取，轉向善趣。何等為正定是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏思惟相應心法住，不亂、不散、攝受、寂止、三昧、一心，是名正定是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="798"/><note n="s28.85"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若比丘心向邪者，違背於法，不樂於法；若向正者，心樂於法，不違於法。何等為邪？謂邪見……乃至邪定。何等為正？謂正見……乃至正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="799"/><note n="s28.86"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「向邪者違於法，不樂於法；向正者樂於法，不違於法。何等為向邪者違於法，不樂於法？謂邪見人身業如所見，口業如所見，若思、若欲、若願、若為，彼皆隨順，一切得不愛果，不念、不可意果。所以者何？以見惡故，謂邪見。邪見者，起邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定，是向邪者違於法，不樂於法。
「何等為向正者樂於法，不違於法？謂正見人若身業隨所見，若口業、若思、若欲、若願、若為，悉皆隨順，得可愛、可念、可意果。所以者何？以見正故<note n="s28.87"/>，謂正見。正見者，能起正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，是名向正者樂於法，不違於法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="800"/><note n="s28.88"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「向邪者違於法，不樂於法；向正者樂於法，不違於法。
「何等為向邪者違於法，不樂於法？謂邪見人身業如所見，口業如所見，若思、若欲、若願、若為，彼皆隨順，一切得不愛果，不念、不可意果。所以者何？惡<note n="s28.89"/>見，謂邪見。邪見者，起邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定。譬如苦果，種著地中，隨時溉灌，彼得地味、水味、火味、風味，一切悉苦。所以者何？以種苦故。如是邪見人，身業如所見，口業如所見，若思、若欲、若願、若為，悉皆隨順，彼一切得不愛、不念、不可意果。所以者何？惡見者，謂邪見。邪見者，能起邪志……乃至邪定，是名向邪者違於法，不樂於法。
「何等為向<note n="s28.90"/>正者樂於法，不違於法？若正見人身業如所見，口業如所見，若思、若欲、若願<note n="s28.91"/>、若為，悉皆隨順，彼一切得可愛、可念、可意果。所以者何？善見謂正見，正見者能起正志……乃至正定。譬如甘蔗、稻、麥、蒲桃種著地中，隨時溉灌，彼得地味、水味、火味、風味，彼一切味悉甜美。所以者何？以種子甜故。如是正見人，身業如所見，口業如所見，若思、若欲、若願、若為，悉皆隨順，彼一切得可愛、可念、可意果。所以者何？善見者，謂正見。正見者，能起正志……乃至正定，是名向正者樂於法，不違於法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
世間、出世間亦如是說，如上三經，亦皆說偈言：
「鄙法不應近，放逸不應行，
不應習邪見，增長於世間。
假使有世間，正見增上者，
雖復百千生，終不墮惡趣。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="801"/><note n="s28.92"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
時，有生 *聞婆羅門來詣佛所，稽首佛足，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！所謂正見者，何等為正見？」
佛告婆羅門：「正見有二種。有正見，世、俗，有漏、有取，轉向善趣；有正見，是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。何等為正見世、俗，有漏、有取，轉向善趣？謂正見有施、有說、有齋，……乃至自知不受後有。婆羅門！是名正見世、俗，有漏、有取，向於善趣。婆羅門！何等為正見是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊？謂聖弟子苦苦思惟，集、滅、道道思惟，無漏思惟相應，於法選擇，分別求覺，巧便黠慧觀察，是名正見是聖、出世間，無漏、不取，正盡苦，轉向苦邊。」
佛說此經已，生聞<note n="s28.93"/>婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起去。
如正見，如是正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，一一經如上說。
<sid n="802"/><note n="s28.94"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有邪及邪道，有正及正道。諦聽！善思！當為汝說。何等為邪？謂地獄、畜生、餓鬼。何等為邪道？謂邪見……乃至邪定。何等為正？謂人、天、涅槃。何等為正道？謂正見……乃至正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="803"/><note n="s28.95"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有邪、有邪道，有正、有正道。諦聽！善思！當為汝說。何等為邪？謂地獄、畜生、餓鬼。何等為邪道？謂殺、盜、邪婬、妄語、兩舌、惡口、綺語、貪、恚、邪見。何等為正？謂人、天、涅槃。何等為正道？謂不殺、不盜、不邪婬、不妄語、不兩舌、不惡口、不綺語、無貪、無恚、正見。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="804"/><note n="s28.96"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘，如上說，差別者：「何等為惡趣道？謂殺父、殺母、殺阿羅漢、破僧、惡心出佛身血<note n="s28.97"/>，餘如上說。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="805"/><note n="s28.98"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有順流<note n="s28.99"/>道，有逆流<note n="s28.100"/>道。諦聽！善思！當為汝說。何等為順流道？謂邪見……乃至邪定。何等為逆流道？謂正見……乃至正定。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如順流、逆流，如是退道、勝道，下道、上道及三經道跡亦如上說。
<sid n="806"/><note n="s28.101"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有沙門及沙門法。諦聽！善思！當為汝說。何等為沙門法？謂八聖道──正見……乃至正定。何等為沙門？若成就此法者，是名沙門。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="807"/><note n="s28.102"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有沙門法、沙門義。何等為沙門法？謂八聖道──正見……乃至正定。何等為沙門義？謂貪欲永盡，瞋恚、愚癡永盡，一切煩惱永盡，是名沙門義。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="808"/><note n="s28.103"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衞國衹樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有沙門法及沙門果。諦聽！善思！當為汝說。何等為沙門法？謂八聖道──正見……乃至正定。何等為沙門果？謂須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
雜阿含經卷第二十八 