<sid n="536"/><note n="s20.2"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者大目揵<note n="s20.3"/>連、尊者阿那律住舍衛國手成浴池側<note n="s20.4"/>。
尊者舍利弗<note n="s20.5"/>詣尊者阿<note n="s20.6"/>那律所，共相問訊慰勞已，於一面坐。尊者舍利弗語尊者阿那律言：「奇哉！阿那律！有大德神力，於何功德修習多修習而能致<note n="s20.7"/>此？」
尊者阿那律語尊者舍利弗言：「於四念處<note n="s20.8"/>修習多修習，成此大德神力。何等為四念處？內身身觀念處，精勤方便，正念正知，調伏世間貪憂；如是外身、內外身，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法觀念處，精勤方便，正念正知，知<note n="s20.9"/>是調伏世間貪憂。尊者舍利弗！是名四念處修習多修習，成此大德神力。
「尊者舍利弗！我於四念處善修習故，於小千世界少作方便，能遍觀察，如明目士夫於樓觀上，觀下平地種<note n="s20.10"/>種之物；我少作方便，觀察小千世界亦復如是。如是我於四念處修習多修習，成此大德神力。」
時，二正士共論議已，各從座起而去。
<sid n="537"/><note n="s20.11"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，尊者舍利弗、尊者大目 *揵連、尊者阿難、尊者阿那律住舍衛國<note n="s20.12"/>。
爾時，尊者大目 *揵連詣尊者阿那律所，共相問訊慰勞已，於一面坐。時，尊者大目 *揵連問尊者阿那律：「於何功德修習多修習，成此大德神力<note n="s20.13"/>？」
尊者阿那律語尊者大目 *揵連：「我於四念處修習多修習，成此大德神力。何等為四？內身身觀繫心住，精勤方便，正念正知，除世間貪憂，外身、內外身，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法觀繫心住，精進方便，除世間貪憂，是名四念處修習多修習，成此大德神力。於千須彌山以少方便悉能觀察，如明目士夫登高山頂，觀下千多羅樹林；如是我於四念處修習多修習，成此大德神力，以少方便見千須彌山。如是，尊者大目 *揵連！我於四念處修習多修習，成此大德神力。」
時二正士共論議已，各從座起而去。
<sid n="538"/><note n="s20.14"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，尊者舍利弗、尊者大目 *揵連、尊者阿難、尊者阿那律住舍衛國手成浴<note n="s20.15"/>池側。
爾時，尊者阿難往尊者阿那律所，共相問訊慰勞已，於一面坐。尊者阿難問尊者阿那律：「於何功德修習多修習，成就如是大德大力大神通？」
尊者阿那律語尊者阿難：「我於四念處修習多修習，成此大德大力。何等為四？內身身觀念處繫心住，精勤方便，正念正知，除世間貪憂；如是外身、內外身，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法觀念處繫心住，精勤方便，除世間貪憂。如是，尊者阿難！我於此四念處修習多修習，少方便，以淨天眼過天<note n="s20.16"/>、人眼，見諸眾生，死時、生時，好色、惡色，上色、下色，善趣、惡趣，隨業受生，皆如實見。此諸眾生身惡行，口、意惡行，誹謗賢聖，邪見因緣，身壞命終，生地獄中；如是眾生，身善行，口、意善行，不謗賢聖，正見成就，以是因緣，身壞命終，得生天上。
「譬如明目士夫住四衢道，見諸人民若來、若去、若坐、若臥，我亦如是，於四念處修習多修習，成此大德大力神通，見諸眾生，死時、生時，善趣、惡趣，如是眾生身惡行，口、意惡行，誹謗賢聖，邪見因緣，生地獄中；如是眾生身善行，口、意善行，不謗賢聖，正見因緣，身壞命終，得生天上。如是，尊者阿難！我於四念處修習多修習，成此大德大力神通。」
時，二正士共論議已，各從座起而去。
<sid n="539"/><note n="s20.17"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者阿那律在舍衛國松林<note n="s20.18"/>精舍<note n="s20.19"/>，身遭病苦。
時，有眾多比丘詣尊者阿那律所，問訊慰勞已，於一面住，語尊者阿那律言：「尊者阿那律！所患增損可安忍不？病勢漸損不轉增耶？」
尊者阿那律言：「我病不安，難可安忍，身諸苦痛，轉增無損。」;卽說三種譬，如上叉摩經<note n="s20.20"/>說。
「然我身已遭此苦痛，且當安忍，正念正知。」
諸比丘問尊者阿那律：「心住何所而能安忍如是大苦，正念正知？」
尊者阿那律語諸比丘言：「住四念處，我於所起身諸苦痛能自安忍，正念正知。何等為四念處？謂內身身觀念處，……乃至受、心、法法<note n="s20.21"/>觀念處，是名住於四念處，身諸苦痛能自安忍<note n="s20.22"/>，正念正知。」
時，諸正士共論議已，歡喜隨喜，各從座起而去。
<sid n="540"/><note n="s20.23"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，尊者阿那律在舍衛國松 *林精舍，病差未久。
時，有眾多比丘往詣阿那律所，問訊慰勞已，於一面坐，問尊者阿那律：「安隱樂住不？」
阿那律言：「安隱樂住，身諸苦痛漸已休息。」
諸比丘問尊者阿那律：「住何所住身諸苦痛漸<note n="s20.24"/>得安隱？」
尊者阿那律言：「住四念處，身諸苦痛漸得安隱。何等為四？謂內身身觀念處，……乃至法法觀念處，是名四念處。住此四念處故，身諸苦痛漸得休息。」
時，諸正士共論議已，歡喜隨喜，各從座起而去。
<sid n="541"/><note n="s20.25"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，尊者阿那律在舍衛國松 *林精舍。
時，有眾多比丘詣尊者阿那律所，共相問訊慰勞已，於一面坐，問尊者阿那律：「若比丘在於學地<note n="s20.26"/>，上求安隱涅槃住，聖弟子云何修習多修習，於此法、律得盡諸漏，無漏心解脫、慧解脫，現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有？」
尊者阿那律語諸比丘言：「若比丘在於學地，上求<note n="s20.27"/>安隱涅槃心住，聖弟子云何修習多修習，於此法、律得盡諸漏，無漏心解脫、慧解脫，現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有者？當住四念處！何等為四？謂內身身觀念處，……乃至法法觀念處。如是四念處修習多修習，於此法、律得盡諸漏，無漏心解脫、慧解脫，現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
時，諸比丘共聞尊者阿那律所說，歡喜隨喜，各從座起而去。
<sid n="542"/><note n="s20.28"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，尊者阿那律在舍衛國松 *林精舍住。
時，有眾多比丘詣尊者阿那律所，與尊者阿那律共相問訊慰勞已，於一面坐，語尊者阿那律言：「若阿羅漢比丘諸漏已盡，所作已作，捨離重擔，離諸有結，正智心善解脫，亦修四念處耶？」
尊者阿那律語比丘言：「若比丘諸漏已盡，所作已作，捨離重擔，離諸有結<note n="s20.29"/>，正智心善解脫，彼亦修四念處也。所以者何？不得者得，不證者證，為現法樂住故。所以者何？我亦離諸有漏，得阿羅漢，所作<note n="s20.30"/>已作，心善解脫，亦修四念處故；不得者得，不到者到，不證者證，乃至現法安樂住。」
時，諸正士共論議已，歡喜隨喜，各從座起而去。
<sid n="543"/><note n="s20.31"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，尊者阿那律在舍衛國松 *林精舍。
時，有眾多外道出家詣尊者阿那律所，共相問訊慰勞已，於一面坐，語尊者阿那律：「尊者何故於沙門瞿曇法中出家？」
尊者阿那律言：「為修習故。」
復問：「何所修習？」
答言：「謂修諸根、修諸力、修諸覺分、修諸<note n="s20.32"/>念處<note n="s20.33"/>，汝欲聞何等修？」
復問：「根、力、覺分，我不知其名字，況復問義，然我欲聞念處。」
尊者阿那律言：「諦聽！善思！當為汝說。若比丘內身身觀念處，……乃至法法觀念處。」
時，眾多<note n="s20.34"/>外道出家聞尊者阿那律所說，歡喜隨喜，各從座起而去。
<sid n="544"/><note n="s20.35"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者阿那律在舍衛國住松林精舍。
時，尊者阿那律語諸比丘：「譬如大樹，生而順下，隨浚<note n="s20.36"/>隨輸，若伐其根，樹必當倒，隨所而順下。是比丘修四念處，長夜順趣 *浚輸，向於遠離；順趣 *浚輸，向於出要<note n="s20.37"/>；順趣 *浚輸，向於涅槃。」
尊者阿那律說此經已，諸比丘聞其所說，歡喜奉行！
<sid n="545"/><note n="s20.38"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延<note n="s20.39"/>在跋蘭那聚落<note n="s20.40"/>烏泥池側<note n="s20.41"/>。
時，有執澡<note n="s20.42"/>罐<note n="s20.43"/>杖梵志<note n="s20.44"/>詣摩訶迦旃延所，共相問訊慰勞已，於一面坐，問摩訶迦旃延言：「何因何緣王、王共諍，婆羅門居士、婆羅門居士<note n="s20.45"/>共諍？」
摩訶迦旃延答梵志言：「貪欲繫著因緣故，王、王共諍，婆羅門居士、婆羅門居士共諍。」
梵志復問：「何因何緣出家、出家而復共諍？」
摩訶迦旃延答言：「以見欲繫著故，出家、出家而復共諍。」
梵志復問：「摩訶迦旃延！頗有能離貪欲繫著及離此見欲繫著不？」
尊者摩訶迦旃延答言：「梵志！有，我大師如來、應、等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊能離此貪欲繫著及見欲繫著。」
梵志復問：「佛、世尊今在何所？」
答言：「佛、世尊今在婆羅耆人中，拘薩羅國舍衛城祇樹給孤獨園。」
爾時，梵志從座起，整衣服，偏袒右肩，右膝著地，向佛所住處合掌讚歎：「南無<note n="s20.46"/>南無佛、世尊、如來、應供<note n="s20.47"/>、等正覺，能離欲貪諸繫著，悉能遠離貪欲縛及諸見欲，淨根本。」
時，持 *澡 *罐杖梵志聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，從座起去。
<sid n="546"/><note n="s20.48"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，尊者摩訶迦旃延在婆羅那烏泥池側<note n="s20.49"/>，與眾多比丘集於食堂，為持衣事。
時，有執杖梵志年耆根熟，詣食堂所，於一面拄<note n="s20.50"/>杖而住。須臾默然已，語諸比丘：「諸長老！汝等何故見老宿士不共語問訊，恭敬命坐？」
時，尊者摩訶迦旃延亦在眾中坐。時，尊者摩訶迦旃延語梵志言：「我法有宿老來，皆共語問訊，恭敬禮拜，命之令坐。」
梵志言：「我見此眾中無有老於我者，不恭敬禮拜、命坐，汝云何言：『我法見有宿老，恭敬禮拜，命其令坐。』？」
摩訶迦旃延言：「梵志！若有耆年八十、九十，髮白齒落，成就年少法者，此非宿士；雖復年少年二十五，色白髮黑，盛壯美滿，而彼成就耆年法者，為宿士數。」
梵志問言：「云何名為八十、九十，髮白齒落，而復成就年少之法；年二十五，膚白髮黑，盛壯美色，為宿士數？」
尊者摩訶迦旃延語梵志言：「有五欲功德。謂眼識色愛<note n="s20.51"/>、樂、念，耳識聲、鼻識香、舌識味、身識觸 *愛、樂、念。於此五欲功德不離貪、不離欲、不離愛、不離念、不離渴<note n="s20.52"/>。梵志！若如是者，雖復八十、九十，髮白齒落，是名成就年少之法。雖年二十五，膚白髮黑，盛壯美色，於五欲功德離貪、離欲、離愛、離念、離 *渴，若如是者，雖復年少年二十五，膚白髮黑，盛壯美色，成就老人法，為宿士數。」
爾時，梵志語尊者摩訶迦旃延：「如尊者所說義，我自省察，雖老則少；汝等雖少，成耆年法。世間多事，令便請還。」
尊者摩訶迦旃延言：「梵志！汝自知時。」
爾時，梵志聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，還其本處。
<sid n="547"/><note n="s20.53"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，尊者摩訶迦旃延在稠<note n="s20.54"/>林中住。
時，摩偷羅<note n="s20.55"/>國王是西方王子，詣尊者摩訶迦旃延所，禮摩訶迦旃延足，退坐一面，問尊者摩訶迦旃延：「婆羅門自言：『我第一，他人卑劣；我白，餘人黑；婆羅門清淨，非非婆羅門；是婆羅門子從口生，婆羅門所化，是婆羅門所有。』尊者摩訶迦旃延！此義云何？」
尊者摩訶迦旃延語摩偷羅王言：「大王！此是世間言說耳。世間言說言：『婆羅門第一，餘人卑劣；婆羅門白，餘人黑；婆羅門清淨，非非婆羅門；是<note n="s20.56"/>婆羅門從婆羅門生，生從口生，婆羅門所化，是婆羅門所有。』大王當知：業真實者，是依業者。」
王語尊者摩訶迦旃延：「此則略說，我所不解，願重分別。」
尊者摩訶迦旃延言：「今當問汝，隨問答我。」𣈳問言：「大王！汝為婆羅門王，於自國土，諸婆羅門、剎利、居士、長者，此四種人悉皆召來，以財以力使其侍衛，先起後臥，及諸使令，悉如意不？」
答言：「如意。」
復問：「大王！剎利為王、居士為王、長者為王，於自國土所有四姓<note n="s20.57"/>悉皆召來，以財以力令其<note n="s20.58"/>侍衛，先起後臥，及諸使令，皆如意不？」
答言：「如意。」
復問：「大王！如是四姓悉皆平等，有何差別？當知，大王！四種姓者，皆悉平等，無有勝如差別之異。」
摩偷羅王白尊者摩訶迦旃延：「實爾，尊者！四姓皆等，無有種種勝如差別。」
「是故，大王！當知四姓，世間言說為差別耳<note n="s20.59"/>！……乃至依業，真實無差別也。復次，大王！此國土中有婆羅門，有偷盜者，當如之何？」
王白尊者摩訶迦旃延：「婆羅門中有偷盜者，或鞭、或縛，或驅出國，或罰其金，或截手足耳鼻，罪重則殺，及其盜者。然婆羅門，則名為賊。」
復問：「大王！若剎利、居士、長者中有偷盜者，當復如何？」
王白尊者摩訶迦旃延：「亦鞭、亦縛，亦驅出國，亦罰其金，亦復斷截手足耳鼻，罪重<note n="s20.60"/>則殺。」
「如是，大王！豈非四姓悉平等耶？為有種種差別異不？」
王白尊者摩訶迦旃延：「如是義者，實無種種勝如差別。」
尊者摩訶迦旃延復語王言：「當知，大王！四種姓者，世間言說言：『婆羅門第一，餘悉卑劣；婆羅門白，餘人悉黑；婆羅門清淨，非非婆羅門<note n="s20.61"/>。』當依業真實、業依耶？」
復問：「大王！婆羅門殺生、偷盜、邪婬、妄言、惡口、兩舌、綺語、貪、恚、邪見，作十不善業跡已，為生惡趣耶？善趣耶？於阿羅呵<note n="s20.62"/>所為何所<note n="s20.63"/>聞？」
王白尊者摩訶迦旃延：「婆羅門作十不善業跡，當墮惡趣，阿羅呵所，作如是聞。剎利、居士、長者亦如是說。」
復問：「大王！若婆羅門行十善業跡，離殺生，……乃至正見，當生何所？為善趣耶？為惡趣耶？於阿羅呵所，為何所聞？」
王白尊者摩訶迦旃延：「若婆羅門行十善業跡者，當生善趣，阿羅呵所，作如是、聞如是，剎利、居士、長者亦如是說。」
復問：「云何，大王！如是四姓，為平等不？為有種種勝如差別耶<note n="s20.64"/>？」
王白尊者摩訶迦旃延：「如是義者，則為平等，無有種種勝如差別。」
「是故，大王當知：四姓悉平等耳，無有種種勝如差別。世間言說故有：『婆羅門第一；婆羅門白，餘者<note n="s20.65"/>悉黑；婆羅門清淨，非非婆羅門；婆羅門生，生從口生
；婆羅門作，婆羅門化，婆羅門所有。』當知業真實、業依。」
王白尊者摩訶迦旃延：「實如所說，皆是世間言說，故有：『婆羅門勝，餘者卑劣；婆羅門白，餘者悉黑；婆羅門清淨，非非婆羅門；婆羅門生，生從口生；婆羅門化，婆羅門所有。』皆是業真實、依於業。」
爾時，摩偷羅王聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<sid n="548"/><note n="s20.66"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延住阿槃提國拘羅羅咤精舍。<note n="s20.67"/>尊者摩訶迦旃延晨朝著衣持鉢，入拘羅羅咤精舍，次第乞食，至迦<note n="s20.68"/>梨 *迦<note n="s20.69"/>優婆夷舍<note n="s20.70"/>。
時，優婆夷見尊者摩訶迦旃延，卽敷床座<note n="s20.71"/>，請令就坐，前禮尊者摩訶迦旃延足，退住一面，白尊者摩訶迦旃延：「如世尊所說，答僧者多童女所問<note n="s20.72"/>，如世尊說僧耆者多童女所問偈：
『實義存於心，寂滅而不亂，
降伏諸勇猛，可愛端正色，
一心獨靜思，服食妙襌樂；
是則為遠離，世間之伴黨。
世間諸伴黨，無習近我者<note n="s20.73"/>。』
「尊者摩訶迦旃延！世尊此愒，其義云何？」
尊者摩訶迦旃延語優婆夷言：「姊妹！有一沙門婆羅門言：『地一切入處正受，此則無上，為求此果<note n="s20.74"/>。』姊妹！若沙門婆羅門於地一切入處正受，清淨鮮白者，則見其本，見患、見滅、見滅道跡；以見本、見患、見滅、見滅道跡故，得真實義存於心，寂滅而不亂。姊妹！如是水一切入處、火一切入處、風一切入處、青一切入處、黃一切入處、赤一切入處、白一切入處、空一切入處、識一切入處為無上者，為求此果。
「姊妹！若有沙門婆羅門……乃至於識處一切入處正受，清淨鮮白者，見本、見患、見滅、見滅道跡；以見本、見患、見滅、見滅道跡故，是則實義存於心，寂滅而不亂，善見、善入。是故世尊答僧耆多童女所問偈：
『實義存於心，寂滅而不亂，
降伏諸勇猛，可愛端正色，
一心獨靜思，服食妙禪樂；
是則為遠離，世間之伴黨。
世間諸伴黨，無習近我者。』
「如是，姊妹！我解世尊以如是義故，說如是偈。」
優婆夷言：「善哉！尊者說真實義，唯願尊者受我請食。」
時，尊者摩訶迦旃默然受請。
時，迦梨迦優婆夷知尊者摩訶迦旃延受請已，卽辦種種淨美飲食，恭敬尊重，自手奉食。
時，優婆夷知尊者摩訶迦旃延食已，洗鉢、澡漱<note n="s20.75"/>訖，敷一卑 *座，於尊者摩訶迦旃延前恭敬聽法。
尊者摩訶迦旃延為迦梨迦優婆夷種種說法，示教照喜，示教照喜已，從座起而去。
<font color="#800000"><b>  五四九（五五○）</b></font><note n="s20.76"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延在舍衛國祇樹給孤獨園。
尊者摩訶迦旃延語諸比丘：「佛、世尊，如來、應、等正覺所知所見，說六<note n="s20.77"/>法出<note n="s20.78"/>苦處昇於勝處，說一乘道淨諸眾生，離諸惱苦，優悲悉滅，得真如法。何等為六？謂聖弟子念如來、應、等正覺所行法淨，如來、應、等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。聖弟子念如來、應所行法故，離貪欲覺、離瞋恚覺、離害覺，如是，聖弟子出染著心。何等為染著心？謂五欲功德<note n="s20.79"/>。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正智，乘於直道，修習念佛<note n="s20.80"/>，正向涅槃，是名如來，應、等正覺所知所見，說第一出苦處昇於<note n="s20.81"/>勝處，說<note n="s20.82"/>一乘道淨於<note n="s20.83"/>眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。
「復次，聖弟子念於正法，念於世尊現法、律，離諸熱惱，非時通達，卽於現法緣自覺悟。爾時，聖弟子念此正法時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。何等為染著心？謂五欲功德。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正知，乘於直道，修習念法，正向涅槃，是名如來、應、等正覺所知所見，說第二出苦處昇於勝處， *說一乘道淨於眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。
「復次，聖弟子念於僧法<note n="s20.84"/>，善向、正向、直向、等向，修隨順行，謂向須陀洹、得須陀洹果，向斯陀含、得斯陀含，向阿那含、得阿那含，向阿羅漢、得阿羅漢，如是四雙八士，是名世尊弟子僧戒具足、定具足、慧具足、解脫具足、解脫知見具足，供養、恭敬、禮拜處，世間無上福田。聖弟子如是念僧時，爾時聖弟子不起欲覺、嗔恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。何等為染著心？謂五欲功德。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正知，乘於直道，修習<note n="s20.85"/>念僧，正向涅槃，是名如來、應、等正覺所知所見，說弟三出苦處生於勝處， *說一乘道淨於眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。
「復次，聖弟子念於戒德，念不缺戒、不斷戒、純厚戒、不離戒、非盜取戒、善究盡戒、可讚嘆戒、梵行不憎<note n="s20.86"/>惡戒。若聖弟子念此戒時，自念身中所成就戒，當於爾時不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。何等為染著心？謂五欲功德。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正知，乘於直道，修戒念，正向涅槃，是名如來、應、等正覺所知所見，說第四出苦處昇於勝處， *說一乘道淨於眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。
「復次，聖弟子自念施法，心自欣慶：我今離慳<note n="s20.87"/>貪垢、雖<note n="s20.88"/>在居家，解脫心施、常施、捨施、樂施、具足施、平等施。若聖弟子念於自所施法時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。於何染著？謂五欲功德。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正知，乘於直道，修施念，正向涅槃，是名如來、應、等正覺所知所見，說第五出苦處昇於勝處， *說一乘道淨於眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。
「復次，聖弟子念於天德，念四王天<note n="s20.89"/>、三十三天，炎摩天、兜率陀天、化樂天、他化自在天，清淨信心，於此命終，生彼諸天。我亦如是，信、戒、施、聞、慧，於此命終，生彼天中。如是，聖弟子念天功德時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。於何染著？謂五欲功德。於此五欲功德離貪、恚、癡，安住正念正知，乘於直道，修天念，正向涅槃，是名如來、應、等正覺所知所見，說第六出苦處昇於勝處， *說一乘道淨於眾生，離苦惱，滅憂悲，得如實法。」
尊者摩訶枷旃延說此經已，諸比丘聞其所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>  五五○（五五一）</b></font><note n="s20.90"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延住釋氏訶梨聚落精舍<note n="s20.91"/>。
時，訶梨聚落長者<note n="s20.92"/>詣尊者摩訶迦旃延所，稽首禮足，退坐一面，白尊者摩訶迦旃延：「如世尊義品答摩揵提所問偈<note n="s20.93"/>：
『斷一切諸流，亦塞其流源<note n="s20.94"/>，
聚落相習近，牟泥不稱歎。
虛空於五欲，永以不還滿，
世間諍言訟，畢竟不復為<note n="s20.95"/>。』
「尊者摩訶迦旃延！此偈有何義？」
尊者摩訶迦旃延答長者言：「眼流者，眼識起貪，依眼界貪欲流出，故名為流；耳、鼻、舌、身、意流者，謂意識起貪，依意界貪識流出，故名為流<note n="s20.96"/>。」
長者復問尊者摩訶迦旃延：「云何名為不流<note n="s20.97"/>？」
尊者迦旃延語長者言：「謂眼識、眼識所識色依生愛<note n="s20.98"/>喜，彼若盡、無欲、滅、息、沒，是名不流<note n="s20.99"/>；耳、鼻、舌、身、意、意識、意識所識法依生<note n="s20.100"/>貪欲，彼若盡、無欲、滅、息、沒，是名不流。」
復問：「云何？」
尊者摩訶迦旃延答言：「謂緣眼及色<note n="s20.101"/>，生眼識，三事和合生觸，緣觸生受──樂受、苦受，不苦不樂受，依此染著流；耳、鼻、舌、身、意、意識、意識法，三事和合生觸，緣觸生受──樂受、苦受、不苦不樂受，依此受生愛<note n="s20.102"/>喜流，是名流源。云何亦塞其流源<note n="s20.103"/>？謂眼界取心法境界繫著使，彼若盡、無欲、滅、息、沒，是名塞流源；耳、鼻、舌、身、意取心法境界繫著使，彼若盡、無欲、滅、息、沒，是名亦塞其流源<note n="s20.104"/>。」
復問：「云何名習近相讚歎<note n="s20.105"/>？」
尊者摩訶迦旃延答言：「在家、出家共相習近，同喜、同憂、同樂、同苦，凡所為作<note n="s20.106"/>，悉皆共同，是名習近相讚歎。」
復問：「云何不讚歎？」
「在家、出家不相習近，不同喜、不同憂、不同苦、不同樂，凡所為作，悉不相悅可，是名不相讚歎。」
「云何不空欲？」
「謂五欲功德，眼識色愛樂念<note n="s20.107"/>長養， *愛欲深染著；耳聲、鼻香、舌味、身觸愛樂 *念長養，愛欲深染著，於此五欲不離貪、不離愛、不離念、不離渴，是名不空欲。」
「云何名空欲？」
「謂於此五欲功德離貪、離欲、離愛、離念、離渴，是名空欲。說我繫著使，是名心法還復滿。彼阿羅漢比丘諸漏已盡，斷其根本，如截多羅樹頭，於未來世更不復生，云何當復與他諍訟！是故世尊說義品答摩 *揵提所問偈：
『若斷一切流，亦塞其流源，
聚落相習近，牟尼不稱歎。
虛空於諸欲，永已不還滿，
不復與世間，共言語諍訟。』
「是名如來所說偈義分別也。」
爾時，訶梨聚落長者聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<font color="#800000"><b>  五五一（五五二）</b></font><note n="s20.108"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延住釋氏訶梨聚落精舍。
時，訶梨聚落主長者詣尊者摩訶迦旃延所，稽首禮足，退坐一面，白尊者摩訶迦旃延：「如世尊於界隔山天帝釋石窟說言：『憍尸迦！若沙門、婆羅門無上愛盡解脫，心正善解脫，究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨。』云何於此法、律究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨？」
尊者摩訶迦旃延語長者言：「謂眼、眼識、眼識所識色相依生喜，彼若盡、無欲、滅、息、沒，於此法、律究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨；耳、鼻、舌、身、意、意<note n="s20.109"/>識、意識所識法相依生喜，彼若盡、滅、息、沒，比丘於此法、律究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨。」
時，訶梨聚落主長者聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<font color="#800000"><b>  五五二（五五三）</b></font><note n="s20.110"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延在釋氏訶梨聚落。
時<note n="s20.111"/>，聚落主長者詣尊者摩訶迦旃延所，稽首禮足，退坐一面，問尊者摩訶迦旃延：「如世尊界隔山石窟中為天帝釋說言：『憍尸迦！若沙門、婆羅門無上愛盡解脫，心善解脫，邊際究竟，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨。』云何於此法、律究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨？」
尊者迦旃延語長者言：「若比丘眼界取，心法境界繫著使，彼若盡、無欲、滅<note n="s20.112"/>、息、沒，於此法、律究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，究<note n="s20.113"/>竟清淨；耳、鼻、舌、身、意、意界取、心法境界繫著使，若盡、離、滅、息、沒，於此法、律究竟邊際，究竟無垢，究竟梵行，畢竟清淨。」
時，訶梨聚落生長者聞尊者摩訶迦旃延所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<font color="#800000"><b>  五五三（五五四）</b></font><note n="s20.114"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延住釋氏訶梨聚落。
時，訶梨聚落主長者身遭病苦。
尊者摩訶迦旃延聞訶梨聚落主長者身遭病苦，聞已，晨朝著衣持鉢，入訶梨聚落乞食，次第入訶梨聚落主長者舍。訶梨聚落主長者遙見尊者摩訶迦旃延，從座<note n="s20.115"/>欲起。
尊者摩訶迦旃延見長者欲起，卽告之言：「長者莫起！幸有餘座，我自可坐於餘座。」語長者言：「云何，長者！病可忍不？身諸苦痛漸差愈 <note n="s20.116"/> 不？得無增耶？」
長者答言：「尊者！我病難忍，身諸苦痛轉增無損。」
卽說三種譬，如前叉摩比丘經說。
尊者摩訶迦旃延語長者言：「是故，汝當修佛不壞淨 <note n="s20.117"/>、法不壞淨、僧不壞淨、聖戒成就，當如是學！」
長者答言：「如佛說所說四不壞淨，我悉成就，我今成就佛不壞淨、法不壞淨、僧不壞淨、聖戒成就。」
尊者摩訶迦旃延語長者言：「汝當依此四不壞淨修習六念 <note n="s20.118"/>。長者！當念佛功德，此如來、應、等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。念法功德，於世尊正法、律現法離諸熱惱，非時 <note n="s20.119"/> 通達，緣自覺悟。念僧功德，善向、正向、直向、等向，修隨順行，謂向須陀洹、得須陀洹、向斯陀含、得斯陀含、向阿那含、得阿那含，向阿羅漢、得阿羅漢，如是四雙八士，是名世尊弟子僧，具足戒、定、慧、解脫、解脫知見，供養、恭敬、尊重之處，堪為世間無上福田。念戒功德，自持正戒，不毀不缺，不斷不壞，非盜取戒，究竟戒，可讚嘆戒，梵行戒，不 *憎惡戒。念施<note n="s20.120"/>功德，自念布施，心自欣慶，捨除慳貪，雖在居家，解脫心施，常施、樂施、具足施、平等施。念天功德，念四王天、三十三天、 *炎摩天、兜率陀天、化樂天、他化自在天，清淨信戒，於此命終，生彼天中。我亦如是清淨信、戒、施、聞、慧，生彼天中。長者！如是覺依四不壞淨，增六念處。」
長者白尊者摩訶迦旃延：「世尊說依四不壞淨，增六念處，我悉成就，我當修習念佛功德，念法、念僧、念戒、念施、念天。」
尊者摩訶迦旃延語長者言：「善哉！長者！能自記說，得阿那含。」
是時，長者白尊者摩訶迦旃延：「願於此食。」
尊者摩訶迦旃延默然受請。
訶梨聚落主長者知尊者摩訶迦旃延受請已，具種種淨美食，自手供養。飯食訖，澡;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;鉢，洗漱<note n="s20.121"/>畢，為長者種種說法，示教照喜，從座起去。
<font color="#800000"><b>  五五四（五五五）</b></font><note n="s20.122"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者摩訶迦旃延於釋氏訶梨聚落住。
時，有八城<note n="s20.123"/>長者名曰陀施<note n="s20.124"/>，身遭病苦。尊者摩訶迦旃延聞陀施長者身遭苦患，晨朝著衣持鉢，入八城乞食，次到陀施長者舍，如訶梨長者經廣說。
<font color="#800000"><b> 五五五（五五六）</b></font><note n="s20.125"/>
如是我聞：
一時，佛住娑祇城安禪林<note n="s20.126"/>中。
爾時眾多比丘尼詣佛所，稽首禮足，退住一面。
爾時，世尊為眾多比丘尼種種說法，示教照喜，示教照喜已，默然住。時，諸比丘尼白佛言：「世尊！若無相心三昧<note n="s20.127"/>，不 *涌<note n="s20.128"/>、不沒，解脫已住，住已解脫，此無相心三昧，世尊說是何果、何功德？」
佛告諸比丘尼：「若無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，此無相心三昧智果、智功德。」
時，諸比丘尼聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
時，眾多比丘尼往詣尊者阿難所，稽首禮足，退坐一面，白尊者阿難：「若無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，此三昧說，是何果、何功德？」
尊者阿難語諸比丘尼：「姊妹！若無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，世尊說是智果、智功德。」
諸比丘尼言：「奇哉！尊者阿難！大師及弟子同句、同味、同義，所謂第一句義。今諸比丘尼詣世尊所，以如是句、如是味、如是義問世尊，世尊亦以<note n="s20.129"/>，如是句、如是味<note n="s20.130"/>、如是義為我等說，如尊者阿難所說不異，是故奇特，大師及弟子同句、同味、同義。」
時，諸比丘尼聞尊者阿難所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<font color="#800000"><b>  五五六（五五七）</b></font><note n="s20.131"/>
如是我聞：
一時，佛住拘睒彌國瞿師羅園。爾時，尊者阿難亦在彼住。
時，有闍知羅<note n="s20.132"/>比丘尼詣尊者阿難所，稽首禮足，退坐一面，問難尊者阿難：「若無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，尊者阿難！世尊說此何果、何功德？」
尊阿難語闍知羅比丘尼：「若無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，世尊說是智果、智功德。」
闍知羅比丘尼言：「奇哉！尊者阿難！大師及弟子同句、同味、同義。尊者阿難！昔於一時，佛在娑祇城安禪林中。時，有眾多比丘尼往詣佛所，問如此義。爾時，世尊以如是句、如是味、如是義為諸比丘尼說，是故當知奇特，大師弟子所說同句、同味、同義，所謂第一句義。」
時，闍知羅比丘尼聞尊者阿難所說，歡喜隨喜，作禮而去。
如闍知羅比丘尼，迦羅跋比丘尼亦爾。
<font color="#800000"><b>  五五七（五五八）</b></font><note n="s20.133"/>
如是我聞：
一時，佛住俱睒彌國瞿師羅園。爾時，尊者阿難亦住俱睒彌國瞿師羅園。
時，有異比丘得無相心三昧，作是念：我若詣尊者阿難所，問難尊者阿難：「若比丘得無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，此無相心三昧何果？世尊說此何功德？」尊者阿難若問我言：「比丘！汝得此無相心三昧耶？」「我未曾有。」實問異答。我當隨逐尊者阿難，脫有餘人問此義者，因而得聞。
彼比丘;卽隨尊者阿難，經六年中，無有餘人問此義者，;卽自問尊者阿難：「若比丘問無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，世尊說此是何果、何功德？」
尊者阿難問彼比丘言：「比丘！汝得此三昧？」
彼比丘默然住。尊者阿難語彼比丘言：「若比丘得無相心三昧，不 *涌、不沒，解脫已住，住已解脫，世尊說此是智果、智功德。」
尊者阿難說此法時，異比丘聞其所說，歡喜奉行！
雜阿含經卷第二十