<sid n="1011"/><note n="s37.1"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，有尊者叵求那<note n="s37.2"/>住東園鹿母講堂，疾病困篤。
尊者阿難往詣佛所，稽首禮足，退住一面，白佛言：「世尊！尊者叵求那住東園鹿母講堂，疾病困篤，如是病比丘多有死者。善哉！世尊！願至東園鹿母講堂尊者叵求那所，以哀愍故！」
爾時，世尊默然而許。至日晡時，從禪覺，往詣東園鹿母講堂，至尊者叵求那房，敷座而坐，為尊者叵求那種種說法，示<note n="s37.3"/>教照喜，示教照喜已，從座<note n="s37.4"/>起去。
尊者叵求那，世尊去後，尋卽命終。當命終時，諸根喜悅，顏貌清淨，膚色鮮白。
時，尊者阿難供養尊者叵求那舍利已，往詣佛所，稽首佛足，却住一面，白佛言：「世尊！尊者叵求那，世尊來後，尋便命終。臨命終時，諸根喜悅，膚色清淨，鮮白光澤。不審世尊，彼當生何趣？云何受生？後世云何？」
佛告阿難：「若有比丘先未病時，未斷五下分結，若覺病起，其身苦患，心不調適，生分微弱，得聞大師教授、教誡種種說法，彼聞法已，斷五下分結，阿難！是則大師教授說<note n="s37.5"/>法福利。
「復次，阿難！若有比丘先未病時，未斷五下分結，然後病起，身遭苦患，生分轉微，不蒙大師教授、教誡說法，然遇諸餘多聞大德修梵行者教授、教誡說法，得聞法已，斷五下分結，阿難！是名教授、教誡聽法福利。
「復次，阿難！若比丘先未病時，不斷五下分結，乃至生分微弱，不聞大師教授、教誡說法，復不聞餘多聞大德諸梵行者教授、教誡說法。然彼<note n="s37.6"/>先所受法，獨靜思惟，稱量觀察，得斷五下分結，阿難！是名思惟觀察先所聞法所得福利。
「復次，阿難！若有比丘先未病時，斷五下分結，不得無上愛盡解脫，不起諸漏，心善解脫，然後得病，身遭苦患，生分微弱，得聞大師教授、教誡說法，得無上愛盡解脫，不起諸漏，離欲解脫，阿難！是名大師說法福利。
「復次，阿難！若有比丘先未病時，斷五下分結，不得無上愛盡解脫，不起諸漏，離欲解脫。覺身病起，極遭苦患，不得大師教授、教誡說法，然得諸餘多聞大德諸梵行者教授、教誡說法，得無上愛盡解脫，不起諸漏，離欲解脫，阿難！是名教授教誡聞法福利。
「復次，阿難！若有比丘先未病時，斷五下分結，不得無上愛盡解脫，不起諸漏，離欲解脫。其身病起，極生苦患，不得大師教授、教誡說法，不得諸餘多聞大德教授、教誡說法。然先所聞法，獨一靜處，思惟稱量觀察，得無上愛盡解脫，不起諸漏，離欲解脫，阿難！是名思惟先所聞法所得福利。
「何緣叵求那比丘不得諸根欣悅，色貌清淨，膚體鮮澤？叵求那比丘先未病時，未斷五下分結，彼親從大師聞教授、教誡說法，斷五下分結，世尊為彼尊者叵求那受<note n="s37.7"/>阿那含記。」
佛說此經已，尊者阿難聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<sid n="1012"/><note n="s37.8"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者阿濕波誓<note n="s37.9"/>住<note n="s37.10"/>東園鹿母講堂<note n="s37.11"/>，身遭重病，極生苦患。尊者富隣尼瞻視供給，如前跋迦梨修多羅<note n="s37.12"/>廣說，謂說三受，……乃至轉增無損。
佛告阿濕波誓：「汝莫變悔！」
阿濕波誓白佛言：「世尊！我實有變悔。」
佛告阿濕波誓：「汝得無破戒耶？」
阿濕波誓白佛言：「世尊！我不破戒。」
佛告阿濕波誓：「汝不破戒，何為變悔？」
阿濕波誓白佛言：「世尊！我先未病時，得身息樂正受多修習；我於今日不復能得入彼三昧，我作是思惟：將無退失是三昧耶？」
佛告阿濕波誓：「我今問汝，隨意答我。阿濕波誓！汝見色𣈳是我、異我、相在不？」
阿濕波誓白佛言：「不也，世尊！」
復問：「汝見受、想、行、識是我、異我、相在不？」
阿濕波誓白佛言：「不也，世尊！」
佛告阿濕波誓：「汝既不見色是我、異我、相在，不見受、想、行、識是我、異我、相在，何故變悔？」
阿濕波誓白佛言：「世尊！不正思惟故。」
佛告阿濕波誓：「若沙門、婆羅門三昧堅固，三昧平等，若不得入彼三昧，不應作念：我於三昧退減。若復聖弟子不見色是我、異我、相在，不見受、想、行、識是我、異我、相在，但當作是覺知：貪欲永盡無餘，瞋恚、愚癡永盡無餘。貪、恚、癡永盡無餘已，一切漏盡，無漏心解脫、慧解脫，現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
佛說是法時，尊者阿濕波誓不起諸漏，心得解脫，歡喜踊悅。歡喜踊悅故，身病卽除。
佛說此經，令尊者阿濕波誓歡喜隨喜已，從 *座起而去。
差摩迦修多羅<note n="s37.13"/>如五受陰處說。
<sid n="1013"/><note n="s37.14"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，有異比丘年少新學，於此法、律出家未久，少知識，獨一客旅，無人供給，住邊聚落客僧房中，疾病困篤。
時，有眾多比丘詣佛所，稽首禮足，却坐一面，白佛言：「世尊！有一比丘年少新學，……乃至疾病困篤，住邊聚落客僧房中。有是病比丘多死無活。善哉！世尊！往彼住處，以哀愍故！」
爾時，世尊默然而許。卽日晡時從禪覺，至彼住處。
彼病比丘遙見世尊，扶床欲起。
佛告比丘：「息臥勿起！云何，比丘！苦患寧可忍不？」如前差摩迦修多羅廣說，如是三受，……乃至病苦但增不損。
佛告病比丘：「我今問汝，隨意答我。汝得無變悔耶？」
病比丘白佛：「實有變悔，世尊！」
佛告病比丘：「汝得無犯戒耶？」
病比丘白佛言：「世尊！實不犯戒。」
佛告病比丘：「汝若不犯戒，何為變悔？」
病比丘白佛：「世尊！我年幼稚出家未久，於過人法勝妙知見未有所得，我作是念：命終之時，知生何處？故生變悔。」
佛告比丘：「我今問汝，隨意答我。云何，比丘！有眼故有眼識耶？」
比丘白佛：「如是，世尊！」
復問：「比丘！於意云何？有眼識故有眼觸、眼觸因緣生內受──若苦、若樂、不苦不樂耶？」
比丘白佛：「如是，世尊！」耳、鼻、舌、身、意亦如是說。
「云何，比丘！若無眼則無眼識耶？」
比丘白佛：「如是，世尊！」
復問：「比丘！若無眼識則無眼觸耶？若無眼觸，則無眼<note n="s37.15"/>觸因緣生內受──若苦、若樂、不苦不樂耶？」
比丘白佛：「如是，世尊！」耳、鼻、舌、身、意亦如是說。
「是故，比丘！當善思惟如是法，得善命終，後世亦善。」爾時，世尊為病比丘種種說法，示教照喜已，從 *座起去。
時，病比丘，世尊去後，尋卽命終。臨命終時，諸根喜悅，顏貌清淨，膚色鮮白。
時，眾多比丘詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：「世尊！彼年少比丘疾病困篤，尊者今已命終。當命終時，諸根喜悅，顏貌清淨，膚色鮮白。云何，世尊！如是比丘當生何處？云何受生？後世云何？」
佛告諸比丘：「彼命過比丘是真寶<note n="s37.16"/>物，聞我說法，分明解了，於法無畏，得般涅槃，汝等但當供養舍利。」
世尊爾時為彼比丘授<note n="s37.17"/>第一記。
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1014"/><note n="s37.18"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，如上說。差別者：「諦聽！善思！當為汝說。若彼比丘作如是念：我此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住；於此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及彼心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住。彼比丘：我此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住；於此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住。若彼比丘於此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住；於此識身及外境界一切相，無有我、我所見、我慢繫著使，及彼心解脫、慧解脫，現法自知作證具足住者，是名比丘斷愛欲，轉<note n="s37.19"/>諸結，止<note n="s37.20"/>慢無間等，究竟苦邊。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1015"/><note n="s37.21"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，如上說。差別者：乃至佛告病比丘：「汝不自犯戒耶？」
比丘白佛言：「世尊！我不以持淨戒故，於世尊所修梵行。」
佛告比丘：「汝以何等法故，於我所修梵行？」
比丘白佛：「為離貪欲故，於世尊所修梵行；為離瞋恚、愚癡故，於世尊所修梵行。」
佛告比丘：「如是！如是！汝正應為離貪欲故，於我所修梵行；離瞋恚、愚癡故，於我所修梵行。比丘！貪欲纏故，不得離欲；無明纏故，慧不清淨。是故，比丘！於欲離故<note n="s37.22"/>心解脫，離無明故慧解脫。若比丘於 *欲離故心解脫身作證，離無明故慧解脫，是名比丘斷諸愛欲，轉<note n="s37.23"/>結縛，止<note n="s37.24"/>慢無間等，究竟苦邊。是故，比丘！於此法善思惟。」如前廣說，……乃至 *授第一記。
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<sid n="1016"/><note n="s37.25"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園<note n="s37.26"/>。時，有眾多比丘集於伽梨隸講堂<note n="s37.27"/>。時，多有比丘疾病。
爾時，世尊晡時從禪覺，往至伽梨隸講堂，於大眾前敷座而坐<note n="s37.28"/>。坐已，告諸比丘：「當正念正智以待時<note n="s37.29"/>，是則為我隨順之教<note n="s37.30"/>。比丘！云何為正念？謂比丘內身身觀念處，精勤方便，正念正智，調伏世間貪憂；外身身觀念處、內外身身觀念處，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法法觀念處，精勤方便，正念正智，調伏世間貪憂，是名比丘正憶念。
「云何正智？謂比丘若來若去，正知<note n="s37.31"/>而住，瞻視<note n="s37.32"/>觀察，屈申<note n="s37.33"/>俯仰，執持衣鉢，行、住、坐、臥、眠、覺，乃至五十、六十<note n="s37.34"/>，依語默正智行，比丘！是名正智。
「如是，比丘！正念正智住者能起樂受，有因緣，非無因緣。云何因緣？謂緣於身，作是思惟：我此身無常有為，心因緣生；樂受亦無常有為，心因緣生。身及樂<note n="s37.35"/>受觀察無常，觀察生滅，觀察離欲，觀察滅盡，觀察捨彼，觀察身及樂受無常，……乃至捨已，若於身及樂受貪欲使者永不復使。
「如是，正念正智生苦受因緣，非不因緣。云何為因緣？如是緣身，作是思惟：我此身無常有為，心因緣生；苦受亦無常有為，心因緣生。身及苦受觀察無常，……乃至捨。於此<note n="s37.36"/>及苦受瞋恚所使，永不復使。
「如是，正念正智生不苦不樂受因緣，非不因緣。云何因緣？謂身因緣，作是思惟：我此身無常有為，心因緣生；彼不苦不樂受亦無常有為，心因緣生。彼身及不苦不樂受觀察無常，……乃至捨，若所有身及不苦不樂受無明所<note n="s37.37"/>使，使永不復使。多聞聖弟子如是觀者，於色厭離，於受、想、行、識厭離，厭離已離欲，離欲已解脫，解脫知見：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。」
爾時，世尊卽說偈言：
「樂覺所覺時，莫能知樂覺；
貪欲使所使，不見於出離。
苦受所覺時，莫能知苦受；
瞋恚使所使，不見出離道。
不苦不樂受，等正覺所說；
彼亦不能知，終不度彼岸。
若比丘精勤，正智不傾動；
於彼一切受，黠慧能悉知。
能知諸受已，現法盡諸漏；
依慧而命終，涅槃不墮數。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1017"/><note n="s37.38"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園，如上說。時，有眾多比丘集會迦梨隸講堂，多有疾病，如上說。差別者：「乃至聖弟子如是觀者，於色解脫，於受、想、行、識解脫，我說是等解脫生、老、病、死。」
爾時，世尊卽說偈言：
「智慧多聞者，非不覺諸受，
若於苦樂受，分別諦明了；
當知堅固事，凡夫有昇降。
於樂不染著，於苦不傾動，
知受不受生，依於貪恚覺；
斷除斯等已，其心善解脫，
繫念緣妙境，正向待終期。
若比丘精勤，正智不傾動，
於此一切受，慧者能覺知；
了知諸受已，現法盡諸漏，
依慧而命終，涅槃不墮數。」
佛說此經已，諸比丘歡喜，作禮而去。
<sid n="1018"/><note n="s37.39"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，給孤獨長者得病，身極苦痛。世尊聞已，晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食，次第乞食至給孤獨長者舍。
長者遙見世尊，憑<note n="s37.40"/>床欲起。
世尊見已，卽告之言：「長者勿起！增其苦患。」世尊卽坐，告長者言：「云何，長者！病可忍不？身所苦患，為增、為損？」
長者白佛：「甚苦！世尊！難可堪忍。」
乃至說三受，如差摩修多羅廣說，……乃至苦受但增不損。
佛告長者：「當如是學：於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就。」
長者白佛：「如世尊說四不壞淨，我有此法，此法中有我。世尊！我今於佛不壞淨，法、僧不壞淨，聖戒成就。」
佛告長者：「善哉！善哉！」卽記長者得阿那含果。
長者白佛：「唯願世尊今於此食。」爾時，世尊默而許之。
長者<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Times New Roman; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#21373;&#21189;</span>辦種種淨美飲食，供養世尊。世尊食已，為長者種種說法，示教照喜已，從 *座起而去。
<sid n="1019"/><note n="s37.41"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
時，尊者阿難聞給孤獨長者身遭苦患，往詣其舍。長者遙見阿難， *憑床欲起。……乃至說三受，如前叉摩修多羅廣說，……乃至苦患但增不損。
時，尊者阿難告長者言：「勿恐怖！若愚癡無聞凡夫不信於佛，不信法、僧，聖戒不具，故有恐怖，亦畏命終及後世苦<note n="s37.42"/>。汝今不信已斷、已知，於佛淨信具足，於法、僧淨信具足，聖戒成就。」
長者白尊者阿難：「我今何所恐怖？我始於王舍城寒林中丘塚間見世尊，卽得於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就。自從是來，家有錢財悉與佛、弟子──比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷共。」
尊者阿難言：「善哉！長者！汝自記說是須陀洹果。」
長者白尊者阿難：「可就此食。」
尊者阿難默然受請。
卽辦種種淨美飲食，供養尊者阿難。食已，復為長者種種說法，示教照喜已，從*座起而去。
<sid n="1020"/><note n="s37.43"/>
如是我聞：
 一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者舍利弗聞給孤獨長者身遭苦患。聞已，語尊者阿難：「知不？給孤獨長者身遭苦患，當共往看。」尊者阿難默然而許。
時，尊者舍利弗與尊者阿難共詣給孤獨長者舍。長者遙見尊者舍利弗，扶床欲起。……乃至說三種受，如叉摩修多羅廣說，身諸苦患轉增無損。
尊者舍利弗告長者言：「當如是學：不著眼，不依眼界生貪欲識；不著耳、鼻、舌、身，意亦不著，不依意界生貪欲識。不著色，不依色界生貪欲識；不著聲、香、味、觸、法，不依法界生貪欲識。不著於地界，不依地界生貪欲識；不著於水、火、風、空、識界，不依識界生貪欲識。不著色陰，不依色陰生貪欲識；不著受、想、行、識陰，不依識陰生貪欲識。」
時，給孤獨長者悲歎流淚。尊者阿難告長者言：「汝今怯劣耶<note n="s37.44"/>？」
長者白阿難：「不怯劣也。我自顧念，奉佛以來二十餘年，未聞尊者舍利弗說深妙法，如今所聞。」
尊者舍利弗告長者言：「我亦久來未嘗為諸長者說如是法。」
長者白尊者舍利弗：「有居家白衣，有勝信、勝念、勝樂，不聞深法，而生退沒。善哉！尊者舍利弗！當為居家白衣說深妙法，以哀愍故！尊者舍利弗！今於此食。」尊者舍利弗等默然受請。
𣈳設種種淨美飲食，恭敬供養。食已，復為長者種種說法，示教照喜，示教照喜已，卽從 *座起而去。
<sid n="1021"/><note n="s37.45"/>
達磨提離長者修多羅亦如世尊為給孤獨長者初修多羅廣說，第二修多羅亦如是說。差別者：「若復長者依此四不壞淨已，於上修習六念<note n="s37.46"/>，謂念如來事，……乃至念天。」
長者白佛言：「世尊！依四不壞淨，於上修六隨念，我今悉成就，我常修念如來事，……乃至念天。」
佛告長者：「善哉！善哉！汝今自記阿那含果。」
長者白佛：「唯願世尊受我請食。」爾時，世尊默然受請。
長者知佛受請已，卽具種種淨美飲食，恭敬供養。世尊食已，復為長者種種說法，示教照喜已，從 *座起而去。
<sid n="1022"/><note n="s37.47"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。
時，有長壽<note n="s37.48"/>童子<note n="s37.49"/>，是樹提<note n="s37.50"/>長者孫子，身嬰重病。
爾時，世尊聞長壽童子身嬰重病，晨朝著衣持鉢，入王舍城乞食，次第到長壽童子舍。長壽童子遙見世尊，扶床欲起。……乃至說三受，如叉摩修多羅廣說，……乃至病苦但增無損。「是故，童子！當如是學……於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就，當如是學！」
童子白佛言：「世尊！如世尊說四不壞淨，我今悉有，我常於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就。」
佛告童子：「汝當依四不壞淨，於上修習六明分想。何等為六？謂一切行無常想、無常苦想、苦無我想、觀食想、一切世間不可樂想、死想。」
童子白佛言：「如世尊說，依四不壞淨，修習六明分想，我今悉有。然我作是念：我命終後，不知我祖父樹提長者當云何？」
爾時，樹提長者語長壽童子言：「汝於我所，顧<note n="s37.51"/>念且停。汝今且聽世尊說法，思惟憶念，可得長夜福利安樂饒益。」
時，長壽童子言：「我於一切諸行當作無常想、無常苦想、苦無我想、觀食想、一切世間不可樂想、死想，常現在前。」
佛告童子：「汝今自記斯陀含果。」
長壽童子白佛言：「世尊！唯願世尊住我舍食。」爾時世尊默然而許。
長壽童子𣈳辦種種淨美飲食，恭敬供養。世尊食已，復為童子種種說法，示教照喜已，從 *座起而去。
<sid n="1023"/><note n="s37.52"/>
如是我聞：
一時，佛住波羅㮈<note n="s37.53"/>國仙人住處鹿野苑中。
時，婆藪長者身遭苦患。
爾時，世尊聞婆藪長者身遭苦患，如前達摩提那長者修多羅廣說，得阿那含果記，……乃至從 *座起而去。
<sid n="1024"/><note n="s37.54"/>
如是我聞：
一時，佛住迦毘羅衞國尼拘律園中。
時，有釋氏沙羅疾病痿<note n="s37.55"/>篤。
爾時，世尊聞釋氏沙羅疾病痿<note n="s37.56"/>篤，晨朝著衣持鉢，入迦維羅衞國乞食，次到釋氏沙羅舍。釋氏沙羅遙見世尊，扶床欲起。……乃至說三受，如差摩迦修多羅廣說，……乃至患苦但增不損。「是故，釋氏沙羅<note n="s37.57"/>！當如是學：於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就。」
釋氏沙羅白佛言：「如世尊說，於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就，我悉有之，我常於佛不壞淨，於法、僧不壞淨，聖戒成就。」
佛告釋氏沙羅：「是故，汝當依佛不壞淨，法、僧不壞淨，聖戒成就，於上修習五喜處。何等為五？謂念如來事，……乃至自所施法。」
釋氏沙羅白佛言：「如世尊說，依四不壞淨，修五喜處，我亦有之，我常念如來事，……乃至自所施法。」
佛言：「善哉！善哉！汝今自記斯陀含果。」
沙羅白佛：「唯願世尊今我舍食。」爾時，世尊默然而許。
沙羅長者卽辦種種淨美飲食，恭敬供養。世尊食已，復為沙羅長者種種說法，示教照喜已，從 *座起而去。
<sid n="1025"/><note n="s37.58"/>
如是我聞：
一時，佛住那梨<note n="s37.59"/>聚落曲谷精舍。
爾時，耶輸長者疾病困篤。如是，……乃至得阿那含果記，如達摩提那修多羅廣說。
<sid n="1026"/><note n="s37.60"/>
如是我聞：
一時，佛住瞻婆國竭伽池側。時，有摩那提那長者疾病新差。
時，摩那提那<note n="s37.61"/>長者語一士夫言：「善男子！汝往<note n="s37.62"/>尊者阿那律所，為我稽首阿那律足，問訊起居輕利、安樂住不？明日通身四人願受我請。若受請者，汝復為我白言：『我俗人多有王家事，不能得自往奉迎，唯願尊者時到，通身四人來赴我請，哀愍故！』」
時，彼男子受長者教，詣尊者阿那律所，稽首禮足，白言尊者：「摩那提那長者敬禮問訊：『少病少惱、起居輕利、安樂住不？唯願尊者通身四人明日日中，哀受我請！』」時，尊者阿那律默然受請。
時，彼士夫復以摩那提那長者語白尊者阿那律：「我是俗人，多有王家事，不得躬自奉迎，唯願尊者通身四人明日日中，哀受我請，憐愍故！」
尊者阿那律陀言：「汝且自安！我自知時，明日通身四人往詣其舍。」
時，彼士夫受尊者阿那律教，還白長者：「阿梨！當知我已詣尊者阿那律，具宣尊意。尊者阿那律言：『汝且自安！我自知時。』」
彼長者摩那提那夜辦淨美飲食。晨朝復告彼士夫：「汝往至彼尊者阿那律所，白言：『時到。』」
時，彼士夫卽受教，行詣尊者阿那律所，稽首禮足，白言：「供具已辦，唯願知時！」
時，尊者阿那律著衣持鉢，通身四人詣長者舍。
時，摩那提那長者婇女圍遶，住內門左，見尊者阿那律，舉體執足敬禮，引入就*座，各別稽首，問訊起居，退坐一面。
尊者阿那律問訊長者：「堪忍安樂住不？」
長者答言：「如是，尊者！堪忍樂住。先遭疾病，當時 *痿篤，今已蒙差。」
尊者阿那律問<note n="s37.63"/>長者言：「汝住何住，能令疾病苦患時得除差？」
長者白言：「尊者阿那律！我住四念處，專修繫念故，身諸苦患時得休息。何等為四？謂內身身觀念住，精勤方便，正念正智，調伏世間貪憂；內身<note n="s37.64"/>、外身、內外身，內受、外受、內外受，內心、外心、內外心，內法、外法、內外法法觀念住，精勤方便，正念正智，調伏世間貪憂。如是，尊者阿那律！我於四念處繫心住故，身諸苦患時得休息。尊者阿那律！住故，身諸苦患時得休息。」
尊者阿那律告長者言：「汝今自記阿那含果。」
時，摩那提那長者以種種淨美飲食自手供養，自恣飽滿。食已，澡漱畢，摩那提那長者復坐卑床，聽說妙<note n="s37.65"/>法。尊者阿那律種種說法，示教照喜已，從 *座起去。
<sid n="1027"/><note n="s37.66"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城金師精舍<note n="s37.67"/>。時，有淳陀長者來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。
爾時，世尊問淳陀長者：「汝今愛樂何等沙門、婆羅門淨行<note n="s37.68"/>？」
淳陀白佛：「有沙門、婆羅門，奉事於水，事毘濕波天，執杖澡罐，常淨<note n="s37.69"/>其手。如是正士能善說法言：『善男子！月十五日，以胡麻屑、菴摩羅屑以澡其髮，修行齋法，被著新淨長鬘<note n="s37.70"/>白<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"><font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a021-1.bmp')">[疊*毛]</a></font></span>，牛糞塗地而臥其上<note n="s37.71"/>。善男子！晨朝早起，以手觸地，作如是言：此地清淨，我如是淨手，執牛糞團，幷把生草，口說是言：此是清淨，我如是淨。若如是者，見為清淨；不如是者，永不清淨。』世尊！如是像類沙門、婆羅門，若為清淨，我所宗仰。」
佛告淳陀：「有黑法、黑報，不淨、不淨果，負重向下。成就如此諸惡法者，雖復晨朝早起，以手觸地，唱言清淨，猶是不淨；正復不觸，亦不清淨。執牛糞團，幷及生草，唱言清淨，亦復不淨；正復不觸，亦不清淨！
「淳陀！何等為黑法<note n="s37.72"/>、黑報，不淨、不淨果，負重向下，乃至觸以不觸，悉皆不淨？淳陀！謂殺生惡業，手常血腥，心常思惟撾捶殺害，無慚無愧，慳貪;悋惜，於一切眾生乃至昆蟲，不離於殺<note n="s37.73"/>。於他財物、聚落、空地，皆不離盜<note n="s37.74"/>。行諸邪婬，若父母、兄弟、姊妹、夫主、親族，乃至授花鬘者，如是等護，以力强干<note n="s37.75"/>
，不離邪婬<note n="s37.76"/>。不實妄<note n="s37.77"/>語，或於王家、真實言家、多眾聚集，求當言處，作不實說：不見言見，見言不見，不聞言聞，聞言不聞，知言不知，不知言知，因自因他，或因財利，知而妄語，而不捨離，是名妄語<note n="s37.78"/>。兩舌乖<note n="s37.79"/>離，傳此向彼，傳彼向此，遞<note n="s37.80"/>相破壞，令和合者離，離者歡喜，是名兩舌<note n="s37.81"/>。不離惡口罵，若人軟語說<note n="s37.82"/>，悅耳心喜，方正易知，樂聞無依說，多人愛念，適意、隨順三昧捨；如是等而作剛强，多人所惡，不愛、不適意、不順三昧說。如是等言，不離<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Times New Roman; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#40577;&#28545;</span>，是名惡口<note n="s37.83"/>。綺<note n="s37.84"/>飾壞語，不時言、不實言、無義言、非法言、不思言，如是等，名壞語<note n="s37.85"/>。
「不捨離貪，於他財物而起貪欲，言：『此物我有者，好不捨<note n="s37.86"/>。』瞋恚弊惡，心思惟言：彼眾生應縛、應鞭、應杖<note n="s37.87"/>、應殺，欲為生難<note n="s37.88"/>。不捨邪見顛倒，如是見、如是說：『無施、無報<note n="s37.89"/>、無福，無善行惡行、無善惡業果報，無此世、無他世，無父母、無眾生生世間，無世阿羅漢等趣<note n="s37.90"/>等向<note n="s37.91"/>此世他世自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有<note n="s37.92"/>。』淳陀！是名黑 *法、黑報，不淨、不淨果，……乃至觸以不觸，皆悉不淨。
「淳陀！有白 *法、白報，淨有、淨果，輕仙上昇。成就已，晨朝觸地，此淨我淨者，亦得清淨；若不觸者，亦得清淨。把牛糞團，手執生草，淨因淨果者<note n="s37.93"/>，執與不執，亦得清淨。
「淳陀！何等為白 *法、白報，……乃至執以不執，亦得清淨？謂有人不殺生，離殺生，捨刀杖，慚愧，悲念一切眾生。不偷盜，遠離偷盜，與者取，不與不取，淨心不貪。離於邪婬，若父母護，……乃至授一花鬘者，悉不强 *干起於邪婬。離於妄語，審諦實說。遠離兩舌，不傳此向彼，傳彼向此，共相破壞，離者令和，和者隨喜。遠離惡口，不剛强，多人樂其所說。離於壞語，諦說、時說、實說、義說、法說、見說。離於貪欲，不於他財、他眾具作己有想，而生貪著。離於瞋恚，不作是念：撾打縛殺，為作眾難。正見成就，不顛倒見：有施、有報<note n="s37.94"/>、有福，有善惡行果報，有此世，有父母、有眾生生，有世阿羅漢於此世他世現法自知作證：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。淳陀！是名白 *法、白報，……乃至觸與不觸，皆悉清淨。」
爾時，淳陀長者聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<sid n="1028"/><note n="s37.95"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城金師精舍。
時，有異婆羅門於十五日，洗頭已，受齋法，被新長 *鬘白<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"><font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a021-1.bmp')">[疊*毛]</a></font></span>，手執生草，來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面。
爾時，佛告婆羅門：「汝洗頭被新長 *鬘白<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"><font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a021-1.bmp')">[疊*毛]</a></font></span>，是誰家法？」
婆羅門白佛：「瞿曇！是學捨法。」
佛告婆羅門：「云何婆羅門捨法？」
婆羅門白佛言：「瞿曇！如是十五日，洗頭受持法齋，著新淨長 *鬘白<span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"><font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a021-1.bmp')">[疊*毛]</a></font></span>，手執生草，隨力所能，布施作福。瞿曇！是名婆羅門修行捨行。」
佛告婆羅門：「賢聖法、律所行捨行異於此也。」
婆羅門白佛：「瞿曇！云何為賢聖法、律所行捨行？」
佛告婆羅門：「謂離殺生，不樂殺生，如前清淨分廣說。依於不殺，捨離殺生，……乃至如前清淨分廣說。離偷盜，不樂於盜，依於不盜，捨不與取。離諸邪婬，不樂邪婬，依於不婬，捨非梵行。離於妄語，不樂妄語，依不妄語，捨不實言。離諸兩舌，不樂兩舌，依不兩舌，捨別離行。離於惡口，不樂惡口，依不惡口，捨於;麁言。離諸綺語，不樂綺語，依不綺語，捨無義言。斷除貪欲，遠離苦貪，依無貪心，捨於愛著。斷除瞋恚，不生忿恨，依於無恚，捨彼瞋恨。修習正見，不起顛倒，依於正見，捨彼邪見。婆羅門！是名賢聖法、律所行捨行。」
婆羅門白佛：「善哉！瞿曇賢聖法、律所行捨行！」
時，婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從 *座起去。
<sid n="1029"/><note n="s37.96"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。
時，有生聞<note n="s37.97"/>梵志來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！我有親族<note n="s37.98"/>，極所愛念，忽然命終，我為彼故，信心布施。云何，世尊！彼得受不？」
佛告婆羅門：「非一向得。若汝親族生地獄中者，得彼地獄眾生食，以活其命，不得汝所信施飲食；若生畜生、餓鬼、人中者，得彼人中飲食，不得汝所施者。婆羅門！餓鬼趣<note n="s37.99"/>中有一處，名為入處餓鬼，若汝親族生彼入處餓鬼中者，得汝施食。」
婆羅門白佛：「若我親族不生入處餓鬼趣中者，我信施，誰應食之？」
佛告婆羅門：「若汝所可為信施親族不生入處餓鬼趣者，要有餘親族知識生入處餓鬼趣中者，得食之。」
婆羅門白佛：「瞿曇！若我所為信施親族不生入處餓鬼趣中，亦無更<note n="s37.100"/>餘親族知識生入處餓鬼趣者，此信施食，誰當食之？」
佛告婆羅門：「設使所為施親族知識不生入處餓鬼趣中，復無諸餘知識生餓鬼者，且信施而<note n="s37.101"/>自得其福。彼施者所作信施，而彼施者不失<note n="s37.102"/>達嚫<note n="s37.103"/>。」
婆羅門白佛：「云何施者行施，施者得彼 *達嚫？」
佛告婆羅門：「有人殺生行惡，手常血腥，乃至十不善業跡，如淳陀修多羅廣說，而復施諸沙門、婆羅門，乃至貧窮、乞士，悉施錢財、衣被、飲食、燈明、諸莊嚴具。婆羅門！彼惠施主若復犯戒，生象中者，以彼曾施沙門、婆羅門錢財、衣被、飲食，乃至莊嚴眾具故，雖在象中，亦得受彼施報──衣服、飲食……乃至種種莊嚴眾具。
「若復生牛、馬、驢、騾等種種畜生趣中，以本施惠功德，悉受其報，隨彼生處所應受用，皆悉得之。婆羅門！若復施主持戒，不殺、不盜……乃至正見，布施諸沙門、婆羅門乃至乞士錢財、衣服、飲食，乃至燈明；緣斯功德，生人道中，坐受其報──衣被、飲食，乃至燈明眾具。
「復次，婆羅門！若復持戒生天上者，彼諸惠施天上受報──財寶、衣服、飲食，乃至莊嚴眾具，婆羅門！是名施者行施，施者受 *達嚫，果報不失。」
時，生聞婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從 *座起去<note n="s37.104"/>。
<sid n="1030"/><note n="s37.105"/>
如是我聞：
一時，佛在拘薩羅國人間遊行，住鞞羅磨<note n="s37.106"/>聚落北身恕林中。
鞞羅磨<note n="s37.107"/>聚落婆羅門長者聞世尊住聚落北身恕林中，聞已，共相招集，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！何因、何緣有眾生身壞命終，生地獄中？」
佛告諸婆羅門長者：「行非法行、行危嶮行因緣故，身壞命終，生地獄中。」
諸婆羅門長者白佛：「行何等非法行<note n="s37.108"/>、危嶮行，身壞命終，生地獄中？」
佛告婆羅門長者：「殺生……乃至邪見，具足十不善業因緣故，婆羅門！是非法行、危嶮行，身壞命終，生地獄中。」
婆羅門白佛：「何因緣諸眾生身壞命終，得生天上？」
佛告婆羅門長者：「行法行、行正行，以是因緣故，身壞命終，得生天上。」
復問：「世尊！行何等法行、何等正行，身壞命終，得生天上？」
佛告婆羅門長者：「謂離殺生……乃至正見，十善業跡因緣故，身壞命終，得生天上。婆羅門長者！若有行此法行、行此正行者，欲求剎利大姓<note n="s37.109"/>家、婆羅門大*姓家、居士大 *姓家，悉得往生。所以者何？以法行、正行因緣故。
「若復欲求生四王、三十三天，……乃至他化自在天，悉得往生。所以者何？以法行、正行故，行淨戒者，其心所願，悉自然得。
「若復如是法行、正行者，欲求生梵天，亦得往生。所以者何？以行正行、法行故，持戒清淨，心離愛欲，所願必得。
「若復欲求往生光音、遍淨，乃至阿伽尼吒，亦復如是。所以者何？以彼持戒清淨，心離欲故。
「若復欲求離欲、惡不善法，有覺有觀，……乃至第四禪具足住，悉得成就。所以者何？以彼法行、正行故，持戒清淨，心離愛欲，所願必得。
「欲求慈、悲、喜、捨，空入處、識入處、無所有入處、非想非非想入處皆悉得。所以者何？以法行、正行故，持戒清淨，心離愛欲，所願必得。
「欲求斷三結，得須陀洹、斯陀含、阿那含果，無量神通，天耳、他心智、宿命智、生死智、漏盡智皆悉得。所以者何？以法行、正行故，持戒、離欲，所願必得。」
時，婆羅門長者聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。
<sid n="1031"/><note n="s37.110"/>
如是我聞：
一時，佛在拘薩羅國人間遊行，住鞞羅磨聚落北身恕林中。
時，鞞羅磨聚落中，婆羅門長者聞世尊住鞞羅磨聚落身恕林中，聞已，乘白馬車，多將翼從，持金柄<note n="s37.111"/>、傘蓋、金澡瓶，出鞞羅磨聚落，詣身恕林。至道口，下車步進，入於園門，至世尊前，面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！何因、何<note n="s37.112"/>緣有人命終生地獄中，乃至生天？」如上修多羅廣說。
時，鞞羅磨婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從 *座起而去。
<sid n="1032"/><note n="s37.113"/>
如是我聞：
一時，佛住在拘薩羅人間遊行，至鞞紐多羅<note n="s37.114"/>聚落北身恕林中住。鞞紐多羅聚落婆羅門長者聞世尊住聚落北身恕林中，聞已，共相招引，往詣身恕林，至世尊所，面相慰勞已，退坐一面。
爾時，世尊告婆羅門長者：「我當為說自通之法<note n="s37.115"/>。諦聽！善思！何等自通之法？謂聖弟子作如是學：我作是念：若有欲殺我者，我所<note n="s37.116"/>不喜；我若所不喜，他亦如是，云何殺彼？作是覺已，受不殺生，不樂殺生，如上說。我若不喜人盜於我，他亦不喜，我云何盜他？是故持不盜戒，不樂於盜，如上說。我既不喜人侵我妻，他亦不喜，我今云何侵人妻婦？是故受持不他婬戒，如上說。我尚不喜為人所欺，他亦如是，云何欺他？是故受持不妄語戒，如上說。我尚不喜他人離我親友，他亦如是，我今云何離他親友？是故不行兩舌。我尚不喜人加麁言，他亦如是，云何於他而起罵辱？是故於他不行惡口，如上說。我尚不喜人作綺語，他亦如是，云何於他而作綺語？是故於他不行綺飾，如上說。如是七種，名<note n="s37.117"/>為聖戒。
「又復於佛不壞淨成就，於法、僧不壞淨成就，是名聖弟子四不壞淨成就。自現前觀察，能自記說：我地獄盡，畜生、餓鬼盡，一切惡趣盡，得須陀洹，不墮惡趣法，決定正<note n="s37.118"/>向三菩提，七有天人往生，究竟苦邊。」
時，鞞紐多羅<note n="s37.119"/>聚落婆羅門長者聞佛所說，歡喜隨喜，從 *座起而去。
<sid n="1033"/><note n="s37.120"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有相習近法。諦聽！善思！當為汝說。何等為相習近法？謂殺生者、殺生者習近，盜、婬、妄語、兩舌、惡口、綺語、貪、恚、邪見，各各隨類更相習近，譬如不淨物、不淨物自相和合。如是，殺生、殺生，……乃至邪見、邪見自相習近。如是，比丘！不殺生、不殺生相習近，……乃至正見、正見更相習近，譬如淨物、淨物自相和合，乳生酪，酪生酥，酥生醍醐，醍醐自相和合。如是，不殺、不殺更相習近，……乃至正見、正見更相習近，是名比丘相習近法。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1034"/><note n="s37.121"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有蛇行法。諦聽！善思！當為汝說。何等為蛇行法？謂殺生惡行，手常血腥，……乃至十不善業跡，如前淳陀修<note n="s37.122"/>多羅廣說。彼當爾時，身蛇行、口蛇行、意蛇行；彼如是身、口、意蛇行已，於其二趣向一一趣──若地獄、若畜生。蛇行眾生，謂蛇、鼠、猫、狸等腹行眾生，是名蛇行法。
「云何非蛇行法？謂不殺生，……乃至正見，如前淳陀修多羅十善<note n="s37.123"/>業跡廣說，是名非蛇行法。身非蛇行、口非蛇行、意非蛇行，於其二趣生一一趣──若天上、若人中，是名非蛇行法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1035"/><note n="s37.124"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有惡業因、惡心因、惡見因，如是眾生身壞命終，必墮惡趣泥犁<note n="s37.125"/>中。譬如圓珠，擲著空中，落地流轉，不一處住<note n="s37.126"/>。如是，惡業因、惡心因、惡見因，身壞命終，必墮地獄中，無住處。
「云何為惡業？謂殺生……乃至綺語，如上廣說，是名惡業。云何惡心？謂貪、恚心，如上廣說，是名惡心。云何惡見？謂邪顛倒，如上廣說，是名惡見。是名惡業因、惡心因、惡見因，身壞命終，必生惡趣泥犁中；善業因、善心因、善見因，身壞命終，必生善趣天上。
「婆羅門！云何為善業？謂離殺生、不樂殺生，……乃至不綺語，是名善業。云何善心？謂不貪、不恚，是名善心<note n="s37.127"/>。云何為善見<note n="s37.128"/>？謂正見不顛倒，……乃至見不受後有，是名 *善見。是名業善因、心善因、見善因，身壞命終，得生天上。譬如四方摩尼珠<note n="s37.129"/>，擲著空中，隨墮則安；如是彼三善因，所在受生，隨處則安。」
佛說如<note n="s37.130"/>是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1036"/><note n="s37.131"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若殺生人多習多行，生地獄中；若生人中，必得短壽。不與取多習多行，生地獄中；若生人中，錢財多難。邪婬多習多行，生地獄中；若生人中，所有妻室為人所圖。妄語多習多行，生地獄中；若生人中，多被譏論。兩舌多習多行，生地獄中；若生人中，親友乖離。惡口多習多行，生地獄中；若生人中，常聞醜聲。綺語多習多行，生地獄中；若生人中，言無信用。貪欲多習多行，生地獄中；若生人中，增其貪欲。瞋恚多習多行，生地獄中；若生人中，增其瞋恚。邪見多習多行，生地獄中；若生人中，增其愚癡。
「若離殺生修習多修習，得生天上；若生人中，必得長壽。不盜修習多修習，得生天上；若生人中，錢財不喪。不邪婬修習多修習，得生天上；若生人中，妻室循<note n="s37.132"/>良。不妄語修習多修習，得生天上；若生人中，不被譏論。不兩舌修習多修習，得生天上；若生人中，親友堅固。不惡口修習多修習，得生天上；若生人中，常聞妙音。不綺語修習多修習，得生天上；若生人中，言見信用。不貪修習多修習，得生天上；若生人中，不增愛欲。不恚修習多修習，得生天上；若生人中，不增瞋恚。正見修習多修習，得生天上；若生人中，不增愚癡。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1037"/><note n="s37.133"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「殺生有三種，謂從貪生故、從恚生故、從癡生。……乃至邪見亦三種，從貪生、從恚生、從癡生。離殺生亦有三種，不貪生、不恚生、不癡生。……乃至離邪見亦三種，不貪生、不恚生、不癡生<note n="s37.134"/>。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1038"/><note n="s37.135"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「所謂有出法<note n="s37.136"/>，出不出法<note n="s37.137"/>。何等為出法，出不出法？謂不殺生出於殺生，……乃至正見出於邪見。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1039"/><note n="s37.138"/>
如是我聞：
一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。
時，有生聞<note n="s37.139"/>婆羅門來詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「瞿曇！所說此、彼岸。云何此岸？云何彼岸？」
佛告婆羅門：「殺生者，謂此岸；不殺生者，謂彼岸。邪見者，謂此岸；正見者，謂彼岸。」爾時，世尊;卽說偈言：
「少有修善人，能度於彼岸；
一切眾生類，驅馳走此岸。
於此正法、律，觀察法法相，
此等度彼岸，摧伏死魔軍。」
爾時，生聞<note n="s37.140"/>婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從 *座起去。
如是，異比丘所問、尊者阿難所問、佛問諸比丘三經，亦如上說。
<sid n="1040"/><note n="s37.141"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有惡法<note n="s37.142"/>，有真實法<note n="s37.143"/>。諦聽！善思！當為汝說。云何為惡法？謂殺生、不與取、邪婬、妄語、兩舌、惡口、綺語、貪、恚、邪見，是名惡法。云何為真實法？謂離殺生……乃至正見，是名真實法。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1041"/><note n="s37.144"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有惡法、惡惡法<note n="s37.145"/>，有真實法、真實真實法<note n="s37.146"/>。諦聽！善思！當為汝說。云何為惡法？謂殺生……乃至邪見，是名惡法。云何為惡惡法？謂自殺生，教人令殺；……乃至自起邪見，復以邪見教人令行，是名惡惡法。云何為真實法？謂不殺生……乃至正見，是名真實法。云何為真實真實法？謂自不殺生，教人不殺；……乃至自行正見，復以正見教人令行，是名真實真實法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1042"/><note n="s37.147"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘<note n="s37.148"/>：「有不善男子<note n="s37.149"/>、善男子<note n="s37.150"/>。諦聽！善思！今當為汝說。云何為不善男子？謂殺生者……乃至邪見者，是名不善男子。云何善男子？謂不殺生……乃至正見，是名善男子。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1043"/><note n="s37.151"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有不善男子、不善男子不<note n="s37.152"/>善男子<note n="s37.153"/>，有<note n="s37.154"/>善男子、善男子善男子<note n="s37.155"/>。諦聽！善思！當為汝說。
「云何為不善男子？謂殺生……乃至邪見者，是名不善男子。云何為不善男子不善男子？謂手自殺生，教人令殺；……乃至自行邪見，教人令行邪見，是名不善男子不善男子。
「云何為善男子？謂不殺生……乃至正見者，是名善男子。云何為善男子善男子？謂自不殺生，教人不殺；……乃至自行正見，復以正見教人令行，是名善男子善男子。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1044"/><note n="s37.156"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若成就十法者，如鐵鉾鑽<note n="s37.157"/>水，身壞命終，下入惡趣泥犁中。何等為十？謂殺生……乃至邪見。若成就十法，譬如鐵鉾仰 *鑽虛空，身壞命終，上生天上。何等為十？謂不殺生……乃至正見。」
佛說是經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1045"/><note n="s37.158"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若成就二十法者，如鐵鉾 *鑽水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。何等為二十？謂自手殺生，教人令殺；……乃至自行邪見，復以邪見教人令行，是名二十法成就。如鐵鉾 *鑽水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。有<note n="s37.159"/>二十法成就，譬如鐵鉾仰 *鑽虛空，身壞命終，上生天上。何等為二十法？謂自不殺生，教人不殺；……乃至自行正見，復以正見教人令行，是名二十法成就。如鐵鉾仰鑽<note n="s37.160"/>虛空，身壞命終，上生天上。」
諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1046"/><note n="s37.161"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「三十法成就者，如鐵鉾 *鑽水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。何等為三十法？謂自手殺生，教人令殺，讚歎殺生；……乃至自行邪見，復以邪見教人令行，常復讚歎行邪見者，是名三十法。如鐵鉾 *鑽水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。有三十法成就者，如鐵鉾<note n="s37.162"/> *鑽空<note n="s37.163"/>，身壞命終，上生天上。何等為三十法？謂自不殺生，教人不殺，常復讚歎不殺功德；……乃至自行正見，復以正見教人令行，常復讚歎正見功德，是名三十法成就。如鐵鉾 *鑽空，身壞命終，上生天上。」
諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1047"/><note n="s37.164"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有四十法成就，如鐵槍投水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。何等為四十法？謂手自殺生，教人令殺，讚歎殺生，見人殺生心隨歡喜；……乃至自行邪見，教人令行，讚歎邪見，見行邪見心隨歡喜，是名四十法成就。如鐵槍投水，身壞命終，下生惡趣泥犁中。有四十法成就，如鐵槍 *鑽空，身壞命終，上生天上。何等為四十？謂不殺生，教人不殺，口常讚歎不殺功德，見不殺者心隨歡喜；……乃至自行正見，教人令行，亦常讚歎正見功德，見人行者心隨歡喜，是名四十法成就。如鐵槍<note n="s37.165"/> *鑽空，身壞命終，上生天上。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1048"/><note n="s37.166"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有非法<note n="s37.167"/>，有正法<note n="s37.168"/>。諦聽！善思！當為汝說。何等為非法？謂殺生……乃至邪見，是名非法。何等為<note n="s37.169"/>正法？謂不殺生……乃至正見，是名正法。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="1049"/><note n="s37.170"/>
如是我聞：
一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有非律，有正律。諦聽！善思！當為汝說。何等為非律？謂殺生……乃至邪見，是名非律。何等為正律？謂不殺……乃至正見，是名正律。」
佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
如非律、正律，如是非聖及聖，不善及善，非親近、親近，非善哉、善哉，黑法、白法，非義、正義，卑法、勝法，有罪法、無罪法，棄法、不棄法，一一經如上說。
雜阿含經卷第三十七