　　（八） *中阿含七法品七日經<note n="m8.43"/>第八（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊鞞舍離<note n="m8.44"/>，在<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a><note n="m8.45"/>氏樹園<note n="m8.46"/>。
爾時，世尊告諸比丘：「一切行無常，不久住法、速變易法、不可倚<note n="m8.47"/>法<note n="m8.48"/>；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。所以者何？有時不雨，當不雨時，一切諸樹、百穀、藥木皆悉枯槁，摧碎滅盡，不得常住。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時二日出世，二日出時，諸溝渠川流皆悉竭盡，不得常住。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時三日出世，三日出時，諸大江河皆悉竭盡，不得常住。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時四日出世，四日出時，諸大泉源從閻浮洲<note n="m8.49"/>五河所出：一曰恒伽，二曰搖尤那，三曰舍牢浮，四曰阿夷羅婆提，五曰摩企；彼大泉源皆悉竭盡，不得常住。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時五日出世，五日出時，大海水減一百由延<note n="m8.50"/>，轉減乃至七百由延。五日出時，海水餘有七百由延，轉減乃至一百由延。五日出時，大海水減一多羅樹<note n="m8.51"/>，轉減乃至七多羅樹。五日出時，海水餘有七多羅樹，轉減乃至一多羅樹。五日出時，海水減十人<note n="m8.52"/>，轉減乃至七人。五日出時，海水餘有七人，轉減乃至一人。五日出時，海水減至頸、至肩、至腰、至胯<note n="m8.53"/>、至膝、至踝，有時海水消盡，不足沒指。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時六日出世，六日出時，一切大地須彌山<note n="m8.54"/>王皆悉烟起，合為一烟，譬如陶師始爨竈時，皆悉烟起，合為一烟。如是六日出時，一切大地須彌山王皆悉烟起，合為一烟。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「復次，有時七日出世，七日出時，一切大地須彌山王洞燃俱熾，合為一焰<note n="m8.55"/>。如是七日出時，一切大地須彌山王洞燃俱熾，合為一 *焰，風吹火 *焰，乃至梵天<note n="m8.56"/>。是時，晃昱諸天<note n="m8.57"/>始生天者，不諳<note n="m8.58"/>世間成敗，不見世間成敗，不知世間成敗，見大火已，皆恐怖毛竪而作是念：火不來至此耶？火不來至此耶？前生諸天 *諳世間成敗，見世間成敗，知世間成敗，見大火已，慰勞諸天曰：『莫得恐怖！火法齊彼，終不至此<note n="m8.59"/>。』七日出時，須彌山王百由延崩散壞滅盡，二百由延、三百由延，乃<note n="m8.60"/>至七百由延崩散壞滅盡。七日出時，須彌山王及此大地燒壞消滅，無餘; mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;烖<note n="m8.61"/>燼，如燃酥油，煎熬消盡，無餘烟墨<note n="m8.62"/>。如是七日出時，須彌山王及此大地無餘烖<note n="m8.63"/>燼。是故一切行無常，不久住法、速變易法、不可 *倚法；如是諸行不當樂著，當患厭之，當求捨離，當求解脫。
「我今為汝說須彌山王當崩壞盡，誰有能信？唯見諦者<note n="m8.64"/>耳。我今為汝說大海水當竭消盡，誰有能信？唯見諦者耳。我今為汝說一切大地當燒燃盡，誰有能信？唯見諦者耳。所以者何？比丘！昔有大師名曰善眼<note n="m8.65"/>，為外道仙人之所師宗，捨離欲愛，得如意足<note n="m8.66"/>。善眼大師有無量百千弟子，善眼大師為諸弟子說梵世法<note n="m8.67"/>。若善眼大師為說梵世法時，諸弟子等有不具足奉行法者，彼命終已，或生四王天<note n="m8.68"/>，或生三十三天<note n="m8.69"/>，或生 *焰摩天<note n="m8.70"/>，或生兜率哆天<note n="m8.71"/>，或生化樂天<note n="m8.72"/>，或生他化樂天<note n="m8.73"/>。若善眼大師為說梵世法時，諸弟子等設有具足奉行法者，彼修四梵室<note n="m8.74"/>，捨離於欲，彼命終已，得生梵天。彼時善眼大師而作是念：我不應與弟子等同俱至後世共生一處，我今寧可更修增上慈，修增上慈已，命終得生晃昱天中。彼時善眼大師則於後時更修增上慈，修增上慈已，命終得生晃昱天中。善眼大師及諸弟子學道不虛，得大<note n="m8.75"/>果報。
「諸比丘！於意云何？昔善眼大師為外道仙人之所師宗，捨離欲愛，得如意足者，汝謂異人耶？莫作斯念！當知即是我也。我於爾時名善眼大師，為外道仙人之所師 宗，捨離欲愛，得如意足。我於爾時有無量百千弟子，我於爾時為諸弟子說梵世法。我說梵世法時，諸弟子等有不具足奉行法者，彼命終已，或生四王天，或生三十三天，或生 *焰摩天，或生兜率哆天，或生化樂天，或生他化樂天。我說梵世法時，諸弟子等設有具足奉行法者，修四梵室，捨離於欲，彼命終已，得生梵天。我於爾時而作是念：我不應與弟子等同俱至後世共生一處，我今寧可更修增上慈，修增上慈已，命終得生晃昱天中。我於後時更修增上慈，修增上慈已，命終得生晃昱天中。我於爾時及諸弟子學道不虛，得大果報。
「我於爾時親行斯道，為自饒益，亦饒益他，饒益多人，愍傷世間，為天、為人求義及饒益，求安隱快樂。爾時說法不至究竟，不究竟白淨，不究竟梵行，不究竟梵行訖，爾時不離生、老、病、死。啼哭、憂慼，亦未能得脫一切苦。
「比丘！我今出世，如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐<note n="m8.76"/>，我今自饒益，亦饒益他，饒益多人，愍傷世間，為天、為人求義及饒益，求安隱快樂。我今說法得至究竟，究竟白淨，究竟梵行，究竟梵行訖，我今已離生、老、病、死、啼哭、憂慼，我今已得脫一切苦。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
七日經第八竟<note n="m8.77"/>（千七百一字<note n="m8.78"/>）