<sid n="m9"/>　　（九） *中阿含七法品七車經<note n="m9.79"/>第九（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林精舍<note n="m9.80"/>，與大比丘眾共受夏坐<note n="m9.81"/>，尊者滿慈子<note n="m9.82"/>亦於生地<note n="m9.83"/>受夏坐。是時，生地諸比丘受夏坐訖，過三月已，補治衣竟，攝衣持鉢，從生地出，向王舍城，展轉進前，至王舍城，住王舍城竹林精舍。
是時，生地諸比丘詣世尊所，稽首作禮，卻坐一面。
世尊問曰：「諸比丘！從何所來？何處夏坐？」
生地諸比丘白曰：「世尊！從生地來，於生地夏坐。」
世尊問曰：「於彼生地諸比丘中，何等比丘為諸比丘所共稱譽：自少欲、知足，稱說少欲、知足；自閑居，稱說閑居<note n="m9.84"/>；自精進，稱說精進；自正念，稱說正念；自一心，稱說一心；自智慧，稱說智慧；自漏盡，稱說漏盡；自勸發渴仰，成就歡喜<note n="m9.85"/>，稱說勸發渴仰，成就歡喜？」
生地諸比丘白曰：「世尊！尊者滿慈子於彼生地，為諸比丘所共稱譽：自少欲、知足，稱說少欲、知足；自閑居，稱說閑居；自精進，稱說精進；自正念，稱說正念；自一心，稱說一心；自智慧，稱說智慧；自漏盡，稱說漏盡；自勸發渴仰，成就歡喜，稱說勸發渴仰，成就歡喜。」
是時，尊者舍梨子<note n="m9.86"/>在眾中坐，尊者舍梨子作如是念：世尊如事問彼生地諸比丘輩，生地諸比丘極大稱譽賢者<note n="m9.87"/>滿慈子：自少欲、知足，稱說少欲、知足；自閑居，稱說閑居；自精進，稱說精進；自正念，稱說正念；自一心，稱說一心；自智慧，稱說智慧；自漏盡，稱說漏盡；自勸發渴仰，成就歡喜，稱說勸發渴仰，成就歡喜。
尊者舍梨子復作是念：何時當得與賢者滿慈子共聚集會，問其少義？彼或能聽我之所問。
爾時，世尊於王舍城受夏坐訖，卽過三月已，補治衣竟，攝衣持鉢，從王舍城出，向舍衞國，展轉進前，至舍衞國，卽住勝林給孤獨園。尊者舍梨子與生地諸比丘於王舍城共住少日，攝衣持鉢，向舍衛國，展轉進前，至舍衞國，共住勝林給孤獨園。
是時，尊者滿慈子於生地受夏坐訖，過三月已，補治衣竟，攝衣持鉢，從生地出，向舍衞國，展轉進前，至舍衞國，亦住勝林給孤獨園。尊者滿慈子詣世尊所，稽首作禮，於如來前敷尼師檀<note n="m9.88"/>，結跏<note n="m9.89"/>趺坐。
時，尊者舍梨子問餘比丘：「諸賢！何者是賢者滿慈子耶？」
諸比丘白尊者舍梨子：「唯然，尊者在如來前坐，白晳隆鼻，如鸚鵡嘴，卽其人也。」
時，尊者舍梨子知滿慈子色貌已，則善記念。
尊者滿慈子過夜平旦，著衣持鉢，入舍衛國而行乞食。食訖中後，還舉衣鉢，澡洗手足，以尼師 *檀著於肩上，至安陀林<note n="m9.90"/>經行之處。尊者舍梨子亦過夜平旦，著衣持鉢，入舍衛國而行乞食。食訖中後，還舉衣鉢，澡洗手足，以尼師 *檀著於肩上，至安陀林經行之處。
時，尊者滿慈子到安陀林，於一樹下敷尼師 *檀，結 *跏趺坐。尊者舍梨子亦至安陀林，離滿慈子不遠，於一樹下敷尼師 *檀，結 *跏趺坐。
尊者舍梨子則於晡時從燕<note n="m9.91"/>坐起，往詣尊者滿慈子所，共相問訊，卻坐一面，則問尊者滿慈子曰：「賢者！從沙門瞿曇修梵行耶？」
答曰：「如是。」
「云何，賢者！以戒淨故，從沙門瞿曇修梵行耶？」
答曰：「不也。」
「以心淨故、以見淨故、以疑蓋淨<note n="m9.92"/>故、以道非道知見淨<note n="m9.93"/>故，以道跡知見淨<note n="m9.94"/>故、以道跡斷智淨<note n="m9.95"/>故，從沙門瞿曇修梵行耶？」
答曰：「不也。」
又復問曰：「我向問賢者從沙門瞿曇修梵行耶？則言如是。今問賢者以戒淨故從沙門瞿曇修梵行耶？便言不也。以心淨故、以見淨故、以疑蓋淨故、以道非道知見淨故、以道跡知見淨故、以道跡斷智淨故，從沙門瞿曇修梵行耶？便言不也。然以何義，從沙門瞿曇修梵行耶？」
答曰：「賢者！以無餘涅槃故。」
又復問曰：「云何，賢者！以戒淨故，沙門瞿曇施設無餘涅槃耶？」
答曰：「不也。」
「以心淨故、以見淨故、以疑蓋淨故、以道非道知見淨故、以道跡知見淨故、以道跡斷智淨故，沙門瞿曇施設無餘涅槃耶？」
答曰：「不也。」
又復問曰：「我向問仁，云何賢者以戒淨故，沙門瞿曇施設無餘涅槃耶？賢者言不。以心淨故、以見淨故、以疑蓋淨故、以道非道知見淨故、以道跡知見淨故、以道跡斷智淨故，沙門瞿曇施設無餘涅槃耶？賢者言不。賢者所說為是何義？云何得知？」
答曰：「賢者！若以戒淨故，世尊沙門瞿曇施設無餘涅槃者，則以有餘稱說無餘。以心淨故、以見淨故、以疑蓋淨故、以道非道知見淨故、以道跡知見淨故、以道跡斷智淨故，世尊沙門瞿曇施設無餘涅槃者，則以有餘稱說無餘。賢者！若離此法，世尊施設無餘涅槃者，則凡夫亦當般涅槃，以凡夫亦離此法故。賢者！但以戒淨故，得心淨；以心淨故，得見淨；以見淨故，得疑蓋淨；以疑蓋淨故，得道非道知見淨；以道非道知見淨故，得道跡知見淨；以道跡知見淨故，得道跡斷智淨；以道跡斷智淨故，世尊沙門瞿曇施設無餘涅槃也。
「賢者！復聽！昔拘薩羅王波斯匿<note n="m9.96"/>在舍衞國，於婆雞帝<note n="m9.97"/>有事，彼作是念：以何方便，令一日行，從舍衞國至婆雞帝耶？復作是念：我今寧可從舍衞國至婆雞帝，於其中間布置七車。爾時，卽從舍衞國至婆雞帝，於其中間布置七車。布七車已，從舍衞國出，至初車，乘初車；至第二<note n="m9.98"/>車，捨初車，乘第二車；至第三車，捨第二車，乘第三車；至第四車，捨第三車，乘第四車；至第五車，捨第四車，乘第五車；至第六車，捨第五車，乘第六車；至第七車，捨第六車<note n="m9.99"/>，乘第七車，於一日中至婆雞帝<note n="m9.100"/>。
「彼於婆雞帝辦其事已，大臣圍繞，坐王正殿，羣臣白曰：『云何，天王！以一日行，從舍衞國至婆雞帝耶？』王曰：『如是。』『云何，天王乘第一車，一日從舍衞國至婆雞帝耶？』王曰：『不也。』『乘第二車，乘第三車，……至第七車，從舍衞國至婆雞帝耶？』王曰︰『不也。』云何，賢者！拘薩羅王波斯匿羣臣復問︰『當云何說？』
「王答羣臣：『我在舍衞國，於婆雞帝有事，我作是念：以何方便，令一日行，從舍衞國至婆雞帝耶？我復作是念：我今寧可從舍衞國至婆雞帝，於其中間布置七車。我時卽從舍衞國至婆雞帝，於其中間布置七車。布七車已，從舍衞國出，至初車，乘初車；至第二車，捨初車，乘第二車；至第三車，捨第二車，乘第三車；至第四車，捨第三車，乘第四車；至第五車，捨第四車，乘第五車；至第六車，捨第五車，乘第六車；至第七車， *捨第六車，乘第七車，於一日中至婆雞帝。』
「如是，賢者！拘薩羅王波斯匿答對羣臣所問如是。如是，賢者！以戒淨故，得心淨；以心淨故，得見淨；以見淨故，得疑蓋淨；以疑蓋淨故，得道非道知見淨；以道非道知見淨故，得道跡知見淨；以道跡知見淨故，得道跡斷智淨；以道跡斷智淨故，世尊施設無餘涅槃。」
於是，尊者舍梨子問尊者滿慈子：「賢者名何等？諸梵行人<note n="m9.101"/>云何稱賢者耶？」
尊者滿慈子答曰：「賢者！我號<note n="m9.102"/>滿也，我母名慈<note n="m9.103"/>，故諸梵行人稱我為滿慈子。」
尊者舍梨子歎曰：「善哉！善哉！賢者滿慈子！為如來弟子，所作智辯聰明決定，安隱無畏，成就調御，逮大辯才，得甘露幢，於甘露界自作證成就遊，以問賢者甚深義盡能報故。賢者滿慈子！諸梵行人為得大利，得值賢者滿慈子，隨時往見，隨時禮拜，我今亦得大利，隨時往見，隨時禮拜。諸梵行人應當縈衣頂上戴賢者滿慈子，為得大利，我今亦得大利，隨時往見，隨時禮拜。」
尊者滿慈子問尊者舍梨子：「賢者名何等？諸梵行人云何稱賢者耶？」
尊者舍梨子答曰：「賢者！我字優波鞮舍<note n="m9.104"/>，我母名舍梨，故諸梵行人稱我為舍梨子。」
尊者滿慈子歎曰：「我今與世尊弟子<note n="m9.105"/>共論而不知，第二尊<note n="m9.106"/>共論而不知，法將<note n="m9.107"/>共論而不知，轉法輪復轉弟子<note n="m9.108"/>共論而不知。若我知尊者舍梨子者，不能答一句，況復爾所深論。善哉！善哉！尊者舍梨子！為如來弟子，所作智辯聰明決定，安隱無畏，成就調御，逮大辯才，得甘露幢，於甘露界自作證成就遊，以尊者甚深甚深問故。尊者舍梨子！諸梵行人為得大利，得值尊者舍梨子，隨時往見，隨時禮拜，我今亦得大利，隨時往見，隨時禮拜。諸梵行人應當縈衣頂上戴尊者舍梨子，為得大利，我今亦得大利，隨時往見，隨時禮拜。」
如是二賢更相稱說，更相讚善已，歡喜奉行，卽從 *座起，各還所止。
七車經第九竟<note n="m9.109"/>（二千五百八字<note n="m9.110"/>）