　　（一八）中阿含<note n="m18.1"/>業相應品師子經<note n="m18.2"/>第八（初一日誦<note n="m18.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊鞞舍離<note n="m18.4"/>，在獼猴水邊<note n="m18.5"/>高樓臺觀。
爾時，眾多鞞舍離麗掣<note n="m18.6"/>集在聽堂，數稱歎佛，數稱歎法及比丘眾。彼時，尼乾<note n="m18.7"/>弟子師子<note n="m18.8"/>大臣亦在眾中。
是時，師子大臣欲往見佛，供養禮事，師子大臣則先往詣諸尼 *乾所，白尼 *乾曰：「諸尊！我欲往見沙門瞿曇。」
彼時，尼 *乾訶師子曰：「汝莫欲見沙門瞿曇！所以者何？沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法<note n="m18.9"/>。師子！若見宗本不可作則不吉利，供養禮事亦不吉利。」
彼眾多鞞舍離麗掣再三集在聽堂，數稱歎佛，數稱歎法及比丘眾。彼時，尼 *乾弟子師子大臣亦再三在彼眾中。時，師子大臣亦復再三欲往見佛，供養禮事。
師子大臣便不辭尼 *乾，卽往詣佛，共相問訊，卻坐一面，而作是語：「我聞沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法。瞿曇！若如是說：『沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法。』彼不謗毀沙門瞿曇耶？彼說真實耶？彼說是法耶？彼說法如法<note n="m18.10"/>耶？於如法無過、無難詰耶？」
世尊答曰：「師子！若如是說：『沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法。』彼不謗毀沙門瞿曇，彼說真實，彼說是法，彼說如法，於法無過，亦無難詰。所以者何？師子！有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本可作<note n="m18.11"/>，亦為人說可作之法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本斷滅<note n="m18.12"/>，亦為人說斷滅之法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本可惡<note n="m18.13"/>，亦為人說可憎惡法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本法、律<note n="m18.14"/>，亦為人說法、律之法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本苦行<note n="m18.15"/>，亦為人說苦行之行。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不入於胎<note n="m18.16"/>，亦為人說不入胎法。師子！復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本安隱<note n="m18.17"/>，亦為人說安隱之法。
「師子！云何有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法？師子！我說身惡行不可作，口、意惡行亦不可作。師子！若如是比無量不善穢汙之法，為當來有本、煩熱苦報、生老病死因，師子！我說此法盡不可作。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說不可作法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不可作，亦為人說可作之法？師子！我說身妙行可作，口、意妙行亦可作。師子！若如是比無量善法與樂果，受於樂報，生於善處而得長壽，師子！我說此法盡應可作。師子，是謂有事因此事故，不能謗毀；沙門瞿曇宗本可作，亦為人說可作之法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本斷滅，亦為人說斷滅之法？師子！我說身惡行應斷滅，口、意惡行亦應斷滅。師子！若如是比無量不善穢汙之法，為當來有本、煩熱苦報、生老病死因，師子！我說此法盡應斷滅。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本斷滅，亦為人說斷滅之法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本可惡，亦為人說可憎惡法？師子！我說身惡行可僧惡，口、意惡行亦可憎惡。師子！若如是比無量不善穢汙之法，為當來有本、煩熱苦報、生老病死因，師子！我說此法盡可憎惡。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本可惡，亦為人說可憎惡法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本法、律，亦為人說法、律之法？師子！我為斷貪淫故而說法、律，斷瞋恚、愚癡故而說法、律。師子！若如是比無量不善穢汙之法，為當來有本、煩熱苦報、生老病死因，師子！我為斷彼故而說、律。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本法、律，亦為人說法、律之法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本苦行，亦為人說苦行之法？師子！或有沙門、梵志裸<note n="m18.18"/>形無衣，或以手為衣，或以葉為衣，或以珠為衣；或不以瓶取水，或不以魁<note n="m18.19"/>取水；不食刀杖劫抄之食<note n="m18.20"/>，不食欺妄食；不自往<note n="m18.21"/>，不遣信<note n="m18.22"/>，不來尊、不善尊、不住尊<note n="m18.23"/>；若有二人食；不在中食；不懷妊家食，不畜狗家食；設使家有糞蠅飛來，便不食也；不噉魚，不食肉，不飲酒；不飲惡水，或都無所飲，學無飲行，或噉一口，以一口為足，或二口<note n="m18.24"/>，三、四……乃至七口，以七口為足；或食一得，以一得為足，或二、三、四……乃至七得，以七得為足；或日一食，以一食為足，或二、三、四、五、六、七日、半月、一月一食，以一食為足；或食菜茹，或食稗子<note n="m18.25"/>，或食穄米<note n="m18.26"/>，或食雜<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a010-1.bmp')">[;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">麩</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">-</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">夫</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">+</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">黃</span>]</a></font>，或食頭頭邏<note n="m18.27"/>食，或食麁食；或至無事處，依於無事；或食根，或食果，或食自落果；或持連合衣，或持毛衣，或持頭舍衣<note n="m18.28"/>，或持毛頭舍衣；或持全皮，或持穿皮，或持全穿皮；或持散髮，或持編髮；或持散編髮；或有剃髮，或有剃鬚，或剃鬚髮；或有拔髮，或有拔鬚，或拔鬚髮；或住立斷坐，或修蹲行<note n="m18.29"/>；或有臥刺，以刺為床；或有臥果<note n="m18.30"/>，以果為床；或有事水，晝夜手抒；或有事火，竟昔然之；或事日、月、尊祐大德，叉手向彼。如此之比受無量苦，學煩熱行。師子！有此苦行我不說無。師子！然此苦行為下賤業，至苦至困，凡人所行，非是聖道。師子！若有沙門、梵志，彼苦行法知斷滅盡，拔絕其根，至竟不生者，我說彼苦行。師子！如來、無所著、等正覺，彼苦行法知斷滅盡，拔絕其根，至竟不生，是故我苦行。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本苦行，亦為人說苦行之法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本不入於胎，亦為人說不入胎法？師子！若有沙門、梵志當來胎生，知斷滅盡，拔絕其根，至竟不生者，我說彼不入於胎。師子！如來、無所著、等正覺，當來有胎生知斷滅盡<note n="m18.31"/>，拔絕其根，至竟不生，是故我不入於胎。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗不入於胎，亦為人說不入胎法。
「師子！云何復有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本安隱，亦為人說安隱之法？師子！族性子所為<note n="m18.32"/>剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，唯無上梵行訖。我於現法自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。我自安隱，亦安隱他比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、我已安彼，便為生法，眾生於生法解脫；老法、病法、死法、憂慼染汙法，眾生於憂慼染汙法解脫。師子！是謂有事因此事故，於如實法不能謗毀；沙門瞿曇宗本安隱，亦為人說安隱之法。」
師子大臣白世尊曰：「瞿曇！我已知。善逝！我已解。瞿曇！猶明目人，覆者仰之，覆者發之<note n="m18.33"/>；迷者示道，闍中施明，若有眼<note n="m18.34"/>者，便見於色。沙門瞿曇亦復如是，為我無量方便說法、現義，隨其諸道。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。世尊！猶如有人養不良馬，望得其利，徒自疲勞而不獲利。世尊！我亦如是。彼愚癡尼 *乾不善曉了，不能自知，不識良田而不自審，長夜奉敬，供養禮事，望得其利，唐苦無益。世尊！我今再自歸佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終日自歸，乃至命盡。世尊！我本無知，於愚癡尼 *乾有信有敬，從今日斷。所以者何？欺誑我故。世尊！我今三自歸佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，師子大臣及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行<note n="m18.35"/>！
師子經第八竟<note n="m18.36"/>（二千四百一十三字<note n="m18.37"/>）