　　（一四） *中阿含業相應品羅 *云經<note n="m14.62"/>第四（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦蘭哆園<note n="m14.63"/>。
爾時，尊者羅 *云<note n="m14.64"/>亦遊王舍城溫泉林<note n="m14.65"/>中。於是，世尊過夜平旦，著衣持鉢入王舍城而行乞食，乞食已竟，至溫泉林羅 *云住處。尊者羅 *云遙見佛來，卽便往迎，取佛衣鉢，為敷坐<note n="m14.66"/>具，汲水洗足<note n="m14.67"/>。佛洗足已，坐羅 *云座。
於是，世尊卽取水器，瀉<note n="m14.68"/>留少水已，問曰：「羅 *云！汝今見我取此水器，*瀉留少水耶？」
羅 *云答曰：「見也，世尊！」
佛告羅 *云：「我說彼道少，亦復如是，謂知已妄言，不羞不悔，無慚無愧。羅*云！彼亦無惡不作。是故，羅 *云！當作是學，不得戲笑妄言。」
世尊復取此少水器，盡 *瀉棄已，問曰：「羅 *云！汝復見我取少水器，盡 *瀉棄耶？」
羅 *云答曰：「見也，世尊！」
佛告羅 *云：「我說彼道盡棄，亦復如是，謂知已妄言，不羞不悔，無慚無愧。羅 *云！彼亦無惡不作。是故，羅 *云！當作是學，不得戲笑妄言。」
世尊復取此空水器，覆著地已，問曰：「羅 *云！汝復見我取空水器，覆著地耶？」
羅 *云答曰：「見也，世尊！」
佛告羅 *云：「我說彼道覆，亦復如是，謂知已妄言，不羞不悔，無慚無愧。羅*云！彼亦無惡不作。是故，羅 *云！當作是學，不得戲笑妄言。」
世尊復取此覆水器，發令仰已，問曰：「羅 *云！汝復見我取覆水器，發令仰耶？」
羅 *云答曰：「見也，世尊！」
佛告羅 *云：「我說彼道仰，亦復如是，謂知已妄言，不羞不悔，不<note n="m14.69"/>慚不愧。羅 *云！彼亦無惡不作。是故，羅 *云！當作是學，不得戲笑妄言。
「羅 *云！猶如王有大象入陣鬪時，用前腳、後腳、尾、𦝣、脊、脇、項<note n="m14.71"/>、額、耳、牙，一切皆用，唯護於鼻。象師見已，便作是念：此王大象猶故惜命，所以者何？此王大象入陣鬪時，用前腳、後腳、尾、𦝣、脊、脇、 *項、額、耳、牙，一切皆用，唯護於鼻。羅 *云！若王大象入陣鬪時，用前腳、後腳、尾、𦝣、脊、脇、 *項、額、耳、牙、鼻，一切盡用。象師見已，便作是念：此王大象不復惜命，所以者何？此王大象入陣鬪時，用前腳、後腳、尾、𦝣、脊、脇、 *項、額、耳、牙、鼻，一切盡用。羅 *云！若王大象入陣鬪時，用前腳、後腳、尾、𦝣、脊、脇、*項、額、耳、牙、鼻，一切盡用，羅 *云！我說此王大象入陣鬪時，無惡不作。如是，羅 *云！謂知已妄言，不羞不悔，無慚無愧，羅 *云！我說彼亦無惡不作。是故，羅 *云！當作是學，不得戲笑妄言。」
於是，世尊卽說頌曰：
「人犯一法，謂妄言是；
不畏後世，無惡不作<note n="m14.72"/>。
寧噉鐵丸，其熱如火；
不以犯戒，受世信施<note n="m14.73"/>。
若畏於苦，不愛念者；
於隱顯處，莫作惡業。
若不善業，已作今作；
終不得脫，亦無避處。」
佛說頌已，復問羅 *云：「於意云何？人用鏡為？」
尊者羅 *云答曰：「世尊！欲觀其面，見淨不淨。」
「如是，羅 *云！若汝將作身業，卽觀彼身業：我將作身業，彼身業為淨？為不淨？為自為？為他？羅 *云！若觀時則知：我將作身業，彼身業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅 *云！汝當捨彼將作身業。羅 *云！若觀時則知：我將作身業，彼身業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當受彼將作身業<note n="m14.74"/>。
「羅 *云！若汝現作身業，卽觀此身業：若我現作身業，此身業為淨？為不淨？為自為？為他？羅 *云！若觀時則知：我現作身業，此身業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅 *云！汝當捨此現作身業。羅 *云！若觀時則知：我現作身業，此身業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當受此現作身業。
「羅 *云！若汝已作身業，卽觀彼身業：若我已作身業，彼身業已過去滅盡變易，為淨？為不淨？為自？或<note n="m14.75"/>為他？羅 *云！若觀時則知：我已作身業，彼身業已過去滅盡變易，彼身業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅 *云！汝當詣善知識、梵行人所，彼已作身業，至心發露，應悔過說，慎莫覆藏，更善持<note n="m14.76"/>護。羅 *云！若觀時則知：我已作身業，彼身業已過去滅盡變易，彼身業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當晝夜歡喜，住正念正智，口業亦復如是。
「羅 *云！因過去行故，已生意業，卽觀彼意業：若因過去行故，已生意業，彼意業為淨？為不淨？為自為？為<note n="m14.77"/>他？羅 *云！若觀時則知：因過去行故，已生意業，彼意業已過去滅盡變易，彼意業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅*云！汝當捨彼過去意業。羅 *云！若觀時則知：因過去行故，已生意業已過去滅盡變易，彼意業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當受彼過去意
業。
「羅 *云！因未來行故，當生意業，卽觀彼意業：若因未來行故，當生意業，彼意業為淨？為不淨？為自為？為他？羅 *云！若觀時則知：因未來行故，當生意業，彼意業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅 *云！汝當捨彼未來意業。羅*云！若觀時則知：因未來行故，當生意業，彼意業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當受彼未來意業。
「羅 *云！因現在行故，現生意業，卽觀此意業：若因現在行故，現生意業，此意業為淨？為不淨？為自為？為他？羅 *云！若觀時則知：因現在行故，現生意業，此意業淨，或自為，或為他，不善與苦果受於苦報。羅 *云！汝當捨此現在意業。羅*云！若觀時則知：因現在行故，現生意業，此意業不淨，或自為，或為他，善與樂果受於樂報。羅 *云！汝當受此現在意業。
「羅 *云！若有過去沙門、梵志，身、口、意業，已觀而觀，已淨而淨；彼一切卽此身、口、意業，已觀而觀，已淨而淨。羅 *云！若有未來沙門、梵志，身、口、意業，當觀而觀，當淨而淨；彼一切卽此身、口、意業，當觀而觀，當淨而淨。羅 *云！若有現在沙門、梵志，身、口、意業，現觀而觀，現淨而淨；彼一切卽此身、口、意業，現觀而觀，現淨而淨。羅 *云！汝當如是學：我亦卽此身、口、意業，現觀而觀，現淨而淨。」
於是，世尊復說頌曰：
「身業、口業、意業，羅 *云！
善、不善法，汝應常觀。
知已妄言，羅 *云莫說，
禿<note n="m14.78"/>從他活，何可妄言！
覆沙門法，空無真實，
謂說妄言，不護其口。
故不妄言，正覺之子，
是沙門法，羅 *云當學。
方方豐樂，安隱無怖，
羅 *云至彼，莫為害他。」
佛說如是，尊者羅 *云及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
羅 *云經第四竟<note n="m14.79"/>（一千八百三十二字<note n="m14.80"/>）