<sid n="m12"/>　　（一二） *中阿含業相應品惒破經<note n="m12.15"/>第二（惒，乎過反<note n="m12.16"/>）（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊釋羇瘦<note n="m12.17"/>迦維羅衞<note n="m12.18"/>，在尼拘類園<note n="m12.19"/>。
爾時，尊者大目揵連<note n="m12.20"/>與比丘眾俱，於中食後有所為故，集坐講堂。是時，尼乾<note n="m12.21"/>有一弟子，釋種，名曰惒破<note n="m12.22"/>，中後<note n="m12.23"/>彷徉至尊者大目 *揵連所，共相問訊，卻坐一面。
於是，尊者大目 *揵連問如此事：「於惒破意云何？若有比丘身、口、意護，汝頗見是處，因此生不善漏，令至後世耶<note n="m12.24"/>？」
惒破答曰：「大目 *揵連！若有比丘身、口、意護，我見是處，因此生不善漏令至後世。大目 *揵連！若有前世行不善行，因此生不善漏令至後世。」
後<note n="m12.25"/>時，世尊靜處宴坐<note n="m12.26"/>，以淨天耳<note n="m12.27"/>出過於人，聞尊者大目 *揵連與尼*乾弟子釋惒破共論如是。世尊聞已，則於晡時從宴坐起，往詣講堂比丘眾前，敷座而坐。
世尊坐已，問曰：「目 *揵連！向與尼 *乾弟子釋惒破共論何事？復以何事集坐講堂？」
尊者大目 *揵連白曰：「世尊！我今日與比丘眾俱，於中食後有所為故，集坐講堂。此尼 *乾弟子釋惒破中後彷徉來至我所，共相問訊，卻坐一面。我問如是：『於惒破意云何？若有比丘身、口、意護，汝頗見是處，因此生不善漏令至後世耶？』尼乾<note n="m12.28"/>弟子釋惒破卽答我言：『若有比丘身、口、意護，我見是處，因此生不善漏令
至後世。大目 *揵連！若有前世行不善行，因此生不善漏令至後世。』世尊！向與尼*乾弟子釋惒破共論如是，以此事故，集坐講堂。」
於是，世尊語尼 *乾弟子釋惒破曰：「若我所說是者，汝當言是；若不是者，當言不是。汝有所疑，便可問我：『沙門瞿曇！此有何事？此有何義？』隨我所說，汝若能受者，我可與汝共論此事。」
惒破答曰：「沙門瞿曇！若所說是，我當言是；若不是者，當言不是。我若有疑，當問瞿曇：『瞿曇！此有何事？此有何義？』隨沙門瞿曇所說，我則受持，沙門瞿曇但當與我共論此事。」
世尊問曰：「於惒破意云何？若有比丘生不善身行、漏、煩熱<note n="m12.29"/>、憂慼，彼於後時不善身行滅，不更造新業，棄捨故業，卽於現世便得究竟而無煩熱，常住不變，謂聖慧所見、聖慧所知也。身生不善、口行不善、意行不善無明行、漏、煩熱、憂慼，彼於後時不善無明行滅，不更造新業，棄捨故業，卽於現世便得究竟而無煩熱，常住不變，謂聖慧所見、聖慧所知。云何，惒破！如是比丘身、口、意護，汝頗見是處，因此生不善漏令至後世耶？」
惒破答曰：「瞿曇！若有比丘如是身、口、意護，我不見是處，因此生不善漏令至後世。」
世尊歎曰：「善哉！惒破！云何，惒破！若有比丘無明已盡，明已生，彼無明已盡，明已生，生後身覺便知生後身覺<note n="m12.30"/>，生後命覺便知生後命覺<note n="m12.31"/>，身壞命終，壽已畢訖，卽於現世一切所覺便盡止息，當知至竟冷<note n="m12.32"/>。猶如，惒破<note n="m12.33"/>！因樹有影，若使有人持利斧來斫彼樹根，段段斬截，破為十分，或為百分，火燒成灰，或大風吹，或著水中，於惒破意云何？影因樹有，彼影從是已絕其因，滅不生耶？」
惒破答曰：「如是，瞿曇！」
「惒破！當知比丘亦復如是，無明已盡，明已生，彼無明已盡，明已生，生後身覺便知生後身覺，生後命覺便知生後命覺，身壞命終，壽已畢訖，卽於現世一切所覺便盡止息，當知至竟 *冷。惒破！比丘如是正心解脫<note n="m12.34"/>，便得六善住處<note n="m12.35"/>。云何為六？惒破！比丘眼見色，不喜不憂，捨求<note n="m12.36"/>無為，正念正智。惒破！比丘如是正心解脫，是謂得第一善住處。如是，耳、鼻、舌、身、意知法，不喜不憂，捨求無為，正念正智。惒破！比丘如是正心解脫，是謂得第六善住處。惒破！比丘如是正心解脫，得此六善住處。」
惒破白曰：「如是，瞿曇！多聞聖弟子如是正心解脫，得六善住處。云何為六？瞿曇！多聞聖弟子眼見色，不喜不憂，捨求無為，正念正智。瞿曇！多聞聖弟子如是正心解脫，是謂得第一善住處。如是，耳、鼻、舌、身、意知法，不喜不憂，捨求無為，正念正智。如是，瞿曇！多聞聖弟子如是正心解脫，是謂得第六善住處。如是，瞿曇！多聞聖弟子如是正心解脫，得此六善住處。」
於是，惒破白世尊曰：「瞿曇！我已知。善逝！我已解。瞿曇猶明目人，覆者仰之，覆者發之，迷者示道，暗中施明。若有眼者便見於色，沙門瞿曇亦復如是，為我無量方便說法現義，隨其諸<note n="m12.37"/>道。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受
我為優婆塞<note n="m12.38"/>！從今日始，終身自歸，乃至命盡。
「世尊！猶如有人養不良馬，望得其利，徒自疲勞而不獲利。世尊！我亦如是，彼愚癡尼 *乾不善曉了，不能解知，不識良田<note n="m12.39"/>而不自審，長夜奉敬供養禮事，望得其利，唐苦無益。世尊！我今再自歸佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。
「世尊！我本無知，於愚癡尼 *乾有信有敬，從今日斷。所以者何？欺誑我故。世尊！我今三自歸佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，釋惒破及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
惒破經第二竟<note n="m12.40"/>（一千五百二字<note n="m12.41"/>）