　　（一九）中阿含<note n="m19.38"/>業相應品尼 *乾經<note n="m19.39"/>第九（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊釋羇瘦，在天邑<note n="m19.40"/>中。
爾時，世尊告諸比丘：「諸尼 *乾等如是見、如是說：謂人所受皆因本作<note n="m19.41"/>，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡<note n="m19.42"/>；得苦盡已，則得苦邊<note n="m19.43"/>。我便往彼，到已，卽問：『尼 *乾！汝等實如是見、如是說：謂人所受皆因本作，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡；得苦盡已，則得苦邊耶？』彼答我言：『如是，瞿曇！』我復問彼尼 *乾：『汝等自有淨智：我為本有，我為本無，我為本作惡，為不作惡，我為爾所苦盡，為爾所苦不盡<note n="m19.44"/>；若盡已，便得盡，卽於現世斷諸不善，得眾善法，修習作證耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』
「我復語彼尼 *乾：『汝等自無淨智：我為本有，我為本無，我為本作惡，為不作惡，我為爾所苦盡，為爾所苦不盡；若盡已，便得盡，卽於現世斷諸不善，得眾善法，修習作證，而作是說：謂人所受皆因本作，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡；得苦盡已，則得苦邊。尼 *乾！若汝等自有淨智：我為本有，我為本無，我為本作惡，為不作惡，我為爾所苦盡，為爾所苦不盡；若盡已，便得盡，卽於現世斷諸不善，得眾善法，修習作證。尼 *乾！汝等可得作是說：謂人所受皆因本作，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡；得苦盡已，則得苦邊。
「『尼 *乾！猶如有人身被毒箭，因被毒箭則生極苦。彼為親屬憐念愍傷，欲饒益安隱故，卽呼拔箭金醫。箭金醫來，便以利刀而為開瘡；因開瘡時，復生極苦。既開瘡己，而求箭金；求箭金時，復生極苦。求得金已，卽便拔出；因拔出時，復生極苦。拔金出已，覆<note n="m19.45"/>瘡纏裹；因裹瘡時，復生極苦。彼於拔箭金後，得力無患，不壞諸根，平復如故。尼 *乾！彼人自有淨智，便作是念：我本被毒箭，因被毒箭，則生極苦。我諸親屬見憐念愍傷，欲饒益安隱我故，卽呼拔箭金醫。箭金醫來，便以利刀為我開瘡；因開瘡時，復生極苦。既開瘡己，而求箭金；求箭金時，復生極苦。求得金已，卽便拔出；因拔出時，復生極苦。拔金出已， *覆瘡纏裹；因裹瘡時，復生極苦。我於拔箭金後，得力無患，不壞諸根，平復如故。
「『如是，尼 *乾！若汝等自有淨智：我為本有，我為本無，我為本作惡，為不作惡，我為爾所苦盡，為爾所苦不盡；若盡已，便得盡，卽於現世斷諸不善，得眾善法，修習作證。尼 *乾！汝等可得作是說：謂人所受皆因本作，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡；得苦盡已，則得苦邊。』我問如是，不見諸尼 *乾能答我言：『瞿曇！如是，不如是。』
「復次，我問諸尼 *乾曰：『若諸尼 *乾有上斷、上苦行，爾時諸尼 *乾生上苦耶？』彼答我言：『如是，瞿曇！』『若有中斷、中苦行，爾時諸尼 *乾生中苦耶？』彼答我言：『如是，瞿曇！』『若有下斷、下苦行，爾時諸尼 *乾生下苦耶？』彼答我言：『如是，瞿曇！』『是為諸尼 *乾有上斷、上苦行，爾時諸尼 *乾則生上苦；有中斷、中苦行，爾時諸尼 *乾則生中苦；有下斷、下苦行，爾時諸尼 *乾則生下苦。若使諸尼 *乾有上斷、上苦行，爾時諸尼 *乾止息上苦；有中斷、中苦行，爾時諸尼 *乾止息中苦；有下斷、下苦行，爾時諸尼 *乾止息下苦。若如是作、不如是作，止息極苦甚重苦者，當知諸尼 *乾卽於現世作苦。但諸尼 *乾為癡所覆，為癡所纏，而作是說：謂人所受皆因本作，若其故業因苦行滅，不造新者，則諸業盡；諸業盡已，則得苦盡；得苦盡已，則<note n="m19.46"/>得苦邊。』我問如是，不見諸尼 *乾能答我言：『瞿曇！如是，不如是。』
「復次，我問諸尼 *乾曰：『諸尼 *乾！若有樂報業，彼業寧可因斷、因苦行，轉作苦報耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！若有苦報業，彼業寧可因斷、因苦行，轉作樂報耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！若有現法報業<note n="m19.47"/>，彼業寧可因斷、因苦行，轉作後生報耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！若有後生報業<note n="m19.48"/>，彼業寧可因斷、因苦行，轉作現法報耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！若有不熟報業<note n="m19.49"/>，彼業寧可因斷、因苦行，轉作熟報耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！若有熟報業<note n="m19.50"/>，彼業寧可因斷、因苦行，轉作異耶？』彼答我言：『不也，瞿曇！』『諸尼 *乾！是為樂報業，彼業不可因斷、因苦行，轉作苦報。諸尼 *乾！苦報業，彼業不可因斷、因苦行，轉作樂報。諸尼 *乾！現法報業，彼業不可因斷、因苦行，轉作後生報。諸尼 *乾！後生報業，彼業不可因斷、因苦行，轉作現法報。諸尼 *乾！不熟業，彼業不可因斷、因苦行，轉作熟報。諸尼 *乾！熟報業，彼業不可因斷、因苦行、轉作異者。以是故，諸尼 *乾！虛<note n="m19.51"/>妄方便，空斷無獲。』
「彼諸尼 *乾便報我言：『瞿曇！我有尊師，名親子尼 *乾<note n="m19.52"/>，作如是說：諸尼 *乾！汝等若本作惡業，彼業皆可因此苦行而得滅盡；若今護身、口、意，因此不復更作惡業也。』我復問彼諸尼 *乾曰：『汝等信尊師親子尼 *乾，不疑惑耶？』彼答我言：『瞿曇！我信尊師親子尼 *乾，無有疑惑。』我復語彼諸尼 *乾曰：『有五種法現世二報，信、樂、聞<note n="m19.53"/>、念、見善觀。諸尼 *乾！人自有虛妄言，是可信、可樂、可聞、可念、可見善觀？』彼答我言：『如是，瞿曇！』我復語彼諸尼 *乾曰：『是虛妄言，何可信？何可樂？何可聞？何可念？何可善觀？謂人自有虛妄言，有信、有樂、有聞、有念、有善觀。』
「若諸尼 *乾作是說者，於如法中得五詰責，為可憎惡。云何為五？今此眾生所受苦樂重皆因本作，若爾者，諸尼 *乾等本作惡業。所以者何？因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂尼 *乾第一可僧惡。復次，眾生所受苦樂皆因合會，若爾者，諸尼*乾等本惡合會。所以者何？因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂尼 *乾第二可憎惡。復次，眾生所受苦樂皆因為命，若爾者，諸尼乾<note n="m19.54"/>等本惡為命。所以者何？因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂尼 *乾第三可憎惡。復次，眾生所受苦樂皆因見也，若爾者，諸<note n="m19.55"/>尼 *乾等本有惡見。所以者何？因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂尼 *乾第四可憎惡。復次，眾生所受苦樂皆因尊祐造，若爾者，諸尼 *乾等本惡尊祐。所以者何？因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂尼 *乾第五可憎惡。若諸尼 *乾因本所作惡業、惡合會、惡為命、惡見、惡尊祐，為惡尊祐所造；因彼故，諸尼 *乾於今受極重苦，是謂因彼事故，諸尼 *乾等為可憎惡。
「我所自知、自覺法為汝說者，若沙門、梵志，若天、魔、梵及餘世間皆無能伏，皆無能穢，皆無能制。云何我所自知、自覺法為汝說者，非為沙門、梵志，若天、魔、梵及餘世間所能伏、所能穢、所能制？若有比丘捨身不善業，修身善業；捨口、意不善業，修口、意善業，彼於未來苦，便自知我無未來苦，如法得樂而不棄捨。彼或欲斷苦因，行欲，或欲斷苦因，行捨欲<note n="m19.56"/>。彼若欲斷苦因，行欲者，卽修其行欲；已斷者，苦便得盡。彼若欲斷苦因，行捨欲者，卽修其行捨欲；已斷者，苦便得盡。若彼比丘便作是念：隨所為、隨所行，不善法生而善法滅；若自斷苦，不善法滅而善法生，我今寧可自斷其苦。便自斷苦、自斷苦已，不善法滅而善法生、不復斷苦。所以者何？比丘！本所為者，其義已成；若復斷苦，是處不然。
「比丘！猶如箭工用檢撓箭，其箭已直，不復用檢。所以者何？彼人本所為者，其事已成；若復用檢，是處不然。如是，比丘便作是念：隨所為、隨所行，不善法生而善法滅；若自斷苦，不善法滅而善法生，我今寧可自斷其苦。便自斷苦，自斷苦已，不善法滅而善法生，不復斷苦。所以者何？本所為者，其義已成；若復斷苦，是處不然。比丘！猶如有人愛念、染著、敬待彼女，然彼女人更與他語，共相問訊，往來止宿，其人因是身心生苦<note n="m19.57"/>惱，極憂慼耶？」
比丘答曰：「如是，世尊！」
「所以者何？其人於女愛念、染著，極相敬待，而彼女人更與他語，共相問訊，往來止宿，其人身心何得不生苦惱憂慼？比丘！若使其人而作是念：我唐愛念、敬待彼女，然彼女人更與他語，共相問訊，往來止宿，我今寧可因自苦自憂故，斷為彼<note n="m19.58"/>女愛念、染著耶？其人於後因自苦自憂故，便斷為 *彼女愛念、染著。若彼女人故與他語，共相問訊，往來止宿，其人於後，身心寧當復生苦惱，極憂慼耶？」
比丘答曰：「不也，世尊！」
「所以者何？其人於女無復愛念、染著之情。若彼女人故與他語，共相問訊，往來止宿，若使其人因此身心復生苦惱極憂慼者，是處不然。如是，比丘便作是念：隨所為、隨所行，不善法生而善法滅；若自斷其苦，不善法滅而善法生，我今寧可自斷其苦。便自斷苦，自斷苦已，不善法滅而善法生，不復斷苦。所以者何？本所為者，其義已成；若復斷苦，是處不然。
「彼復作是念：若有所因，斷其苦者，我便已斷，然我於欲猶故未斷，我今寧可求斷於欲。便求斷欲，彼為斷欲故，獨住<note n="m19.59"/>遠離，在無事處，或至樹下空安靜<note n="m19.60"/>處，山巖石室、露地穰積，或至林中，或在塚間。彼已在無事處，或至樹下空安 *靜處，敷尼師檀<note n="m19.61"/>，結跏<note n="m19.62"/>趺坐，正身正願，反念不向，斷除貪伺，心無有諍，見他財物諸生活具不起貪伺，欲令我得，彼於貪伺淨除其心。如是，瞋恚、睡眠、掉<note n="m19.63"/>悔，斷疑、度惑，於諸善法無有猶豫，彼於疑惑淨除其心。
「彼已斷此五蓋<note n="m19.64"/>、心穢、慧羸<note n="m19.65"/>、離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊<note n="m19.66"/>。彼得如是定，心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，趣向漏盡智通作證，彼便知此苦如真<note n="m19.67"/>，知此苦集<note n="m19.68"/>、知此苦滅、知此苦滅道如真，亦知此漏如真，知此漏 *集、知此漏滅、知此漏滅道如真。彼如是知、如是見已，則欲漏心解脫，有漏、無明漏心解脫。解脫已，便知解脫：生已盡，梵行已立，所作已辦<note n="m19.69"/>，不更受有，知如真。
「如來如是正心解脫，得五稱譽<note n="m19.70"/>，如法無諍，可愛可敬。云何為五？彼眾生者，所受苦樂皆因本作，若爾者，如來本有妙業，因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺<note n="m19.71"/>，是謂如來得第一稱譽。復次，眾生所受苦樂皆因合會，若爾者，如來本妙合會，因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺，是謂如來得第二稱譽。復次，眾生所受苦樂皆因為命，若爾者，如來本妙為命，因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺，是謂如來得第三稱譽。復次，眾生所受苦樂皆因見也，若爾者，如來本妙見，因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺，是謂如來得第四稱譽。復次，眾生所受苦樂皆因尊祐造，若爾者，如來本妙尊祐，因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺，是謂如來得第五稱譽。是謂如來本妙業、妙合會、妙為命、妙見、妙尊祐，為妙尊祐所造；因彼故，如來於今聖無漏樂，寂靜止息而得樂覺。以此事故，如來於今得五稱譽。
「有五因緣，心生憂苦。云何為五？淫欲纏者，因淫欲纏故，心生憂苦。如是，瞋恚、睡眠、 *掉悔、疑惑纏者，因疑惑纏故，心生憂苦，是謂五因緣，心生憂苦。有五因緣，心滅憂苦。云何為五？若淫欲纏者，因淫欲纏故，心生憂苦；除淫欲纏已，憂苦便滅。因淫欲纏，心生憂苦，於現法中而得究竟，無煩無熱，常住不變，是聖所知、聖所見。如是，瞋恚、睡眠、 *掉悔，若疑惑纏者，因疑惑纏故，心生憂苦；除疑惑纏已，憂苦便滅。因疑惑纏，心生憂苦，於現法中而得究竟，無煩無熱，常住不變，是聖所知、聖所見，是謂五因緣，心滅憂苦。
「復次，更有現法而得究竟，無煩無熱，常住不變，是聖所知、聖所見。云何更有現法而得究竟，無煩無熱，常住不變，是聖所知、聖所見？謂八支聖道──正見……乃至正定，是為八。是謂更有現法而得究竟，無煩無熱，常住不變，是聖所知、聖所見。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
尼 *乾經第九竟<note n="m19.72"/>（三千六百<note n="m19.73"/>）