<sid n="m26"/>　　（二六）中阿含<note n="m26.1"/>舍梨子相應品瞿尼師經<note n="m26.2"/>第六（初一日誦<note n="m26.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦蘭哆園。
爾時，瞿尼師<note n="m26.4"/>比丘亦遊王舍城，在無事室，調笑、憍慠，躁擾、喜忘，心如獼猴。瞿尼師比丘為少緣故，至王舍城。是時尊者舍梨子與比丘眾俱，中食已後，因小事故，集在講堂。瞿尼師比丘於王舍城所作已訖，往詣講堂。
尊者舍梨子遙見瞿尼師來已，因瞿尼師告諸比丘：「諸賢！無事比丘<note n="m26.5"/>行於無事，當學敬重而隨順觀<note n="m26.6"/>。諸賢！若無事比丘行於無事，多不敬重，不隨順觀者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多不敬重，不隨順觀。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學敬重，令隨順觀<note n="m26.7"/>。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學不調笑而不躁擾。諸賢！若無事比丘行於無事，多行調笑而躁擾者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多行調笑及於躁擾。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學不調笑，令不躁擾。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學不畜生論<note n="m26.8"/>。諸賢！若無事比丘行於無事，多畜生論者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多畜生論。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學不畜生論。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學不憍慠及少言說。諸賢！若無事比丘行於無事，多行憍慠，多言說者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多行憍慠及多言說。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學不憍穥及少言說。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學護諸根。諸賢！若無事比丘行於無事，多不護諸根者。則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多不護諸根。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學護諸根。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學食知止足。諸賢！若無事比丘行於無事，貪餘多食，不知足者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，貪餘多食，不知止足。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學食知止足。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學精進而不懈怠。諸賢！若無事比丘行於無事，多不精進而懈怠者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多不精進而反懈怠。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學精進而不懈怠。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學正念及正智也。諸賢！若無事比丘行於無事，多無正念，無正智者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，多無正念及無正智。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢？無事比丘行於無事，當學正念及正智也。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學知時及善時也，不早入村而行乞食，亦不<note n="m26.9"/>晚出。諸賢！若無事比丘行於無事，早入村邑而行乞食，又晚出者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，早入村邑而行乞食，又復晚出。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學知時及善時也。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學知坐及<note n="m26.10"/>善坐也，不逼長老坐，為小比丘訶<note n="m26.11"/>。諸賢！若無事比丘行於無事，逼長老坐，為小比丘訶者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，逼長老坐，為小比丘訶。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學知坐及善坐也。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學共論律、阿毘曇<note n="m26.12"/>。何以故？諸賢！無事比丘行於無事時，或有來問律、阿毘曇。諸賢！若無事比丘行於無事，不知答律、阿毘曇者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，不知答律及阿毘曇。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學共論律、阿毘曇。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學共論息解脫<note n="m26.13"/>，離色至無色定。何以故？諸賢！無事比丘行於無事時，或有來問息解脫，離色至無色定。諸賢！若無事比丘行於無事，不知答息解脫，離色至無色定者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，不知答息解脫，離色至無色定。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學共論息解脫，離色至無色定。
「諸賢！無事比丘行於無事，當學共論漏盡智通。何以故？諸賢！無事比丘行於無事時，或有來問漏盡智通。諸賢！若無事比丘行於無事，而不知答漏盡智通者，則致比丘訶數詰責：『此賢無事，何為行無事？所以者何？此賢無事，行於無事，而不知答漏盡智通。』若至眾中，亦致比丘訶數詰責。是故，諸賢！無事比丘行於無事，當學共論漏盡智通。」
是時，尊者大目揵連亦在眾中，尊者大目揵<note n="m26.14"/>連白曰：「尊者舍梨子！但無事比丘行於無事，應學如是法，非謂人間比丘耶<note n="m26.15"/>？」
尊者舍梨子答曰：「尊者大目揵<note n="m26.16"/>連！無事比丘行於無事，尚學如是法，況復人間比丘耶？」
如是二尊更相稱說，讚歎善哉！聞所說已，從座起去。
敬重、無調笑，不畜生論、慠，
護根、食知足，精進、正念智。
知時亦善坐，論律、阿毘曇，
及說息解脫<note n="m26.17"/>，漏盡通亦然。
瞿尼師經第六竟<note n="m26.18"/>（千七百四十字<note n="m26.19"/>）