<sid n="m24"/>　　（二四） *中阿含舍梨子相應品師子吼經<note n="m24.60"/>第四（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衞國，在勝林給孤獨園。
爾時，世尊與大比丘眾俱，於舍衛國而受夏坐<note n="m24.61"/>，尊者舍梨子亦遊舍衛國而受夏坐。於是，尊者舍梨子舍衛國受夏坐訖，過三月已，補治衣竟，攝衣持鉢，往詣佛所，稽首禮足，卻坐一面，白曰：「世尊！我於舍衛國受夏坐訖，世尊！我欲遊行人間<note n="m24.62"/>。」
世尊告曰：「舍梨子！汝去隨所欲，諸未度者當令得度，諸未脫者當令得脫，諸未般涅槃者令得般涅槃。舍梨子！汝去隨所欲。」
於是，尊者舍梨子聞佛所說，善受善持，卽從 *座起，稽首佛足，繞三匝而去。還至己房，收舉床座，攝衣持鉢，卽便出去遊行人間。
尊者舍梨子去後不久，有一梵行在於佛前犯相違法，白世尊曰：「今日尊者舍梨子輕慢我已，遊行人間。」
世尊聞已，告一比丘：「汝往舍梨子所，語舍梨子：『世尊呼汝。』『汝去不久，有一梵行在於我前犯相違法，而作是語：世尊！今日尊者舍梨子輕慢我已，遊行人間。』」
一比丘受教已，卽從 *座起，禮佛而去。於是，尊者阿難住世尊後執拂<note n="m24.63"/>侍佛。
一比丘去後不久，尊者阿難卽持戶鑰，遍至諸房，見諸比丘便作是語：「善哉！諸尊！速詣講堂，今尊者舍梨子當在佛前而師子吼。若尊者舍梨子所說甚深，息中之息，妙中之妙；如是說者，諸尊及我得聞此已，當善誦習，當善受持。」彼時，諸比丘聞尊者阿難語已，悉詣講堂。
爾時，一比丘往詣尊者舍梨子所，白曰：「世尊呼汝。『汝去不久，有一梵行在於我前犯相違法<note n="m24.64"/>，而作是語：世尊！今日尊者舍梨子輕慢我已，遊行人間。』」
於是，尊者舍梨子聞已，卽從 *座起，便還詣佛，稽首禮足，卻坐一面。佛便告曰：「舍梨子！汝去不久，有一梵行在於我前犯相違法，而作是語：『世尊！今日尊者舍梨子輕慢我已，遊行人間。』舍梨子！汝實輕慢一梵行已而遊人間耶？」
尊者舍梨子白曰：「世尊！若無身身念者<note n="m24.65"/>，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？世尊！猶截角牛<note n="m24.66"/>，至忍溫良，善調善御，從村至村，從巷至巷，所遊行處，無所侵犯。世尊！我亦如是，心如截角牛，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶旃陀羅子<note n="m24.67"/>而截兩手，其意至下，從村至村，從邑至邑，所遊行處，無所侵犯。世尊！我亦如是，心如截手旃陀羅子，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶若如地<note n="m24.68"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉受，地不以此而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如彼地，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶若如水<note n="m24.69"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉洗，水不以此而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如彼水，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶若如火<note n="m24.70"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉燒，火不以此而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如彼火，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間<note n="m24.71"/>成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶若如風<note n="m24.72"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉吹，風不以此而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如彼風，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶如掃箒<note n="m24.73"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉掃，掃<note n="m24.74"/>*箒不以此而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如掃箒，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶晡旃<note n="m24.75"/>尼<note n="m24.76"/>，淨與不淨，大便、小便、涕、唾悉拭，晡 *旃尼不以此故而有憎愛，不羞不慚，亦不愧恥。世尊！我亦如是，心如晡 *旃尼，無結無怨，無恚無諍，極廣甚<note n="m24.77"/>大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶如膏瓶處處裂破，盛滿膏已而著日中，漏遍漏津遍津<note n="m24.78"/>，若有目人<note n="m24.79"/>，來住一面，見此膏瓶處處裂破，盛滿膏已而著日中，漏遍漏津遍津。世尊！我亦如是，常觀此身九孔不淨，漏遍漏津遍津。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？
「世尊！猶如有一自喜<note n="m24.80"/>年少，沐浴澡洗，熏以塗香，著白淨衣，瓔珞自嚴，剃鬚治髮，頭冠華鬘。若以三屍──死蛇、死狗及以死人，青瘀膖脹，極臭爛壞，不淨流漫，繫著咽頸，彼懷羞慚，極惡穢之。世尊！我亦如是，常觀此身臭處不淨，心懷羞慚，極惡穢之<note n="m24.81"/>。世尊！若無身身念者，彼便輕慢於一梵行而遊人間。世尊！我善有身身念，我當云何輕慢一梵行而遊人間？」
於是，彼比丘卽從 *座起，稽首佛足，白世尊曰：「悔過！世尊！自首！善逝！如愚如癡，如不定，如不善。所以者何？謂我以虛妄言誣謗清淨梵行舍梨子比丘。世尊！我今悔過，願為受之，見已發露，後不更作<note n="m24.82"/>。」
世尊告曰：「如是，比丘！汝實如愚如癡，如不定，如不善。所以者何？謂汝以虛妄言空無真實，誣謗清淨梵行舍梨子比丘。汝能悔過，見已發露，後不更作；若有悔過，見已發露，後不更作者，如是長養於聖法、律則不衰退<note n="m24.83"/>。」
於是，佛告尊者舍梨子：「汝速受彼癡人悔過，莫令彼比丘卽於汝前頭破七分。」
尊者舍梨子卽為哀愍彼比丘故，便受悔過。
佛說如是，尊者舍梨子及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
師子吼經第四竟<note n="m24.84"/>（千九百七十七字<note n="m24.85"/>）