<sid n="m29"/>　　（二九）中阿含<note n="m29.1"/>舍梨子相應品大拘絺羅經<note n="m29.2"/>第九（初一日誦<note n="m29.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦<note n="m29.4"/>蘭哆<note n="m29.5"/>園。
爾時，尊者舍梨子則於晡時從燕<note n="m29.6"/>坐起，至尊者大拘絺羅<note n="m29.7"/>所，共相問訊，卻坐一面。
尊者舍梨子語尊者大拘絺羅：「我欲有所問，聽我問耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「尊者舍梨子！欲問便問，我聞已當思。」
尊者舍梨子問曰：「賢者大拘絺羅！頗有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨<note n="m29.8"/>，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知不善、知不善根。云何知不善？謂身惡行不善，口、意惡行不善，是謂知不善。云何知不善根？謂貪不善根，恚、癡不善根，是謂知不善根。尊者舍梨子！若有比丘如是知不善及不善根者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知善、知善根。云何知善？謂身妙行善，口、意妙行善，是謂知善。云何知善根？謂無貪善根，無恚、無癡善根，是謂知善根。尊者舍梨子！若有比丘如是知善，知善根者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知食如真，知食集<note n="m29.9"/>、知食滅、知食滅道如真。云何知食如真？謂有四食<note n="m29.10"/>，一者摶食麁、細<note n="m29.11"/>，二者更樂食<note n="m29.12"/>，三者意思食<note n="m29.13"/>，四者識食<note n="m29.14"/>，是謂知食如真。云何知食 *集如真？謂因愛便有食，是謂知食 *集如真。云何知食滅如真？謂愛滅食便滅，是謂知食滅如真。云何知食滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知食滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知食如真，知食 *集、知食滅、知食滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知漏如真，知漏 *集、知漏滅、知漏滅道如真。云何知漏如真？謂有三漏──欲漏、有漏、無明漏，是謂知漏如真。云何知漏*集如真？謂因無明便有漏，是謂知漏集如真。云何知漏滅如真？謂無明滅漏便滅，是謂知漏滅如真。云何知漏滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知漏滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知漏如真，知漏 *集、知漏滅、知漏滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知苦如真，知苦 *集、知苦滅、知苦滅道如真。云何知苦如真？謂生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎會苦、愛別離苦、所求不得苦、略五盛陰苦<note n="m29.15"/>，是謂知苦如真。云何知苦 *集如真？謂因老死便有苦，是謂知苦 *集如真。云何知苦滅如真？謂老死滅苦便滅，是謂知苦滅如真。云何知苦滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知苦滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知苦如真，知苦 *集、知苦滅、知苦滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘<note n="m29.16"/>知老死如真，知老死 *集、知老死滅、知老死滅道如真。云何知老？謂彼老耄頭白齒落，盛壯日衰，身曲腳戾，體重氣上，拄<note n="m29.17"/>杖而行，肌縮皮緩，皺如麻子，諸根毀熟，顏色醜惡，是名老也。云何知死？謂彼眾生、彼彼眾生種類，命終無常，死喪散滅，壽盡破壞，命根閉塞，是名死也。此說死前說老，是名老死，是謂知老死如真。云何知老死 *集如真？謂因生便有老死，是謂知老死 *集如真。云何知老死滅如真？謂生滅老死便滅，是謂知老死滅如真。云何知老死滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知老死滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知老死如真，知老死 *集、知老死滅、知老死滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知生如真，知生 *集、知生滅、知生滅道如真。云何知生如真？謂彼眾生、彼彼眾生種類，生則生，出則出，成則成，興起<note n="m29.18"/>五陰，已得命根，是謂知生如真。云何知生 *集如真？謂因有便有生，是謂知生 * 集如真。云何知生滅如真？謂有滅生便滅，是謂知生滅如真。云何知生滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知生滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知生如真，知生 *集、知生滅、知生滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知有如真，知有 *集、知有滅、知有滅道如真。云何知有如真？謂有三有──欲有、色有、無色有<note n="m29.19"/>，是謂知有如真。云何知有 *集如真？謂因受便有有，是謂知有 *集如真。云何知有滅如真？謂受滅有便滅，是謂知有滅如真。云何知有滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知有滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知有如真，知有 *集、知有滅、知有滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知受如真，知受 *集、知受滅、知受滅道如真。云何知受如真？謂有四受<note n="m29.20"/>──欲受、戒受、見受、我受，是謂知受如真。云何知受 *集如真？謂因愛便有受，是謂知受 *集如真。云何知受滅如真？謂愛滅受便滅，是謂知受滅如真。云何知受滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知受滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知受如真，知受 *集、知受滅、知受滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知愛如真，知愛 *集、知愛滅、知愛滅道如真。云何知愛如真？謂有三愛──欲愛、色愛、無色愛，是謂知愛如真。云何知愛*集如真？謂因覺便有愛，是謂知愛 *集如真。云何知愛滅如真？謂覺滅愛便滅，是謂知愛滅如真。云何知愛滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知愛滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知愛如真，知愛 *集、知愛滅、知愛滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知覺如真，知覺 *集、知覺滅、知覺滅道如真。云何知覺如真？謂有三覺──樂覺、苦覺、不苦不樂覺<note n="m29.21"/>，是謂知覺如真。云何知覺 *集如真？謂因更樂便有覺，是謂知覺 *集如真。云何知覺滅如真？謂更樂滅覺便滅，是謂知覺滅如真。云何知覺滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知覺滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知覺如真，知覺 *集、知覺滅、知覺滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知更樂如真，知更樂 *集、知更樂滅、知更樂滅道如真。云何知更樂如真？謂有三更樂──樂更樂、苦更樂、不苦不樂更樂<note n="m29.22"/>，是謂知更樂如真。云何知更樂 *集如真？謂因六處便有更樂，是謂知更樂 *集如真。云何知更樂滅如真？謂六處滅更樂便滅，是謂知更樂滅如真。云何知更樂滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知更樂滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知更樂如真，知更樂 *集、知更樂滅、知更樂滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知六處如真，知六處 *集、知六處滅、知六處滅道如真。云何知六處如真？謂眼處，耳、鼻、舌、身、意處，是謂知六處如真。云何知六處 *集如真？謂因名色<note n="m29.23"/>便有六處，是謂知六處 *集如真。云何知六處滅如真？謂名色滅六處便滅，是謂知六處滅如真。云何知六處滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知六處滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知六處如真，知六處 *集、知六處滅、知六處滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知名色如真，知名色 *集、知名色滅、知名色滅道如真。云何知名？謂四非色陰<note n="m29.24"/>為名。云何知色？謂四大<note n="m29.25"/>及四大造為色<note n="m29.26"/>。此說色，前說名，是為名色，是謂知名色如真。云何知名色 *集如真？謂因識便有名色，是謂知名色 *集如真。云何知名色滅如真？謂識滅名色便滅，是謂知名色滅如真。云何知名色滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知名色滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知名色如真，知名色 *集、知名色滅、知名色滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知識如真，知識 *集、知識滅、知識滅道如真。云何知識如真？謂有六識──眼識，耳、鼻、舌、身、意識，是謂知識如真。云何知識 *集如真？謂因行便有識，是謂知識 *集如真。云何知識滅如真？謂行滅識便滅，是謂知識滅如真。云何知識滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知識滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知識如真，知識 *集、知識滅、知識滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！頗更有事因此事，比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法耶？」
答曰：「有也，尊者舍梨子！謂有比丘知行如真，知行 *集、知行滅、知行滅道如真。云何知行如真？謂有三行──身行、口行、意行，是謂知行如真。云何知行 *集如真？謂因無明便有行，是謂知行 *集如真。云何知行滅如真？謂無明滅行便滅，是謂知行滅如真。云何知行滅道如真？謂八支聖道，正見……乃至正定為八，是謂知行滅道如真。尊者舍梨子！若有比丘如是知行如真，知行 *集、知行滅、知行滅道如真者，是謂比丘成就見，得正見，於法得不壞淨，入正法中。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」尊者舍梨子歎已，歡喜奉行！
尊者舍梨子復問曰：「賢者大拘絺羅！若有比丘無明已盡，明已生，復作何等？」
尊者大拘絺羅答曰：「尊者舍梨子！若有比丘無明已盡，明已生，無所復作。」
尊者舍梨子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者大拘絺羅。」
如是，彼二尊更互說義，各歡喜奉行，從座<note n="m29.27"/>起去。
大拘絺羅經第九竟<note n="m29.28"/>（四千七十七字<note n="m29.29"/>）