　　（二八） *中阿含舍梨子相應品教化病經<note n="m28.43"/>第八（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衞國，在勝林給孤獨園。
爾時，長者給孤獨<note n="m28.44"/>疾病危篤，於是，長者給孤獨告一使人：「汝往詣佛，為我稽首禮世尊足，問訊世尊：聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？作如是語：『長者給孤獨稽首佛足，問訊世尊，聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？』汝既為我問訊佛已，往詣尊者舍梨子所，為我稽首禮彼足已，問訊尊者：聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？作如是語：『長者給孤獨稽首尊者舍梨子足，問訊尊者，聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？尊者舍梨子！長者給孤獨疾病極困，今至危篤，長者給孤獨至心欲見尊者舍梨子，然體至羸乏，無力可來詣尊者舍梨子所。善哉！尊者舍梨子！為慈愍故，願往至長者給孤獨家。』」
於是，使人受長者給孤獨教已，往詣佛所，稽首禮足，卻住一面，白曰：「世尊！長者給孤獨稽首佛足，問訊世尊：『聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？』」
爾時，世尊告使人曰：「令長者給孤獨安隱快樂，令天及人、阿修羅<note n="m28.45"/>、揵塔惒<note n="m28.46"/>、羅剎<note n="m28.47"/>及餘種種身安隱快樂。」
於是，使人聞佛所說，善受善持，稽首佛足，繞三匝而去。往詣尊者舍梨子所，稽首佛足，卻坐一面，白曰：「尊者舍梨子！長者給孤獨稽首尊者舍梨子足，問訊尊者：『聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？』尊者舍梨子！長者給孤獨疾病極困，今至危篤，長者給孤獨至心欲見尊者舍梨子，然體至羸乏，無力可來詣尊者舍梨子所。善哉！尊者舍梨子！為慈愍故，往詣長者給孤獨家。」
尊者舍梨子卽為彼故，默然而受。於是，使人知尊者舍梨子默然受已，卽從 *座起，稽首作禮，繞三匝而去。
尊者舍梨子過夜平旦，著衣持鉢，往詣長者給孤獨家。長者給孤獨遙見尊者舍梨子來，見已，便欲從床而起。
尊者舍梨子見彼長者欲從床起，便止彼曰：「長者莫起！長者莫起！更有餘床，我自別坐。」
尊者舍梨子卽坐其床，坐已，問曰：「長者所患今復何似？飲食多少？疾苦轉損，不至增耶？」
長者答曰：「所患至困，飲食不進，疾苦但增而不覺損。」
尊者舍梨子告曰：「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫成就不信，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者今日無有不信，唯有上信。長者因上信故，或滅苦痛，生極快樂；因上信故，或得斯陀含<note n="m28.48"/>果，或阿那含<note n="m28.49"/>果，長者本已得須陀洹<note n="m28.50"/>。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因惡戒故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有惡戒，唯有善戒。長者因善戒故，或滅苦痛，生極快樂；因善戒故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因不多聞，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無不多聞，唯有多聞。長者因多聞故，或滅苦痛，生極快樂；因多聞故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因慳貪故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有慳貪，唯有惠施。長者因惠施故，或滅苦痛，生極快樂；因惠施故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因惡慧故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有惡慧，唯有善慧。長者因善慧故，或滅苦痛，生極快樂；因善慧故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因邪見故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有邪見，唯有正見。長者因正見故，或滅苦痛，生極快樂；因正見故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因邪志故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有邪志，唯有正志。長者因正志故，或滅苦痛，生極快樂；因正志故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因邪解故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有邪解，唯有正解。長者因正解故，或滅苦痛，生極快樂；因正解故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因邪脫故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有邪脫，唯有正脫。長者因正脫故，或滅苦痛，生極快樂；因正脫故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
「長者莫怖！長者莫怖！所以者何？若愚癡凡夫因邪智故，身壞命終，趣至惡處，生地獄中；長者無有邪智，唯有正智。長者因正智故，或滅苦痛，生極快樂；因正智故，或得斯陀含果，或阿那含果，長者本已得須陀洹。
於是，長者病卽得差<note n="m28.51"/>，平復如故，從臥起坐，歎尊者舍梨子曰：「善哉！善哉！為病說法，甚奇！甚特！尊者舍梨子！我聞教化病法，苦痛卽滅，生極快樂。尊者舍梨子！我今病差，平復如故。尊者舍梨子！我往昔時，少有所為，至王舍城寄宿一長者家<note n="m28.52"/>。時，彼長者明當飯佛及比丘眾<note n="m28.53"/>。時，彼長者過夜向曉，教敕兒孫、奴使、眷屬：『汝等早起，當共嚴辦。』彼各受教，共設廚宰，供辦餚饌、種種腆美，長者躬自敷置高座，無量嚴飾。
「尊者舍梨子！我既見已，便作是念：今此長者為婚姻事？為迎婦節會？為請國王？為呼大臣？為作齋會施設大施耶？尊者舍梨子！我既念已，便問長者：『汝為婚姻事？為迎婦節會？為請國王？為呼大臣？為作齋會施設大施耶？』時，彼長者而答我曰：『吾無婚姻事，亦不迎婦，不為節會，不請國王及呼大臣，但為齋會施設大施，明當飯佛及比丘眾。』
「尊者舍梨子！我未曾聞佛名，聞已舉身毛竪，卽復問曰：『長者說佛，何名為佛？』時，彼長者而答我曰：『君不聞乎？有釋種子捨釋宗族，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，得無上等正覺，是名為佛。』我復問曰：『長者說眾，何名為眾？』時，彼長者復答我曰：『有若干姓異名族<note n="m28.54"/>，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、從佛學道，是名為眾。此佛及眾，吾之所請。』尊者舍梨子！我𣈳復問彼長者曰：『世尊於今為在何處？我欲往見。』時，彼長者復答我曰：『世尊今在此王舍城竹林迦<note n="m28.55"/>蘭哆園，欲往隨意。』
「尊者舍梨子！我作是念：若速曉者，疾往見佛。尊者舍梨子！我時至心欲往見佛，卽於其夜生晝明想<note n="m28.56"/>，便從長者家出，往至城息門。是時，城息門中有二直士，一直初夜，外客使入，不令有礙；一直後夜，若客使出，亦不作礙。尊者舍梨子！我復作是念：夜尚未曉，所以者何？城息門中有二直士，一直初夜，外客使入，不令有礙；一直後夜，若客使出，亦不作礙。尊者舍梨子！出城息門，出外不久，明滅還暗<note n="m28.57"/>。尊者舍梨子！我便恐怖，舉身毛竪：『莫令人、非人來觸嬈我！』
「時，城息門而有一天，從王舍城至竹林 *迦蘭哆園，光明普照，來語我言：『長者莫怖！長者莫怖！所以者何？我本前世是汝朋友，名密<note n="m28.58"/>器，年少極相愛念。長者！我本昔時往詣尊者大目 *揵連所，稽首禮足，卻坐一面。尊者大目 *揵連為我說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為我說法，勸發渴仰，成就歡喜已，賜三自歸，見授五戒。長者！我因三歸，受持五戒，身壞命終，生四天<note n="m28.59"/>王天住此城息門中。長者速去！長者速去！去實勝住。』彼天勸我而說頌曰：
『得馬百臣女，車百滿珍寶；
往詣佛一步，不當十六分。
白象百最上，金銀鞍勒被；
往詣佛一步，不當十六分。
女百色端正，瓔珞花嚴身；
往詣佛一步，不當十六分。
轉輪王所敬，玉<note n="m28.60"/>女寶第一；
往詣佛一步，不當十六分。』
「天說頌已，而復勸曰：『長者速去！長者速去！去實勝住。』尊者舍梨子！我復作是念：佛尊祐德，法及比丘眾亦尊祐德。所以者何？乃至於天，亦欲使見。尊者舍梨子！我因此光明往至竹林 *迦蘭哆園。爾時，世尊夜其向旦，從禪室出，露地經行而待於我。尊者舍梨子！我遙見佛端正姝好，猶星中月，光耀<note n="m28.61"/>暐曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調御，息心靜默。見已歡喜，前詣佛所，接足作禮，隨佛經行，以長者法說頌問訊：
『世尊寐安隱，至竟眠快耶？
如梵志滅度，以不染於欲，
捨離一切願，逮得至安隱，
心除無煩熱，自樂歡喜眠。』
「於是，世尊卽便往至經行道頭，敷尼師檀<note n="m28.62"/>，結跏<note n="m28.63"/>趺坐。尊者舍梨子！我禮佛足，卻坐一面，世尊為我說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為我說法，勸發渴仰，成就歡喜已，如諸佛法，先說端正法，聞者歡悅，謂：說施、說戒、說生天法，毀呰欲為災患，生死為穢，稱歎無欲為妙道品白淨。世尊為我說如是法已，佛知我有歡喜心、具足心、柔軟心、堪耐心、昇上心、一向心、無疑心，無蓋心，有能有力，堪受正法，謂如諸佛所說正要，世尊卽為我說苦、集<note n="m28.64"/>、滅、道。尊者舍梨子！我卽於坐中見四聖諦苦、 *集、滅、道，猶如白素易染為色，我亦如是，卽於坐中見四聖諦苦、 *集、滅、道。
「尊者舍梨子！我已見法得法，覺白淨法，斷疑度惑，更無餘尊，不復從他，無有猶豫，已住果證，於世尊法得無所畏，卽從 *座起，為佛作禮：『世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。』尊者舍梨子！我卽叉手白曰：『世尊！願受我請，於舍衛國而受夏坐及比丘眾！』時，佛問我：『汝名何等？舍衛國人呼汝云何？』我卽答曰：『我名須達哆，以我供給諸孤獨者，是故舍衛國人呼我為給孤獨。』爾時，世尊復問我曰：『舍衛國中有房舍未？』我復答曰：『舍衛國中無有房舍。』爾時，世尊而告我曰：『長者當知，若有房舍，比丘可得往來，可得住止。』我復白曰：『唯然，世尊！我當如是為起房舍，比丘可得往來，於舍衛國可得住止，唯願世尊差一佐<note n="m28.65"/>助！』爾時，世尊卽差尊者舍梨子，遣尊者舍梨子令見佐助。
「我於爾時聞佛所說，善受善持，卽從座<note n="m28.66"/>起，為佛作禮，繞三匝而去。於王舍城所作已訖，與尊者舍梨子俱往至舍衛國。不入舍衛城亦不歸家，便於城外周遍行地，為於何處往來極好，晝不喧鬧，夜則寂靜，無有蚊虻，亦無蠅蚤，不寒不熱，可立房舍施佛及眾？尊者舍梨子！我時唯見童子勝<note n="m28.67"/>園往來極好，晝不喧鬧，夜則寂靜，無有蚊虻，亦無蠅蚤，不寒不熱。我見此已，便作是念：唯此處好，可立房舍施佛及眾。
「尊者舍梨子！我於爾時入舍衛國，竟不還家，便先往詣童子勝所，白曰：『童子！可賣此園持與我耶？』爾時，童子便語我曰：『長者當知，吾不賣園。』如是，再三白曰：『童子！可賣此園持與我耶？』爾時，童子亦復再三而語我曰：『吾不賣園，至億億布滿。』我卽白曰：『童子今已決斷價數，但當取錢。』尊者舍梨子！我與童子或言斷價，或言不斷，大共<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#35356;</span>訟<note n="m28.68"/>，卽便俱往至舍衛國大決斷處判論此事。時，舍衛國大決斷人語童子勝曰：『童子已自決斷價數，但當取錢。』
「尊者舍梨子！我卽入舍衞國，還家取錢，以象馬車舉負輦載，出億億布地，少處未遍。尊者舍梨子！我作是念：當取何藏，不大不小，可此餘處持來布滿？時，童子勝便語我曰：『長者若悔，錢自相歸，園地還吾。』我語童子：『實不悔也，但自思念：當取何藏，不大不小，可此餘處持來滿耳？』時，童子勝便作是念：佛必大尊，有大德祐；法及比丘眾亦必大尊，有大德祐。所以者何？乃令長者施設大施，輕財乃爾，吾今寧可卽於此處造立門屋施佛及眾。
「時，童子勝便語我曰：『長者且止！莫復出錢布此處也，吾於此處造立門屋施佛及眾。』尊者舍梨子！我為慈愍故，卽以此處與童子勝。尊者舍梨子！我卽於此夏起十六大屋<note n="m28.69"/>、六十拘絺<note n="m28.70"/>，尊者舍梨子時見佐助<note n="m28.71"/>。然尊者舍梨子說教化病法，甚奇！甚特！我聞此教化病法已，極重疾苦卽得除愈，生極快樂。尊者舍梨子！我今無病，極得安隱，願尊者舍梨子於此飯食！」
時，尊者舍梨子默然受請。於是長者知尊者舍梨子默然受已，卽從座<note n="m28.72"/>起，自行澡水，以極美淨妙種種豐饒食噉含消，手自斟酌，令得充滿。食訖，舉器行澡水竟，敷一小床，別坐聽法。長者坐已，尊者舍梨子為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，從 *座起去。
是時，世尊無量大眾前後圍繞而為說法，世尊遙見尊者舍梨子來，告諸比丘：「舍梨子比丘聰慧、速慧、捷慧、利慧、廣慧、深慧、出要慧、明達慧、辯才慧，舍梨子比丘成就實慧。所以者何？我所略說四種須陀洹<note n="m28.73"/>，舍梨子比丘為長者給孤獨十種廣說來。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
教化病經第八竟<note n="m28.74"/>（三千八百九十八字<note n="m28.75"/>）
中阿含經卷第六（八千九百六十九字<note n="m28.76"/>）（ *初一日誦<note n="m28.77"/>）