　　（三五） *中阿含未曾有法品阿 *修羅經<note n="m35.104"/>第四（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊鞞蘭若<note n="m35.105"/>，在黃蘆<note n="m35.106"/>園。
爾時，婆羅邏<note n="m35.107"/>阿 *修羅王、牟梨遮阿 *修羅子，色像巍巍，光耀暐曄，夜將向旦，往詣佛所，禮世尊足，卻住<note n="m35.108"/>一面。
世尊問曰：「婆羅 *邏！大海中阿 *修羅無有衰退阿 *修羅壽、阿 *修羅色、阿*修羅樂、阿 *修羅力？諸阿 *修羅樂大海中耶？」
婆羅 *邏阿 *修羅王、牟梨遮阿 *修羅子答曰：「世尊！我大海中諸阿 *修羅無有衰退於阿 *修羅壽、阿 *修羅色、阿 *修羅樂、阿 *修羅力，諸阿 *修羅樂大海中。」
世尊復問曰：「婆羅 *邏！大海中有幾未曾有法，令諸阿 *修羅見已樂中？」
婆羅 *邏！答曰︰「世尊！我大海中有八未曾有法，令諸阿 *修羅見已樂中。云何為八？世尊！我大海從下至上，周迴漸廣，均調轉上，以成於岸，其水常滿，未曾流出。世尊！若我大海從下至上，周迴漸廣，均調轉上，以成於岸，其水常滿，未曾流出者，是謂我大海中第一未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海潮未曾失時。世尊！若我大海潮未曾失時者，是謂我大海中第二未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海水甚深無底，極廣無邊。世尊！若我大海甚深無底，極廣無邊者，是謂我大海中第三未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海水鹹，皆同一味。世尊！若我大海水鹹，皆同一味者，是謂我大海中第四未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海中多有珍寶，無量<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29853;</span><note n="m35.109"/>異，種種珍琦，充滿其中。珍寶名者，謂金、銀、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、螺璧、珊瑚、琥<note n="m35.110"/>珀、馬瑙<note n="m35.111"/>、<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29767;</span>瑁、赤石、琁珠。世尊！若我大海中多有珍寶，無量  *<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29853;</span>異，種種珍琦，充滿其中。珍寶名者，謂金、銀、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、螺璧、珊瑚、 *琥珀、 *馬瑙、<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29767;</span>瑁、赤石、琁珠者，是謂我大海中第五未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海中大神所居。大神名者，謂阿 *修羅、乾<note n="m35.112"/>塔惒、羅剎、魚摩竭<note n="m35.113"/>、龜、鼉、婆留泥、帝麑、帝麑伽<note n="m35.114"/>羅、提帝麑伽羅。復次，大海中甚奇！甚特！眾生身體有百由延，有二百由延，有<note n="m35.115"/>三百由延，有至七百由延，身皆居海中。世尊！若大海中大神所居。大神名者，謂阿 *修羅、 *乾塔惒、羅剎、魚摩竭、龜、鼉、婆留泥、帝麑<note n="m35.116"/>、帝麑伽羅<note n="m35.117"/>、提帝麑伽羅<note n="m35.118"/>。復次，大海中甚奇！甚特！眾生身體有百由延，有二百由延，有三百由延，有至七百由延，身皆居海中者，是謂我大海中第六未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海清淨，不受死屍，若有命終者，過夜風便吹著岸上。世尊！若我大海清淨，不受死屍，若有命終者，過夜風便吹著岸上者，是謂我大海中第七未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。
「復次，世尊！我大海閻浮洲中有五大河<note n="m35.119"/>，一曰恒伽，二曰搖尤那，三曰舍牢浮，四曰阿夷羅婆提，五曰摩企，悉入大海，既入中已，各捨本名，皆曰大海。世尊！若我大海閻浮洲中有五大河，一曰恒伽，二曰搖尤那，三曰舍牢浮，四曰阿夷羅婆提，五曰摩企，悉入大海，既入中已，各捨本名，皆曰大海者，是謂我大海中第八未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。世尊！是謂我大海中第八未曾有法，諸阿 *修羅見已樂中。世尊！於佛正法、律中有幾未曾有法，令諸比丘見已樂中？」
世尊答曰：「婆羅 *邏！我正法、律中亦有八未曾有法，令諸比丘見已樂中。云何為八？婆羅 *邏！如大海從下至上，周迴漸廣，均調轉上，以成於岸，其水常滿，未曾流出，婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，漸作漸學，漸盡漸教。婆羅 *邏！若我正法、律中漸作漸學，漸盡漸教者，是謂我正法、律中第一未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海潮，未曾失時，婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆 *私施設禁戒，諸族姓子乃至命盡，終不犯戒。婆羅 *邏！若我正法、律中為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆 *私施設禁戒，諸族姓子乃至命盡，終不犯戒者，是謂我正法、律中第二未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海水，甚深無底，極廣無邊，婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，諸法甚深，甚深無底，極廣無邊。婆羅 *邏！若我正法、律中諸法甚深，甚深無底，極廣無邊者，是謂我正法、律中第三未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海水鹹，皆同一味，婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，無欲為味，覺味、息味及道味。婆羅 *邏！若我正法、律中無欲為味，覺味、息味及道味者，是謂我正法、律中第四未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海中多有珍寶，無量 *<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29853;</span>異，種種珍琦，充滿其中。珍寶名者，謂金、銀、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、螺璧、珊瑚、 *琥珀、*馬瑙、<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29767;</span>瑁、赤石、琁珠。婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，多有珍寶，無量  *<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29853;</span>異，種種珍琦，充滿其中。珍寶名者，謂四念處<note n="m35.120"/>、四正勤<note n="m35.121"/>、四如意足<note n="m35.122"/>、五根<note n="m35.123"/>、五力<note n="m35.124"/>、七覺支<note n="m35.125"/>、八支聖道。婆羅 *邏！若我正法、律中多有珍寶，無量 *<span style="font-size: 12.0pt; font-family: hzk1 ys; mso-hansi-font-family: Foreign1; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA">&#29853;</span>異，種種珍琦，充滿其中。珍寶名者，謂四念處、四正 *勤、四如意足、五根、五力、七覺支、八支聖道者，是謂我正法、律中第五未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海中大神所居。大神名者，謂阿 *修羅、 *乾塔惒、羅剎、魚摩竭、龜、鼉、婆留泥、帝麑、帝麑伽羅、提帝麑伽羅。復次，大海中甚奇！甚特！眾生身體有百由延，有二百由延，有三百由延，有至七百由延，身皆居海中，婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，聖眾大神皆居其中。大神名者，謂阿羅訶、向阿羅訶、阿那含、向阿那含、斯陀含、向斯陀含、須陀洹、向須陀洹。婆羅 *邏！若我正法、律中聖眾大神皆居其中。大神名者，謂阿羅訶、向阿羅訶、阿那含、向阿那含、斯陀含、向斯陀含、須陀洹、向須陀洹者，是謂我正法、律中第六未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海清淨，不受死屍，若有命終者，過夜風便吹著岸上。婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，聖眾清淨，不受死屍<note n="m35.126"/>，若有不精進人惡生，非梵行稱梵行，非沙門稱沙門，彼雖隨<note n="m35.127"/>在聖眾之中，然去聖眾遠，聖眾亦復去離彼遠。婆羅 *邏！若我正法、律中聖眾清淨，不受死屍，若有不精進人惡生，非梵行稱梵行，非沙門稱沙門，彼雖 *隨在聖眾之中，然去聖眾遠，聖眾亦復去離彼遠者，是謂我正法、律中第七未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「復次，婆羅 *邏！如大海閻浮洲中有五大河，一曰恒伽，二曰搖尤那，三曰舍牢浮，四曰阿夷羅婆提，五曰摩企，悉入大海，既入中已，各捨本名，皆曰大海。婆羅 *邏！我正法、律亦復如是，剎利種族姓子，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，彼捨本名，同曰沙門；梵志種、居士種、工師種族姓子，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，彼捨本名，同曰沙門。婆羅 *邏！若我正法、律中剎利種族姓子剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，彼捨本名，同曰沙門；梵志種、居士種、工師種族姓子，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，彼捨本名，同曰沙門者，是謂我正法、律中第八未曾有法，令諸比丘見已樂中。
「婆羅 *邏！是謂正法、律中有八未曾有法，令諸比丘見已樂中。婆羅 *邏！於意云何？若我正法、律中有八未曾有法，若汝大海中有八未曾有法，此二種未曾有法，何者為上、為勝、為妙、為最？」
婆羅 *邏白曰：「世尊！我大海中有八未曾有法，不及如來八未曾有法，不如千倍萬倍，不可比，不可喻，不可稱，不可數，但世尊八未曾有法為上、為勝、為妙、為最！世尊！我今<note n="m35.128"/>自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，婆羅 *邏阿 *修羅王及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
阿 *修羅經第四竟<note n="m35.129"/>（二千三百六十二字<note n="m35.130"/>）
中阿含經卷第八（一萬六百五十八字<note n="m35.131"/>）（初一日誦<note n="m35.132"/>）