　　（三八） *中阿含未曾有法品郁伽長者經<note n="m38.39"/>（上<note n="m38.40"/>）第七（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊鞞舍離<note n="m38.41"/>，住大林中。
爾時，郁伽長者<note n="m38.42"/>唯婦女侍從，在諸女前從鞞舍離出。於鞞舍離大林中間唯作女妓，娛樂如王。於是郁伽長者飲酒大醉，捨諸婦女，至大林中。郁伽長者飲酒大醉，遙見世尊在林樹間，端正姝好，猶星中月，光耀<note n="m38.43"/>暐曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調御，息心靜默。彼見佛已，卽時醉醒。郁伽長者醉既醒已，便往詣佛，稽首禮足，卻坐一面。
爾時，世尊為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜，無量方便為彼說法。勸發渴仰，成就歡喜已，如諸佛法先說端正法，聞者歡悅。謂說施、說戒、說生天法，毀呰欲為災患<note n="m38.44"/>，生死為穢，稱歎無欲為妙，道品白淨。世尊為彼說如是法已，佛知彼有歡喜心、具足心、柔軟心、堪耐心、勝<note n="m38.45"/>上心、一向心、無疑心、無蓋心<note n="m38.46"/>，有能、有力堪受正法，謂如諸佛說正法要<note n="m38.47"/>。世尊卽為彼說苦、集<note n="m38.48"/>、滅、道，彼時郁伽長者卽於坐<note n="m38.49"/>中見四聖諦苦、 *集、滅、道。猶如白素，易染為色，郁伽長者亦復如是，卽於坐中見四聖諦苦、 *集、滅、道。
於是，郁伽長者已見法得法，覺白淨法，斷疑度惑，更無餘尊，不復從他，無有猶豫，已住果證，於世尊法得無所畏，卽從座<note n="m38.50"/>起，為佛作禮，白曰：「世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。世尊！我從今日，從世尊自盡形壽，梵行<note n="m38.51"/>為首，受持五戒。」
郁伽長者從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒已，稽首佛足，繞三匝而去。還歸其家，卽集諸婦人<note n="m38.52"/>，集已，語曰：「汝等知不？我從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒。汝等欲得住於此者，便可住此，行施作福；若不欲住者，各自還歸；若汝欲得嫁者，我當嫁汝。」
於是，最大夫人白郁伽長者：「若尊從佛自盡形壽，梵行為首，受持五戒者，便可以我與彼某甲。」
郁伽長者卽為呼彼人，以左手執大夫人臂，右手執金澡罐<note n="m38.53"/>，語彼人曰：「我今以大夫人與汝作婦。」
彼人聞已，便大恐怖，身毛皆竪，白郁伽長者：「長者欲殺我耶？長者<note n="m38.54"/>欲殺我耶？」
長者答曰：「我<note n="m38.55"/>不殺汝，然我從佛自盡形壽，梵行為首，受持五戒，是故我以最大夫人與汝作婦耳。」郁伽長者已與大夫人，當與、與時都無悔心。
是時，世尊無量百千大眾圍繞，於中咨嗟稱歎郁伽長者：「郁伽長者有八未曾有法。」
於是，有一比丘過夜平旦，著衣持鉢，往詣郁伽長者家。郁伽長者遙見比丘來，卽從 *座起，偏袒著衣，叉手向比丘白曰：「尊者善來！尊者久不來此，願坐此床。」彼時，比丘卽坐其床，郁伽長者禮比丘足，卻坐一面。
比丘告曰：「長者！汝有善利，有大功德。所以者何？謂世尊為汝無量百千大眾圍繞，於中咨嗟稱歎：『郁伽長者有八未曾有法。』長者！汝有何法？」
郁伽長者答比丘曰：「尊者！世尊初不說異，然我不知世尊為何因說，但尊者聽，謂我有法。一時，世尊遊鞞舍離，住大林中。尊者！我於爾時唯婦女侍從，我最在前出鞞舍離，於鞞舍離大林中間唯作女妓，娛樂如王。尊者！我於爾時飲酒大醉，捨諸婦女，至大林中。尊者！我時大醉，遙見世尊在林樹間，端正姝好，猶星中月，光*耀暐曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調御，息心靜默。我見佛已，卽時醉醒。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我醉醒已，便往詣佛，稽首禮足，卻坐一面。世尊為我說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為我說法，勸發渴仰，成就歡喜已，如諸佛法先說端正法，聞者歡悅，謂說施、說戒、說生天法，毀呰欲為災患，生死為穢，稱歎無欲為妙，道品白淨。世尊為我說如是法已，佛知我有歡喜心、具足心、柔軟心、堪耐心、 *勝上心、一向心、無疑心、無蓋心，有能、有力堪受正法，謂如諸佛說正法要。世尊𣈳為我說苦、 *集、滅、道，我爾時卽於 *坐中見四聖諦苦、*集、滅、道，猶如白素，易染為色。尊者！我亦如是，卽於 *坐中見四聖諦苦、 *集、滅、道。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我見法得法，覺白淨法，斷疑度惑，更無餘尊，不復從他，無有猶豫，已住果證，於世尊法得無所畏。尊者！我爾時卽從 *座起，稽首佛足：『世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。世尊！我從今日，從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒。』尊者！若我從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒，未曾知己犯戒。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我爾時從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒已，稽首佛足，繞三匝而去。還歸其家，集諸婦女，集已，語曰：『汝等知不？我從世尊自盡形壽，梵行為首，受持五戒。汝等欲得住於此者，便可住此，行施作福；若不欲住者，各自還歸；若汝欲得嫁者，我當嫁汝。』於是，最大夫人來白我曰：『若尊從佛自盡形壽，梵行為首，受持五戒者，便可以我與彼某甲。』尊者！我爾時卽為呼彼人，以左手執大夫人臂，右手執金澡 *罐，語彼人曰：『我今以大夫人與汝作婦。』彼人聞已，便大恐怖，身毛皆竪，而白我曰：『長者欲殺我耶？長者欲殺我耶？』尊者！我語彼曰：『不欲殺汝，然我從佛自盡形壽，梵行為首，受持五戒，是故我以最大夫人與汝作婦耳。』尊者！我已與大夫人，當與、與時都無悔心。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我詣眾園<note n="m38.56"/>時，若初見一比丘，便為作禮；若彼比丘經行者，我亦隨經行；若彼坐者，我亦於一面坐。坐已聽法，彼尊為我說法，我亦為彼尊說法；彼尊問我事，我亦問彼尊事；彼尊答我事，我亦答彼尊事。尊者！我未曾憶輕慢上中下長老上尊比丘。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我在比丘眾行布施時，天住虛空而告我曰：『長者！此是阿羅訶，此是向阿羅訶，此是阿那含，此是向阿那含，此是斯陀含，此是向斯陀含，此是須陀洹，此是向須陀洹，此精進，此不精進。尊者！我施比丘眾時，未曾憶有分別意。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！我在比丘眾行布施時，有天住虛空中而告我曰：『長者！有如來、無所著、等正覺、世尊善說法，如來聖眾<note n="m38.57"/>善趣向。』尊者！我不從彼天信，不從彼欲樂，不從彼所聞，但我自有淨智，知有如來、無所著、等正覺、世尊善說法，如來聖眾善趣向。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「尊者！我不但有是法，復次，尊者！謂佛所說五下分結，貪欲、瞋恚、身見、戒取、疑，我見此五，無一不盡令縛我還此世間，入於胎中。尊者！我有是法。」
比丘歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
郁伽長者白比丘曰：「願尊在此食！」
比丘為郁伽長者故，默然受請。郁伽長者知彼比丘默然受已，卽從 *座起，自行澡水，以極淨美種種豐饒食噉含消，自手斟酌，令得飽滿。食訖收器，行澡水竟，持一小床，別坐聽法。比丘為長者說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，從 *座起去，往詣佛所，稽首禮足，卻坐一面，謂與郁伽長者本所共論，盡向佛廣<note n="m38.58"/>說。
於是，世尊告諸比丘<note n="m38.59"/>：「我以是故，咨嗟稱歎郁伽長者有八未曾有法。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
郁伽長者經（上<note n="m38.60"/>）第七竟<note n="m38.61"/>（二千三百二十九字<note n="m38.62"/>）