<sid n="m39"/>　　（三九） *中阿含未曾有法品郁伽長者經<note n="m39.63"/>（下<note n="m39.64"/>）第八（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛般涅槃後不久，眾多上尊長老比丘遊鞞舍離，在獼猴水邊高樓臺觀。
爾時，郁伽長者施設如是大施，謂與遠來客食，與行人、病人、瞻病者食，常設粥食，常設飯食，供給守僧園人，常請二十眾食，五日都請比丘眾食，施設如是大施。復於海中有一舶船，載滿貨還，價直百千，一時沒失。眾多上尊長老比丘聞郁伽長者施設如是大施，謂與遠來客食，與行人、病人、瞻病者食，常設粥食，常設飯食，供給守僧園人，常請二十眾食，五日都請比丘眾食。聞已共作是議：「諸賢！誰能往語郁伽長者：『長者可止！勿復布施！長者後自當知。』彼作是念：尊者阿難是佛侍者，受世尊教，佛所稱譽及諸智梵行人。尊者阿難能<note n="m39.65"/>往語郁伽長者：『長者可止！勿復布施！長者後自當知。』諸賢！我等共往詣尊者阿難所，說如此事。」
於是，眾多上尊長老比丘往詣尊者阿難所，共相問訊，卻坐一面，語曰：「賢者阿難知不？郁伽長者施設如是大施，謂與遠來客食，與行人、病人、瞻病者食，常設粥食，常設飯食，供給守僧園人，常請二十眾食，五日都請比丘眾食，施設如是大施。復於海中有一舶船，載滿貨還，價直百千，一時沒失。我等共作是議：『誰能往語郁伽長者而作是語：長者可止！勿復布施！長者後自當知。』復作是念：尊者阿難是佛侍者，受世尊教，佛所稱譽及諸智梵行人。尊者阿難能往語郁伽長者：『長者可止！勿復布施！長者後自當知。』賢者阿難可往詣郁伽長者而語彼曰：『長者可止！勿復布施！長者後自當知。』」
尊者阿難白諸長老上尊比丘曰：「諸尊！郁伽長者其性嚴整，若我自為語者，儻能致大不喜。諸尊！我為誰語？」
諸長老上尊比丘答曰：「賢者！稱比丘眾語，稱比丘眾語已，彼無所言。」尊者阿難便默然受諸長老上尊比丘命。於是，諸長老上尊比丘知尊者阿難默然許已，卽從*座起，繞尊者阿難，各自還去。
尊者阿難過夜平旦，著衣持鉢，往詣郁伽長者家。郁伽長者遙見尊者阿難來，卽從 *座起，偏袒著衣，叉手向尊者阿難，白曰：「善來尊者阿難！尊者阿難久不來此，願坐此床。」尊者阿難卽坐其床，郁伽長者禮尊者阿難足，卻坐一面。
尊者阿難告曰：「長者知不？長者施設如是大施，與遠來客食，與行人、病人、瞻病者食，常設粥食，常設飯食，供給守僧園人，常請二十眾食，五日都請比丘眾食，施設如是大施。復於海中有一舶船，載滿貨還，價直百千，一時沒失。長者可止！勿復布施！長者後自當知。」
長者白曰：「尊者阿難！為是誰語？」
尊者阿難答曰：「長者！我宣比丘眾語。」
長者白曰：「若尊者阿難宣比丘眾語者，無所復論；若自語者，或能致大不喜。尊者阿難！若我如是捨與，如是惠施，一切財物皆悉竭盡，但使我願滿，如轉輪王<note n="m39.66"/>願。」
尊者阿難問曰：「長者云何轉輪王願？」
長者答曰：「尊者阿難！村中貧人作是念：令我於村中最富。卽是彼願。村中富人作是念：令我於邑中最富。卽是彼願。邑中富人作是念：令我於城中最富。卽是彼願。城中富人作是念：令我於城中作宗正<note n="m39.67"/>。卽是彼願。城中宗正作是念：令我作國相<note n="m39.68"/>。卽是彼願。國相作是念：令我作小王。卽是彼願。小王作是念：令我作轉輪王。卽是彼願。轉輪王作是念：令我如族姓子所為，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，謂無上梵行訖，令我於現法中自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦<note n="m39.69"/>，不更受有，知如真。卽是彼願。尊者阿難！若我如是捨與，如是惠施，一切財物皆悉竭盡，但使我願滿，如轉輪王願。尊者阿難！我有是法。」
尊者阿難歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！<note n="m39.70"/>」
「復次，尊者阿難！我不但有是法，尊者阿難！我詣僧園時，若初見一比丘，便為作禮；若彼比丘經行者，我亦隨經行；若彼坐者，我亦於一面坐。坐已聽法，彼尊為我說法，我亦為彼尊說法；彼尊問<note n="m39.71"/>我事，我亦問彼尊事；彼尊答我事，我亦答彼尊事。尊者阿難！我未曾憶輕慢上中下長老上尊比丘。尊者阿難！我有是法。」
尊者阿難歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚 *特！」
「復次，尊者阿難！我不但有是法，尊者阿難！我在比丘眾行布施時，天住虛空而告我曰：『長者！此是阿羅訶，此是向阿羅訶，此是阿那含，此是向阿那含，此是斯陀含，此是向斯陀含，此是須陀洹，此是向須陀洹，此是<note n="m39.72"/>精進，此不精進。』尊者阿難！我施比丘眾時未曾憶有分別意。尊者阿難！我有是法。」
尊者阿難歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「復次，尊者阿難！我不但有是法，尊者阿難！我在比丘眾行布施時，天住虛空而告我曰：『長者！有如來、無所著、等正覺、世尊善說法，如來聖眾善趣向。』我不從彼天信，不從彼欲樂，不從彼所聞，但我自有淨智，知有如來、無所著、等正覺、世尊善說法，如來聖眾善趣向。尊者阿難！我有是法。」
尊者阿難歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
「復次，尊者阿難！我不但有是法，尊者阿難！我離欲、離惡不善之法……至得第四禪成就遊<note n="m39.73"/>。尊者阿難！我有是法。」
尊者阿難歎曰：「長者！若有是法，甚奇！甚特！」
於是，郁伽長者白曰：「尊者阿難！願在此食。」
尊者阿難為郁伽長者故，默然受請。郁伽長者知尊者阿難默然受已，卽從 *座起，自行澡水，以極淨美種種豐饒食噉含消，自手斟酌，令得飽滿。食訖收器，行澡水已，取一小床，別坐聽法。尊者阿難為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，從 *座起去。
尊者阿難所說如是，郁伽長者聞尊者阿難所說，歡喜奉行！
郁伽長者經（下<note n="m39.74"/>）第八竟<note n="m39.75"/>（一千七百四十八字<note n="m39.76"/>）