<sid n="m40"/>　　（四○） *中阿含未曾有法品手長者經<note n="m40.77"/>（上<note n="m40.78"/>）第九（初一日誦<note n="m40.79"/>）
我聞如是：
一時，佛遊阿邏鞞伽邏，在惒林中<note n="m40.80"/>。
爾時，手長者<note n="m40.81"/>與五百大長者俱，往詣佛所，稽首禮足，卻坐一面。五百長者亦禮佛足，卻坐一面。
世尊告曰：「手長者！汝今有此極大眾，長者！汝以何法攝此大眾？」
彼時手長者白曰：「世尊！謂有四事攝<note n="m40.82"/>，如世尊說，一者惠施，二者愛言，三者以利，四者等利。世尊！我以此攝於大眾，或以惠施，或以愛言，或以利，或以等利。」
世尊歎曰：「善哉！善哉！手長者！汝能以如法攝於大眾，又以如門攝於大眾，以如因緣攝於大眾。手長者！若過去有沙門、梵志以如法攝大眾者，彼一切卽此四事攝於中或有餘<note n="m40.83"/>。手長者！若有未來沙門、梵志以如法攝大眾者，彼一切卽此四事攝於中或有餘。手長者！若有現在沙門、梵志以如法攝大眾者，彼一切卽此四事攝於中或有餘。」
於是，世尊為手長者說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，默然而住。於是，手長者佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結跏<note n="m40.84"/>趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
爾時，三十三天集在法堂，咨嗟稱歎手長者：「諸賢！手長者有大善利，有大功德。所以者何？彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從座<note n="m40.85"/>起，為佛作禮，繞三匝<note n="m40.86"/>而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結跏<note n="m40.87"/>趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。」
於是，毘沙門<note n="m40.88"/>大天王色像巍巍，光 *耀暐曄，夜將向旦，往詣手長者家，告曰：「長者！汝有善利，有大功德。所以者何？今三十三天為長者集在法堂，咨嗟稱歎：『手長者有大善利，有大功德。所以者何？諸賢！彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。』」
是時，手長者默然不語，不觀、不視毘沙門大天王。所以者何？以尊重定、守護定故。
爾時，世尊於無量百千眾中，咨嗟稱歎手長者：「手長者有七未曾有法。彼手長者，我為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為我作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「今三十三天為彼集在法堂，咨嗟稱歎：『手長者有大善利，有大功德。所以者何？諸賢！彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。』
「今毘沙門大天王色像巍巍，光耀<note n="m40.89"/>暐曄，夜將向旦，詣手長者家，告曰：『長者！汝有善利，有大功德。所以者何？今三十三天為長者集在法堂，咨嗟稱歎：手長者有大善利，有大功德。所以者何？諸賢！彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。』」
於是，有一比丘過夜平旦，著衣持鉢，往詣手長者家。手長者遙見比丘來，卽從*座起，叉手向比丘白曰：「尊者善來！尊者久不來此，願坐此床。」彼時比丘卽坐其床，手長者禮比丘足，卻坐一面。
比丘告曰：「長者！汝有善利，有大功德。所以者何？世尊為汝於無量百千眾中，咨嗟稱歎手長者：『手長者有七未曾有法。手長者我為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從座<note n="m40.90"/>起，為我作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「『今三十三天為彼集在法堂，咨嗟稱歎：手長者有大善利，有大功德。所以者何？諸賢！彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「『於是，毘沙門大天王色像巍巍，光 *耀暐曄，夜將向旦，詣手長者家，告曰：長者！汝有善利，有大功德。所以者何？今三十三天為手長者集在法堂，咨嗟稱歎：手長者有大善利，有大功德。所以者何？諸賢！彼手長者，佛為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從 *座起，為佛作禮，繞三匝而去。還歸其家，到外門已，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜。中門、內門及入在內，若有人者盡為說法，勸發渴仰，成就歡喜已，昇堂敷床，結 *跏趺坐，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。是時，手長者默然不語，亦不觀視毘沙門大天王。所以者何？以尊重定、守護定故。』」
於是，手長者白比丘曰：「尊者！是時無白衣<note n="m40.91"/>耶？」
比丘答曰：「無白衣也。」又問曰：「若有白衣者，當有何咎？」
長者答曰：「尊者！或有不信世尊語者，彼當長夜不義不忍，生極惡處，受苦無量；若有信佛語者，彼因此事故，便能尊重恭敬禮事我，尊者！我亦不欲令爾也。尊者！願在此食。」
彼比丘為手長者故，默然受請。手長者知彼比丘默然受已，卽從 *座起，自行澡水，以極淨美種種豐饒食噉含消，自手斟酌，令得飽滿。食訖收器，行澡水已，取一小床，別坐聽法。彼比丘為手長者說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，從 *座起去，往詣佛所，稽首禮足，卻坐一面，謂與手長者本所共論盡向佛說。
於是，世尊告諸比丘：「我以是故，稱說手長者有七未曾有法。復次汝等當知，手長者復有第八未曾有法：手長者無求無欲。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
手長者經（上<note n="m40.92"/>）第九竟<note n="m40.93"/>（二千六百五十八字<note n="m40.94"/>）