　　（五九） *中阿含王相應品三十二相經<note n="m59.9"/>第二（初一日誦<note n="m59.10"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衞國，在勝林給孤獨園。
爾時，諸比丘於中食後集坐講堂，共論此事：「諸賢！甚奇！甚特！大人成就三十二相，必有二處真諦不虛：若在家者，必為轉輪王，聰明智慧，有四種軍，整御天下，由己自在，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是為七<note n="m59.11"/>。千子具足，顏貌端正，勇猛無畏，能伏他眾。彼必統
領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安樂<note n="m59.12"/>。若剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，必得如來、無所著、等正覺，名稱流布，周聞十方。」
爾時，世尊在於燕坐，以淨天耳出過於人，聞諸比丘於中食後集坐講堂，共論此事：「諸賢！甚奇！甚特！大人成就三十二相，必有二處真諦不虛：若在家者，必為轉輪王，聰明智慧，有四種軍，整御天下，由己自在，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是為 *七。千子具足，顏貌端正，勇猛無畏，能伏他眾。彼必統領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安樂。若剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，必得如來、無所著、等正覺，名稱流布，周聞十方。」
世尊聞已，則於晡時<note n="m59.13"/>從燕坐起，往詣講堂比丘眾前敷座而坐，問諸比丘：「汝等今日共論何事集坐講堂？」
時，諸比丘白曰：「世尊！我等今日集坐講堂共論此事：『諸賢！甚奇！甚特！大人成就三十二相，必有二處真諦不虛：若在家者，必為轉輪王，聰明智慧，有四種軍，整御天下，由己自在，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是為 *七。千子具足，顏貌端正，勇猛無畏，能伏他眾
。彼必統領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安樂。若剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，必得如來、無所著、等正覺，名稱流布，周聞十方。』世尊！我等共論如此事故集坐講堂。」
於是，世尊告曰：「比丘！汝等欲得從如來聞三十二相耶？謂大人所成，必有二處真諦不虛：若在家者，必為轉輪王，聰明智慧，有四種軍，整御天下，由己自在，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是為 *七。千子具足，顏貌端正，勇猛無畏，能伏他眾。彼必統領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安樂。若剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，必得如來、無所著、等正覺，名稱流布，周聞十方。」
時，諸比丘聞已，白曰：「世尊！今正是時。善逝！今正是時。若世尊為諸比丘說三十二相者，諸比丘聞已當善受持。」
世尊告曰：「諸比丘！諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」時，諸比丘受教而聽。
佛言：「大人足安平立<note n="m59.14"/>，是謂大人大人之相。復次，大人足下生輪<note n="m59.15"/>，輪有千輻，一切具足，是謂大人大人之相。復次，大人足指纖長<note n="m59.16"/>，是謂大人大人之相。復次，大人足周正直<note n="m59.17"/>，是謂大人大人之相。復次，大人足跟踝後兩邊平滿<note n="m59.18"/>，是謂大人大人之相。復次，大人足兩踝<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a002-5.bmp')">[;mso-bidi-language:AR-SA">月</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">*</span>;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">庸]</span></a></font><note n="m59.19"/>，是謂大人大人之相。復次，大人身毛上向<note n="m59.20"/>，是謂大人大人之相。復次，大人手足網縵<note n="m59.21"/>，猶如鴈王，是謂大人大人之相。復次，大人手足極妙柔弱軟敷<note n="m59.22"/>，猶兜羅華，是謂大人大人之相。復次，大人肌皮軟細<note n="m59.23"/>，塵水不著，是謂大人大人之相。
「復次，大人一一毛；一一毛者，身一孔一毛<note n="m59.24"/>生，色若紺青，如螺右旋，是謂大人大人之相。復次，大人鹿足<a href="javascript:newWindow('images/1b059-1.bmp')"><font color="#000080">[專*腸]</font></a><note n="m59.25"/>，猶如鹿王，是謂大人大人之相。復次，大人陰馬藏<note n="m59.26"/>，猶良馬王，是謂大人大人之相。復次，大人身形圓好，猶如<note n="m59.27"/>尼拘類樹<note n="m59.28"/>，上下圓相稱，是謂大人大人之相。復次，大人身不阿曲；身不曲者，平立伸<note n="m59.29"/>手以摩其膝<note n="m59.30"/>，是謂大人大人之相。復次，大人身黃金色<note n="m59.31"/>，如紫磨金，是謂大人大人之相。復次，大人身七處滿<note n="m59.32"/>；七處滿者，兩手、兩足、兩肩及頸，是謂大人大人之相。復次，大人其上身大，猶如師子<note n="m59.33"/>，是謂大人大人之相。復次，大人師子頰車<note n="m59.34"/>，是謂大人大人之相。
「復次，大人脊背平直<note n="m59.35"/>，是謂大人大人之相。復次，大人兩肩上連，通頸平滿<note n="m59.36"/>，是謂大人大人之相。復次，大人四十齒牙、平齒、不踈齒、白齒<note n="m59.37"/>、通味第一味，是謂大人大人之相。復次，大人梵音可愛，其聲猶如加羅毘伽<note n="m59.38"/>，是謂大人大人之相。復次，大人廣長舌<note n="m59.39"/>；廣長舌者，舌從口出遍覆其面，是謂大人大人之相。復次，大人承淚處滿<note n="m59.40"/>，猶如牛王，是謂大人大人之相。復次，大人眼色紺
青<note n="m59.41"/>，是謂大人大人之相。復次，大人頂有肉髻<note n="m59.42"/>，團圓相稱，髮螺右旋，是謂大人大人之相。復次，大人眉間生毛，潔白右縈<note n="m59.43"/>，是謂大人大人之相。
「諸比丘！大人成就此三十二相<note n="m59.44"/>，必有二處真諦不虛：若在家者，必為轉輪王，聰明智慧，有四種軍，整御天下，由己自在，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是<note n="m59.45"/>為 *七。千子具足，顏貌端正，勇猛無畏，能伏他眾。彼必統領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安樂。若剃除髮鬚，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，必得如來、無所著、等正覺，名稱流布，周聞十方。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
三十二相經第二竟<note n="m59.46"/>（千六百八字<note n="m59.47"/>）