　　（五二） *中阿含習相應品食經<note n="m52.73"/>（上<note n="m52.74"/>）第十一（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衞國，在勝林給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有愛者，其本際不可知：本無有愛，然今生有愛。便可得知：所因有愛。有愛者，則有食<note n="m52.75"/>，非無食。何謂有愛食？答曰：『無明為食。』無明亦有食，非無食。何謂無明食？答曰：『五蓋為食。』五蓋亦有食，非無食。何謂五蓋食？答曰：『三惡行為食。』三惡行亦有食，非無食。何謂三惡行食？答曰：『不護諸根為食。』
「不護諸根亦有食，非無食。何謂不護諸根食？答曰：『不正念、不正智為食。』不正念、不正智亦有食，非無食。何謂不正念、不正智食？答曰：『不正思惟為食。』不正思惟亦有食，非無食。何謂不正思惟食？答曰：『不信為食。』不信亦有食，非無食。何謂不信食？答曰：『聞惡法為食。』聞惡法亦有食，非無食。何謂聞惡法食？答曰：『親近惡知識為食。』親近惡知識亦有食，非無食。何謂親近惡知識食？答曰：『惡人為食。』
「是為具<note n="m52.76"/>惡人已，便具親近惡知識；具親近惡知識已，便具聞惡法；具聞惡法已，便具生不信；具生不信已，便具不正思惟；具不正思惟已，便具不正念、不正智；具不正念、不正智已，便具不護諸根；具不護諸根已，便具三惡行；具三惡行已，便具五蓋；具五蓋已，便具無明；具無明已，便具有愛。如是此有愛展轉具成。
「大海亦有食，非無食。何謂大海食？答曰：『大河為食。』大河亦有食，非無食。何謂大河食？答曰：『小河為食。』小河亦有食，非無食。何謂小河食？答曰：『大川為食。』大川亦有食，非無食。何謂大川食？答曰：『小川為食。』小川亦有食，非無食。何謂小川食？答曰：『山巖溪㵎、平澤為食。』山巖溪㵎、平澤亦有食，非無食。何謂山巖溪㵎、平澤食？答曰：『雨為食。』有時大雨，大雨已，則山巖溪㵎、平澤水滿；山巖溪㵎、平澤水滿已，則小川滿；小川滿已，則大川滿；大川滿已，則小河滿；小河滿已，則大河滿；大河滿已，則大海滿。如是彼大海展轉成滿，如是有愛亦有食，非無食。
「何謂有愛食？答曰：『無明為食。』無明亦有食，非無食。何謂無明食？答曰：『五蓋為食。』五蓋亦有食，非無食。何謂五蓋食？答曰：『三惡行為食。』三惡行亦有食，非無食。何謂三惡行食？答曰：『不護諸根為食。』不護諸根亦有食，非無食。何謂不護諸根食？答曰：『不正念、不正智為食。』不正念、不正智亦有食，非無食。何謂不正念、不正智食？答曰：『不正思惟為食。』不正思惟亦有食，非無食。何謂不正思惟食？答曰：『不信為食。』不信亦有食，非無食。何謂不信食？答曰：『聞惡法為食。』聞惡法亦有食，非無食。何謂聞惡法食？答曰：『親近惡知識為食。』親近惡知識亦有食，非無食。何謂親近惡知識食？答曰：『惡人為食。』
「是為具惡人已，便具親近惡知識；具親近惡知識已，便具聞惡法；具聞惡法已，便具生不信；具生不信已，便具不正思惟；具不正思惟已，便具不正念、不正智；具不正念、不正智已，便具不護諸根；具不護諸根已，便具三惡行；具三惡行已，便具五蓋；具五蓋已，便具無明；具無明已，便具有愛。如是此有愛展轉具成。
「明、解脫亦有食，非無食。何謂明、解脫食？答曰：『七覺支為食。』七覺支亦有食，非無食。何謂七覺支食？答曰：『四念處為食。』四念處亦有食，非無食。何謂四念處食？答曰：『三妙行為食。』三妙行亦有食，非無食。何謂三妙行食？答曰：『護諸根為食。』護諸根亦有食，非無食。何謂護諸根食？答曰：『正念、正智為食。』正念、正智亦有食，非無食。何謂正念、正智食？答曰：『正思惟為食。』正思惟亦有食，非無食。何謂正思惟食？答曰：『信為食。』信亦有食，非無食。何謂信食？答曰：『聞善法為食。』聞善法亦有食，非無食。何謂聞善法食？答曰：『親近善知識為食。』親近善知識亦有食，非無食。何謂親近善知識食？答曰：『善人為食。』
「是為具善人已，便具親近善知識；具親近善知識已，便具聞善法；具聞善法已，便具生信；具生信已，便具正思惟；具正思惟已，便具正念、正智；具正念、正智已，便具護諸根；具護諸根已，便具三妙行；具三妙行已，便具四念處；具四念處已，便具七覺支；具七覺支<note n="m52.77"/>已，便具明、解脫。如是此明、解脫展轉具成。
「大海亦有食，非無食。何謂大海食？答曰：『大河為食。』大河亦有食，非無食。何謂大河食？答曰：『小河為食。』小河亦有食，非無食。何謂小河食？答曰：『大川為食。』大川亦有食，非無食。何謂大川食？答曰：『小川為食。』小川亦有食，非無食。何謂小川食？答曰：『山巖溪㵎、平澤為食。』山巖溪㵎、平澤亦有食，非無食。何謂山巖溪㵎、平澤食？答曰：『雨為食。』有時大雨，大雨已，則山巖溪㵎、平澤水滿；山巖溪㵎、平澤水滿已，則小川滿；小川滿已，則大川滿；大川滿已，則小河滿；小河滿已，則大河滿；大河滿已，則大海滿。如是彼大海展轉成滿。
「如是明、解脫亦有食，非無食。何謂明、解脫食？答曰：『七覺支為食。』七覺支亦有食，非無食。何謂七覺支食？答曰：『四念處為食。』四念處亦有食，非無食。何謂四念處食？答曰：『三妙行為食。』三妙行亦有食，非無食。何謂三妙行食？答曰：『護諸根為食。』護諸根亦有食，非無食。何謂護諸根食？答曰：『正念、正智為食。』正念、正智亦有食，非無食。何謂正念、正智食？答曰：『正思惟為食。』正思惟亦有食，非無食。何謂正思惟食？答曰：『信為食。』信亦有食，非無食。何謂信食？答曰：『聞善法為食。』聞善法亦有食，非無食。何謂聞善法食？答曰：『親近善知識為食。』親近善知識亦有食，非無食。何謂親近善知識食？答曰：『善人為食。』
「是為具善人已，便具親近善知識；具親近善知識已，便具聞善法；具聞善法已，便具生信；具生信已，便具正思惟；具正思惟已，便具正念、正智；具正念、正智已，便具護諸根；具護諸根已，便具三妙行；具三妙行已，便具四念處；具四念處已，便具七覺支；具七覺支已，便具明、解脫。如是此明、解脫展轉具成。
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
食經（上<note n="m52.78"/>）第十一竟<note n="m52.79"/>（一千八百三十<note n="m52.80"/>三字<note n="m52.81"/>）