　　（五六） *中阿含習相應品彌醯經<note n="m56.97"/>第十五（ *初一日誦）
我聞如是：
一時，佛遊摩竭陀國<note n="m56.98"/>，在闍鬪村莽木<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a><note n="m56.99"/>窟。
爾時，尊者彌醯<note n="m56.100"/>為奉侍者。於是，尊者彌醯過夜平旦，著衣持鉢，入闍鬪村而行乞食。乞食已竟，往至金鞞<note n="m56.101"/>河邊，見地平正，名好<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林；金鞞河水極妙可樂，清泉徐流，冷暖和適。見已歡喜，便作是念：此地平正，名好<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林；金鞞河水極妙可樂，清泉徐流，冷暖和適。若族姓子欲學斷者，當於此處<note n="m56.102"/>；我亦有所斷，寧可在此靜處學斷耶？
於是，彌醯食訖，中後攝<note n="m56.103"/>衣鉢已，澡洗手足，以尼師檀<note n="m56.104"/>著於肩上，往詣佛所，稽首禮足，卻住一面，白曰：「世尊！我今平旦著衣持鉢，入闍鬪村而行乞食。乞食已竟，往至金鞞河邊，見地平正，名好<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林；金鞞河水極妙可樂，清泉徐流，冷暖和適。我見喜已，便作是念：此地平正，名好<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林；金鞞河水極妙可樂，清泉徐流，冷暖和適。若族姓子欲學斷者，當於此處；我亦有所斷，寧可在此靜處學斷耶？世尊！我今欲往至彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林靜處學斷。」
爾時，世尊告曰：「彌醯！汝今知不？我獨無人，無有侍者，汝可小住，須比丘來為吾侍者，汝便可去，至彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林靜處而學。」
尊者彌醯乃至再三白曰：「世尊！我今欲往至彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林靜<note n="m56.105"/>處學斷。」
世尊亦復再三告曰：「彌醯！汝今知不？我獨無人，無有侍者，汝可小住，須比丘來為吾侍者，汝便可去，至彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林 *靜處而學。」
彌醯復白曰：「世尊無為無作，亦無所觀。世尊！我有為有作而有所觀。世尊！我至彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林靜處學斷。」
世尊告曰：「彌醯！汝欲求斷者，我復何言？彌醯汝去，隨意所欲。」於是，尊者彌醯聞佛所說，善受善持而善誦習，卽禮佛足，繞三匝而去。詣彼<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林，入林中已，至一樹下，敷尼師 *檀，結跏<note n="m56.106"/>趺坐。
尊者彌醯住<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林中便生三惡不善之念：欲念、恚念及與害念<note n="m56.107"/>。彼由此故便念世尊。於是，彌醯則於晡時從 *燕坐起，往詣佛所，稽首禮足，卻住一面，白曰：「世尊！我至<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>林，於靜處坐便生三惡不善之念：欲念、恚念及與害念。我由此故便念世尊。」
世尊告曰：「彌醯！心解脫未熟，欲令熟者有五習法。云何為五？彌醯！比丘者，自善知識與善知識俱，善知識共和合。彌醯！心解脫未熟，欲令熟者，是謂第一習法。復次，彌醯！比丘者，修習禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纎芥罪，常懷畏怖，受持學戒。彌醯！心解脫未熟，欲令熟者，是謂第二習法。復次，彌醯！比丘者，謂所可說聖有義，令心柔軟，使心無蓋，謂說戒、說定、說慧、說解脫、說解脫知見、說漸損、說不樂聚會、說少欲、說知足、說斷、說無欲、說滅、說 *燕坐、說緣起，得如是比沙門所說，具得，易不難得。彌醯！心解脫未熟，欲令熟者，是謂第三習法。復次，彌醯！比丘者，常行精進，斷惡不善，修諸善法，恒自起意，專一堅固，為諸善本，不捨方便。彌醯！心解脫未熟，欲令熟者，是謂第四習法。復次，彌醯！比丘者，修行智慧，觀興衰法，得如是智，聖慧明達，分別曉了，以正盡苦。彌醯！心解脫未熟，欲令熟者，是謂第五習法。
「彼有此五習法已，復修四法。云何為四？修惡露<note n="m56.108"/>，令斷欲；修慈，令斷恚；修息出息入<note n="m56.109"/>，令斷亂念；修無常想，令斷我慢。彌醯！若比丘自善知識與善知識俱，善知識共和合，當知必修習禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纎芥罪，常懷畏怖，受持學戒。彌醯！若比丘自善知識與善知識俱，善知識共和合，當知必得所可說聖有義，令心柔軟，使心無蓋，謂說戒、說定、說慧、說解脫、說解脫知見、說漸損、說不樂聚會、說少欲、說知足、說斷、說無欲、說滅、說 *燕坐、說緣起，得如是比沙門所說，具得，易不難得。
「彌醯！若比丘自善知識與善知識俱，善知識共和合，當知必行精進，斷惡不善，修諸善法，恒自起意，專一堅固，為諸善本，不捨方便。彌醯！若比丘自善知識與善知識俱，善知識共和合，當知必行智慧，觀興衰法，得如此智，聖慧明達，分別曉了，以正盡苦。彌醯！若比丘自善知識與善知識俱，善知識共和合，當知必修惡露，令斷欲；修慈，令斷恚；修息出息入，令斷亂念；修無常想，令斷我慢。彌醯！若比丘得無常想者，必得無我想。彌醯！若比丘得無我想者，便於現法斷一切我慢，得息、滅、盡、無為、涅槃。」
佛說如是，尊者彌醯及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
彌醯經第十五竟<note n="m56.110"/>（千三百二十三字<note n="m56.111"/>）