　　（六八）中阿含<note n="m68.63"/>王相應品大善見王經<note n="m68.64"/>第十一<note n="m68.65"/>（ *第二小土城誦）
我聞如是：
一時，佛遊拘尸城<note n="m68.66"/>，住惒跋單力士<note n="m68.67"/>娑羅林中。
爾時，世尊最後欲取般涅槃時，告曰：「阿難！汝往至雙娑羅樹<note n="m68.68"/>間，可為如來北首敷床，如來中夜當般涅槃。」
尊者阿難受如來教，卽詣雙樹，於雙樹間而為如來北首敷床。敷床已訖，還詣佛所，稽首禮足，卻住一面，白曰：「世尊！已為如來於雙樹間北首敷床，唯願世尊自當知時！」於是，世尊將尊者阿難至雙樹間，四疊鬱多羅僧以敷床上，襞僧伽梨<note n="m68.69"/>作枕，右脇而臥，足足相累，最後欲取般涅槃。
時，尊者阿難執拂侍佛，尊者阿難叉手向佛，白曰：「世尊！更有餘大城，一名瞻波，二名舍衛，三名鞞舍離，四名王舍城，五名波羅㮈<note n="m68.70"/>，六名加<note n="m68.71"/>維羅衛<note n="m68.72"/>，世尊不於彼般涅槃，何故正在此小土城？諸城之中此最為下。」
是時，世尊告曰：「阿難！汝莫說此為小土城，諸城之中此最為下。所以者何？乃<note n="m68.73"/>過去時，此拘尸城名拘尸<note n="m68.74"/>王城，極大豐樂，多有人民。阿難！拘尸王城長十二由延，廣七由延。阿難！造立樓櫓，高如一人，或二、三、四……至高七人。阿難！拘尸王城於外周匝有壍七重，其壍則以四寶塼壘──金、銀、琉璃及水精。其底布以四種寶沙──金、銀、琉璃及水精。阿難！拘尸王城周匝外有垣牆七重，其牆亦以四寶塼壘──金、銀、琉璃及水精。阿難！拘尸王城周匝七重，行四寶多羅樹──金、銀、琉璃及水精，金多羅樹銀葉華實，銀多羅樹金葉華實，琉璃多羅樹水精葉華實，水精多羅樹琉璃葉華實。
「阿難！彼多羅樹間作種種華池──青蓮華池，紅蓮、赤蓮、白蓮華池。阿難！其華池岸四寶塼壘──金、銀、琉<note n="m68.75"/>璃及水精。其底布以四種寶沙──金、銀、琉璃及水精。阿難！彼池中有四寶梯陛──金、銀、琉璃及水精，金陛銀蹬<note n="m68.76"/>，銀陛金 *蹬，琉璃陛水精 *蹬，水精陛琉璃 *蹬。阿難！彼池周匝有四寶鉤欄──金、銀、琉璃及水精，金欄銀鉤，銀欄金鉤，琉璃欄水精鉤，水精欄琉璃鉤。阿難！彼池覆以羅網，鈴懸其間，彼鈴四寶──金、銀、琉璃及水精，金鈴銀舌，銀鈴金舌，琉璃鈴水精舌，水精鈴琉璃舌。
「阿難！於彼池中植<note n="m68.77"/>種種水華──青蓮華，紅蓮、赤蓮、白蓮華，常水常華，無守視者，通一切人。阿難！於彼池岸 *植種種陸華──修摩那華、婆師華、瞻蔔華、修揵提華、摩頭揵提華、阿提牟哆華、波羅頭華<note n="m68.78"/>。
「阿難！其華池岸有眾多女，身體光澤，皎潔明淨，美色過人，少<note n="m68.79"/>不及天，姿容端正，覩者歡悅，眾寶瓔珞，嚴飾具足。彼行惠施，隨其所須，飲食、衣被、車乘、屋舍、床褥、氍氀、給使、明燈，悉以與之。
「阿難！其多羅<note n="m68.80"/>樹葉，風吹之時，有極上妙音樂之聲，猶五種妓工師作樂，極妙上好諧和之音。阿難！其多羅樹葉，風吹之時，亦復如是。阿難！拘尸城中設有弊惡極下之人，其有欲得五種妓樂者，卽共往至多羅樹間，皆得自恣，極意娛樂。阿難！拘尸王城常有十二種聲，未曾斷絕，象聲、馬聲、車聲、步聲、吹螺聲、鼓聲、薄洛鼓聲、伎鼓聲、歌聲、舞聲、飲食聲、惠施聲<note n="m68.81"/>。
「阿難！拘尸城中有王，名大善見<note n="m68.82"/>，為轉輪王，聰明智慧，有四種軍整御天下，由己自在，如法法王成就七寶，得人四種如意之德。云何成就七寶，得人四種如意之德？如前所說七寶、四種人如意之德。阿難！於是，拘尸王城梵志、居士，多取珠寶、鉗婆羅寶<note n="m68.83"/>，載詣大善見王，白曰：『天王<note n="m68.84"/>！此多珠寶、鉗婆羅寶，天王當為見慈愍故，願垂納受！』大善見王告梵志、居士曰：『卿等送獻，我所不須，吾亦自有。』
「阿難！復有八萬四千諸小國王詣大善見王，白曰：『天王！我等欲為天王作殿。』大善見王告諸小王：『卿等欲為我作正殿，我所不須，自有正殿。』八萬四千諸小國王皆叉手向，再三白曰：『天王！我等欲為天王作殿，我等欲為天王作殿。』於是，大善見王為八萬四千諸小王故，默然而聽。爾時，八萬四千諸小國王知大善見王默然聽已，拜謁辭退，繞三匝而去，各還本國，以八萬四千車載金自重，并及其錢作以不作，復以一一珠寶之柱載往拘尸城，去城不遠，作大正殿。
「阿難！彼大正殿長一由延，廣一由延。阿難！彼大正殿四寶塼壘──金、銀、琉璃及水精。阿難！彼大正殿四寶梯陛──金、銀、琉璃及水精，金陛銀 *蹬，銀陛金 *蹬，琉璃陛水精 *蹬，水精陛琉璃 *蹬。阿難！大正殿中有八萬四千柱，以四寶作──金、銀、琉璃及水精，金柱銀櫨<note n="m68.85"/>磉<note n="m68.86"/>，銀柱金 *櫨磉，琉璃柱水精 *櫨磉，水精柱琉璃 *櫨磉。阿難！大正殿內立八萬四千樓，以四寶作──金、銀、琉璃
及水精，金樓銀覆，銀樓金覆，琉璃樓水精覆，水精樓琉璃覆。
「阿難！大正殿中設八萬四千御座，亦四寶作──金、銀、琉璃及水精，金樓設銀御座，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠<note n="m68.87"/>，有襯<note n="m68.88"/>體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏<note n="m68.89"/>波遮悉多羅那。如是銀樓設金御座，琉璃樓設水精御座，水精樓設琉璃御座，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅 *縠，有 *襯體被，兩頭安枕<note n="m68.90"/>，加陵伽波  *惒邏波遮悉多羅<note n="m68.91"/>那。阿難！彼大正殿周匝繞有四寶鉤欄──金、銀、琉璃及水精，金欄銀鉤，銀欄金鉤，琉璃欄水精鉤，水精欄琉璃鉤。阿難！彼大正殿覆以羅網，鈴懸其間，彼鈴四寶──金、銀、琉璃及水精，金鈴銀舌，銀鈴金舌，琉璃鈴水精舌，水精鈴琉璃舌。
「阿難！彼大正殿具足成已，八萬四千諸小國王去殿不遠，作大華池。阿難！彼大華池長一由延，廣一由延。阿難！彼大華池四寶塼壘──金、銀、琉璃及水精。其底布以四種寶沙──金、銀、琉璃及水精。阿難！彼大華池有四寶梯陛──金、銀、琉璃及水精，金陛銀 *蹬，銀陛金 *蹬，琉璃陛水精 *蹬，水精陛琉璃 *蹬。
「阿難！彼大華池周匝繞<note n="m68.92"/>有四寶鉤欄──金、銀、琉璃及水精，金欄銀鉤，銀欄金鉤，琉璃欄水精鉤，水精欄琉璃鉤。阿難！彼大華池覆以羅網，鈴懸其間，彼鈴四寶──金、銀、琉璃及水精，金鈴銀舌，銀鈴金舌，琉璃鈴水精舌，水精鈴琉璃舌。阿難！彼大華池其中則有種種水華──青蓮華、紅蓮、赤蓮、白蓮華，常水常華，有守視者，不通一切人。阿難！彼大華池其岸則有種種陸華──修摩那華、婆師華、瞻蔔華、修揵提華、摩頭揵提華、阿提牟哆華、波羅賴<note n="m68.93"/>華。
「阿難！如是大殿及大華池具足成已，八萬四千諸小國王去殿不遠，作多羅園。阿難！彼多羅園長一由延，廣一由延。阿難！多羅園中 *植八萬四千多羅樹，則以四寶──金、銀、琉璃及水精，金多羅樹銀葉華實，銀多羅樹金葉華實，琉璃多羅樹水精葉華實，水精多羅樹琉璃葉華實。阿難！彼多羅園周匝有四寶鉤欄──金、銀、琉璃及水精，金欄銀鉤，銀欄金鉤，琉璃欄水精鉤，水精欄琉璃鉤。阿難！彼多羅園覆以羅網，鈴懸其間，彼鈴四寶──金、銀、琉璃及水精，金鈴銀舌，銀鈴金舌，琉璃鈴水精舌，水精鈴琉璃舌。
「阿難！如是大殿華池及多羅園具足成已，八萬四千諸小國王𣈳共往詣大善見王，白曰：『天王！當知大殿華池及多羅園悉具足成，唯願天王隨意所欲。』阿難！爾時，大善見王便作是念：我不應先昇此大殿，若有上尊沙門、梵志，依此拘尸王城住者，我寧可請一切來集坐此大殿，施設上味極美餚饌，種種豐饒食噉含消，手自斟酌，皆令飽滿，食竟收器，行澡水訖，發遣令還。
「阿難！大善見王作是念已，卽請上尊沙門、梵志，依彼拘尸王城住者，一切來集昇大正殿。都集坐已，自行澡水，便以上味極美餚饌，種種豐饒食噉含消，手自斟酌，皆令飽滿。食竟收器，行澡水訖，受咒願已，發遣令還。
「阿難！大善見王復作是念：今我不應大正殿中而行於欲，我寧可獨將一侍人昇大殿住。阿難！大善見王則於後時，將一侍人昇大正殿，便入金樓，坐銀御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏波遮悉多羅那。坐已，離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，逮初禪成就遊。從金樓出，次入銀樓，坐金御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏波遮悉多羅那。坐已，離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，逮初禪成就遊。從銀樓出，入琉璃樓，坐水精御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏波遮悉多羅那。坐已，離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，逮初禪成就遊。從琉璃樓出，入水精樓，坐琉璃御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏波遮悉多羅那。坐已，離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，逮初禪成就遊。
「阿難！爾時八萬四千夫人及女寶並久不見大善見王，各懷飢虛，渴仰欲見。於是，八萬四千夫人共詣女寶，白曰：『天后！當知我等並久不覲天王。天后！我等今欲共見天王。』女寶聞已，告主兵臣：『汝今當知：我等並久不覲天王，今欲往見。』主兵臣聞，卽送八萬四千夫人及女寶至大正殿。八萬四千象、八萬四千馬、八萬四千車、八萬四千步、八萬四千小王亦共侍送至大正殿。當去之時，其聲高大，音響震動，大善見王聞其聲高大，音響<note n="m68.94"/>震動，聞已，卽問傍侍者曰：『其誰聲高大，音響震動？』侍者白曰：『天王！是八萬四千夫人及女寶，今悉共來詣大正殿。八萬四千象、八萬四千馬、八萬四千車、八萬四千步、八萬四千小王亦復共來詣大正殿，是故其聲高大，音響震動。』大善見王聞已，告侍者曰：『汝速下殿，可於露地疾敷金床，訖還白我。』侍者受教，卽從殿下，則於露地疾敷金床訖，還白曰：『已為天王則於露地敷金床訖，隨天王意。』
「阿難！大善見王卽共侍者從殿來下，昇金床上，結跏趺坐。阿難！彼時八萬四千夫人及女寶皆<note n="m68.95"/>悉共前，詣大善見王。阿難！大善見王遙見八萬四千夫人及女寶，見已，則便閉塞諸根。於是，八萬四千夫人及女寶見王閉塞諸根已，便作是念：天王今必不用我等，所以者何？天王適見我等，便閉塞諸根。
「阿難！於是，女寶則前往詣大善見王，到已，白曰：『天王！當知彼八萬四千夫人及女寶盡是天王所有，唯願天王常念我等，乃至命終！八萬四千象、八萬四千馬、八萬四千車、八萬四千步、八萬四千小王，盡是天王所有，唯願天王常念我等，乃至命終！』
彼時大善見王聞斯語已，告女寶曰：『妹！汝等長夜教我為惡，不令行慈。妹！汝等從今已<note n="m68.96"/>後，當教我行慈，莫令為惡。』阿難！八萬四千夫人及女寶卻住一面，涕零悲泣，而作此語：『我等非是天王之妹，而今天王稱我等為妹。』
「阿難！彼八萬四千夫人及女寶各各以衣抆<note n="m68.97"/>拭其淚，復前往詣大善見王，到已，白曰：『天王！我等云何教天王行慈，不為惡耶？』大善見王答曰：『諸妹！汝等為我，應如是說：天王知不？人命短促，當就後世，應修梵行，生無不終。天王！當知彼法必來，非可愛念，亦不可喜，壞<note n="m68.98"/>一切世，名曰為死。是以天王於八萬四千夫人及女寶有念有欲者，唯願天王悉斷、捨離，至終莫念！於八萬四千象、八萬四千馬、八萬四千車、八萬四千步、八萬四千小王，天王有欲有念者，唯願天王悉斷、捨離，至終莫念！諸妹！汝等如是教我行慈，不令為惡。』
「阿難！彼八萬四千夫人及女寶白曰：『天王！我等從今已後，當教天王行慈，不令為惡。天王！人命短促，當就後世。彼法必來，非可愛念，亦不可喜，壞一切世，名曰為死。是以天王於八萬四千夫人及女寶有念有欲者，唯願天王悉斷、捨離，至終莫念！於八萬四千象、八萬四千馬、八萬四千車、八萬四千步、八萬四千小王，天王有欲有念者，唯願天王悉斷、捨離，至終莫念！』阿難！大善見王為彼八萬四千夫人及女寶說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，發遣令還。阿難！彼八萬四千夫人及女寶知大善見王發遣已，各拜辭還。
「阿難！彼八萬四千夫人及女寶還去不久，大善見王卽共侍者還昇大殿，則入金樓，坐銀御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有 *襯體被，兩頭安枕，加陵伽波*惒邏波遮悉多羅那。坐已，作是觀：我<note n="m68.99"/>是最後邊，念欲、念恚、念害、鬪諍、相憎、諛諂、虛偽、欺誑、妄言，無量諸惡不善之法是最後邊。心與慈俱，遍滿一方<note n="m68.100"/>成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「從金樓出，次入銀樓，坐金御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有 *襯體被，兩頭安枕，加陵伽波 *惒邏波遮悉多羅那。坐已，作是觀：我是最後邊，念欲、念恚、念害、鬪諍、相憎、諛諂、虛偽、欺誑、妄言，無量諸惡不善之法是最後邊。心與悲俱，遍滿一 *方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「從銀樓出，入琉璃樓，坐水精御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯體被，兩頭安枕，加陵伽波惒邏波遮悉多羅那。坐已，作是觀：我是最後邊，念欲、念恚、念害、鬪諍、相憎、諛諂、虛偽、欺誑、妄言，無量諸惡不善之法是最後邊。心與喜俱，遍滿一 *方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，無結無怨，無恚
無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「從琉璃樓出，入水精樓，坐琉璃御床，敷以氍氀、毾㲪，覆以錦綺羅縠，有 *襯體被，兩頭安 *枕，加陵伽波 *惒邏波遮悉多羅那。坐已，作是觀：我是最後邊，念欲、念恚、念害、鬪諍、相憎、諛諂、虛偽、欺誑、妄言，無量諸惡不善之法是最後邊。心與捨俱，遍滿一 *方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「阿難！大善見王於最後時生微微死痛，猶如居士或居士子，食極妙食，生小微煩。阿難！大善見王於最後時生微微死痛亦復如是。阿難！爾時大善見王修習四梵室，捨念欲已，乘是命終，生梵天中。
「阿難！在昔異時大善見王者，汝謂異人耶？莫作斯念！當知卽是我也。阿難！我於爾時為自饒益，亦饒益他，饒益多人，愍傷世間，為天、為人求義及饒益，求安隱快樂。爾時說法不至究竟，不究竟白淨，不究竟梵行；不究竟梵行訖，爾時不離生老病死、啼哭憂慼，亦未能得脫一切苦。
「阿難！我今出世，如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，我今為自饒益，亦饒益他，饒益多人，愍傷世間，為天、為人求義及饒益，求安隱快樂。我今說法得至究竟，究竟白淨，究竟梵行；究竟梵行訖，我今得離生老病死、啼哭憂慼，我今已得脫一切苦。
「阿難！從拘尸城，從惒跋單力士娑<note n="m68.101"/>羅林，從尼連然河<note n="m68.102"/>，從婆<note n="m68.103"/>求河，從天冠寺<note n="m68.104"/>，從為我敷床處，我於其中間七反捨身，於中六反轉輪王，今第七如來、無所著、等正覺。
「阿難！我不復見世中天及魔、梵、沙門、梵志，從天至人，更復捨身者，是處不然。阿難！我今最後生、最後有、最後身、最後形、得最後我，我<note n="m68.105"/>說是苦邊。」
佛說如是，尊者阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
大善見王經第十一<note n="m68.106"/>竟<note n="m68.107"/>（四千六百一十五字<note n="m68.108"/>）
中阿含經卷第十四（九千三百五十四字<note n="m68.109"/>）（第二小土城誦<note n="m68.110"/>）