　　（七九）中阿含<note n="m79.26"/>長壽王品有勝天經<note n="m79.27"/>第八（第二小土城誦<note n="m79.28"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
於是，仙餘財主<note n="m79.29"/>告一使人：「汝往詣佛，為我稽首，禮世尊足，問訊世尊聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？作如是語：『仙餘財主稽首佛足，問訊世尊聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？』汝既為我問訊佛已，往詣尊者阿那律陀所，為我稽首禮彼足已，問訊尊者聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？作如是語：『仙餘財主稽首尊者阿那律陀足，問訊尊者聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？仙餘財主請尊者阿那律陀四人俱，供<note n="m79.30"/>明日食。』若受請者，復作是語：『尊者阿那律陀！仙餘財主多事多為，為王眾事斷<note n="m79.31"/>理臣佐，唯願尊者阿那律陀為慈愍故，與四人俱，明日早來至仙餘財主家。』」
於是，使人受仙餘財主教已，往詣佛所，稽首佛<note n="m79.32"/>足，卻住一面，白曰：「世尊！仙餘財主稽首佛足，問訊世尊聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常耶？」
爾時，世尊告使人曰：「令仙餘財主安隱快樂，令天及人、阿修羅、揵塔和<note n="m79.33"/>、羅剎及餘種種身安隱快樂。」
於是，使人聞佛所說，善受善持，稽首佛足，繞三匝而去，往詣尊者阿那律陀所，稽首禮足，卻坐一面，白曰：「尊者阿那律陀！仙餘財主稽首尊者阿那律陀足，問訊尊者聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常不？仙餘財主請尊者阿那律陀四人俱， *供明日食。」
是時，尊者真迦旃延<note n="m79.34"/>去尊者阿那律陀不遠而燕坐也，於是，尊者阿那律陀告曰：「賢者迦旃延！我向所道，明日我等為乞食故，入舍衛國，正謂此也。今仙餘財主遣人請我等四人， *供明日食。」
尊者真迦旃延;卽時白曰：「願尊者阿那律陀為彼人故，默然受請，我等明日出此闇林，為乞食故，入舍衛國。」尊者阿那律陀為彼人故，默然而受。
於是，使人知尊者阿那律陀默然受已，尋復白曰：「仙餘財主白尊者阿那律陀：『仙餘財主多事多為，為王眾事 *斷理臣佐，願尊者阿那律陀為慈愍故，與四人俱，明日早來，至仙餘財主家。』」
尊者阿那律陀告使人曰：「汝便還去，我自知時。」於是，使人卽從座<note n="m79.35"/>起，稽首作禮，繞三匝而去。
於是，尊者阿那律陀過夜平旦，著衣持鉢，四人共俱，往詣仙餘財主家。爾時，仙餘財主婇女圍遶，住中門下，待尊者阿那律陀。仙餘財主遙見尊者阿那律陀來，見已，叉手向尊者阿那律陀，讚曰：「善來尊者阿那律陀！尊者阿那律陀久不來此。」於是，仙餘財主敬心扶抱尊者阿那律陀，將入家中，為敷好床，請使令坐。
尊者阿那律陀卽坐其床，仙餘財主稽首尊者阿那律陀足，卻坐一面，坐已，白曰：「尊者阿那律陀！欲有所問，唯願見聽！」
尊者阿那律陀告曰：「財主！隨汝所問，聞已當思。」
仙餘財主便問尊者阿那律陀：「或有沙門、梵志來至我所，語我：『財主！汝當修大心解脫。』尊者阿那律陀！復有沙門、梵志來至我所，語我：『財主！汝當修無量心解脫。』尊者阿那律陀！大心解脫、無量心解脫，此二解脫，為文異義異耶？為一義文異耶？」
尊者阿那律陀告曰：「財主！汝前問此事，汝<note n="m79.36"/>先自答，我當後答。」
仙餘財主白曰：「尊者阿那律陀！大心解脫、無量心解脫，此二解脫一義文異，仙餘財主不能答此事。」
尊者阿那律陀告曰：「財主！當聽我為汝說大心解脫、無量心解脫。大心解脫者，若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，依一樹，意解大心解脫遍滿成就遊，彼齊限是心解脫不過是<note n="m79.37"/>。若不依一樹者，當依二三樹，意解大心解脫遍滿成就遊，彼齊限是心解脫不過是。若不依二三樹者，當依一林；若不依一林者<note n="m79.38"/>，當依二三林；若不依二三林者，當依一村；若不依一村者，當依二三村；若不依二三村者，當依一國；若不依一國者，當依二三國；若不依二三國者，當依此大地乃至大海，意解大心解脫遍滿成就遊，彼齊限是心解脫不過是，是謂大心解脫。
「財主！云何無量心解脫？若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，心與慈俱，遍滿一方成就遊<note n="m79.39"/>。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修遍滿一切世間成就遊。是謂無量心解脫。財主！大心解脫、無量心解脫，此二解脫為義異文異？為一義文異耶？」
仙餘財主白尊者阿那律陀曰：「如我從尊者聞，則解其義，此二解脫義既異文亦異。」
尊者阿那律陀告曰：「財主！有三種天：光天、淨光天、遍淨光天。於中光天者，彼生在一處，不作是念：此我所有，彼我所有。但光天隨其所往，卽樂彼中。財主！猶如蠅在肉段，不作是念：此我所有，彼我所有。但蠅隨肉段去，卽樂彼中。如是彼光天不作是念：此我所有，彼我所有。但光天隨其所往，卽樂彼中。有時光天集在一處，雖身有異而光不異。財主！猶如有人然無量燈，著一室中，彼燈雖異而光不異。如是彼光天集在一處，雖身有異而光不異。有時光天各自散去，彼時各散去時，其身既異，光明亦異。財主！猶如有人從一室中出眾多燈，分著諸室，彼燈卽異，光明亦異。如是彼光天各自散去，彼各散去時，其身既異，光明亦異。」
於是，尊者真迦 *旃延白曰：「尊者阿那律陀！彼光天生在一處，可知有勝如、妙不妙耶<note n="m79.40"/>？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！可說彼光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。」
尊者真迦旃延復問曰：「尊者阿那律陀！彼光天生在一處，何因何緣知有勝如、妙與不妙耶？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，依一樹，意解作光明<note n="m79.41"/>想成就遊，心作光明想極盛，彼齊限是心解脫不過是；若不依一樹者，或依二三樹，意解作光 *明想成就遊，心作光明想極盛，彼齊限是心解脫不過是。賢者迦 *旃延！此二心解脫，何解脫為上、為勝、為妙、為最耶？」
尊者真迦 *旃延答曰：「尊者阿那律陀！若有沙門、梵志不依一樹者，或依二三樹，意解作光 *明想成就遊，心作光明想極盛，彼齊限是心解脫不過是。尊者阿那律陀！二解脫中，此解脫為上、為勝、為妙、為最。」
尊者阿那律陀復問曰：「賢者迦 *旃延！若不依二三樹者，或依一林；若不依一林者，或依二三林；若不依二三林者，或依一村；若不依一村者，或依二三村；若不依二三村者，或依一國；若不依一國者，或依二三國；若不依二三國者，或依此大地乃至大海，意解作光 *明想成就遊，心作光明想極盛，彼齊限是心解脫不過是。賢者迦旃延！此二解脫，何解脫為上、為勝、為妙、為最？」
尊者真迦旃延答曰：「尊者阿那律陀！若有沙門、梵志不依二三樹者，或依一林；若不依一林者，或依二三林；若不依二三林<note n="m79.42"/>者，或依一村；若不依一村者，或依二三村；若不依二三村者，或依一國；若不依一國者，或依二三國；若不依二三國者，或依此大地乃至大海，意解作光 *明想成就遊，心作光明想極盛，彼齊限是心解脫不過是。尊者阿那律陀！二解脫中此解脫為上、為勝、為妙、為最。」
尊者阿那律陀告曰：「迦 *旃延！因是緣是，彼光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。所以者何？因人心勝如故，修便有精; 麁；因修有精;麁故，得人則有勝如。賢者迦 *旃延！世尊亦如是說人有勝如。」
尊者真迦 *旃延復問曰：「尊者阿那律陀！彼淨<note n="m79.43"/>光天生在一處，可知有勝如、妙與不妙耶？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！可說彼 *淨光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。」
尊者真迦 *旃延復問曰：「尊者阿那律陀！彼 *淨光天生在一處，何因何緣，知有勝如、妙與不妙耶？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解 *淨光天遍滿成就遊，彼此定不修、不習、不廣，不極成就，彼於後時，身壞命終，生 *淨光天中。彼生已，不得極<note n="m79.44"/>止息，不得極寂靜，亦不得盡壽訖。賢者迦 *旃延！猶青蓮華，紅、赤、白蓮，水生水長，在水底時，爾時根、莖、葉、華，彼一切水漬水澆，水所潤，無處不漬。賢者迦 *旃延！若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解 *淨光天遍滿成就遊，彼此定不修、不習、不廣，不極成就，彼身壞命終，生 *淨光天中。彼生<note n="m79.45"/>已，不得極止息，不得極寂靜，亦不得盡壽訖。
「賢者迦 *旃延！復有沙門、梵志意解 *淨光天遍滿成就遊，彼此定數修、數習、數廣，極成就，彼身壞命終，生 *淨光天中。彼生已，得極止息，得極寂靜，亦得壽盡訖。賢者迦 *旃延！猶青蓮華，紅、赤、白蓮，水生水長，出水上住，水所不漬<note n="m79.46"/>。賢者迦 *旃延！如是復有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解 *淨光天遍滿成就遊，彼此定數修、數習、數廣，極成就，彼身壞命終，生 *淨光天中。彼生已，得極止息，得極寂靜，亦得壽盡訖。
「賢者迦 *旃延！因是緣是，彼 *淨光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。所以者何？因人心勝如故，修便有精; 麁；因修有精;麁故，得人則有勝如。賢者迦 *旃延！世尊亦如是說人有勝如。」
尊者真迦 *旃延復問曰：「尊者阿那律陀！彼遍淨光天生在一處，可知有勝如、妙與不妙耶？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！可說彼遍淨光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。」
尊者真迦 *旃延復問曰：「尊者阿那律陀！彼遍淨光天生在一處，何因何緣知有勝如、妙與不妙耶？」
尊者阿那律陀答曰：「賢者迦 *旃延！若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解遍淨光天遍滿成就遊，彼不極止睡眠，不善息掉<note n="m79.47"/>悔，彼於後時身壞命終，生遍淨光天中。彼生已，光不極淨。賢者迦 *旃延！譬如燃<note n="m79.48"/>燈，因緣油炷，若油有滓，炷復不淨，因是燈光生不明淨。賢者迦 *旃延！如是若有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解遍淨光天遍滿成就遊，彼不極止睡眠，不善息 *掉悔，彼身壞命終，生遍淨光天中。彼生已，光不極淨。
「賢者迦 *旃延！復有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解遍淨光天遍滿成就遊，彼極止睡眠，善息 *掉悔，彼身壞命終，生遍淨光天中。彼生已，光極明淨。賢者迦 *旃延！譬如然燈，因緣油炷，若油無滓，炷復極淨，因是燈光生極明淨。
「賢者迦 *旃延！如是復有沙門、梵志在無事處，或至樹下空安靜處，意解遍淨光天遍滿成就遊，彼極止睡眠，善息 *掉悔，彼身壞命終，生遍淨光天中。彼生已，光極明淨。
「賢者迦 *旃延！因是緣是，彼遍淨光天生在一處，知有勝如、妙與不妙。所以者何？因人心勝如故，修便有精; 麁；因修有精;麁故，得人則有勝如。賢者迦 *旃延！世尊亦如是說人有勝如。」
於是，尊者真迦 *旃延歎仙餘財主曰：「善哉！善哉！財主！汝為我等多所饒益。所以者何？初問尊者阿那律陀有勝天，我等未曾從尊者阿那律陀聞如是義，是謂彼天、有彼天、如是彼天。」
於是，尊者阿那律陀告曰：「賢者迦 *旃延！多有彼天，謂此日月如是有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神。以光不及光，彼與我集，共相慰勞，有所論說，有所答對，然我不如是說，是謂彼天、有彼天、如是彼天。」
爾時，仙餘財主知彼尊者所說已訖，卽從座<note n="m79.49"/>起，自行澡水，以極淨美種種豐饒食噉含消，手自斟酌，令得飽滿。食訖舉器，行澡水已，取一小床，別坐聽法。仙餘財主坐已，尊者阿那律陀而為說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，從 *座起去。
尊者阿那律陀所說如是，仙餘財主及諸比丘聞尊者阿那律陀所說，歡喜奉行！
有勝天經第八竟<note n="m79.50"/>（二千五百九十九字<note n="m79.51"/>）