　　（八○） *中阿含長壽王品迦絺那經<note n="m80.52"/>第九（第二小土城誦<note n="m80.53"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，尊者阿那律陀亦在舍衛國，住娑羅邏巖山中。於是，尊者阿那律陀過夜平旦，著衣持鉢，入舍衛乞食。尊者阿難亦復平旦著衣持鉢，入舍衛乞食。
尊者阿那律陀見尊者阿難亦行乞食，見已，語曰：「賢者阿難！當知我三衣<note n="m80.54"/>憇素壞盡。賢者！今可倩<note n="m80.55"/>諸比丘為我作衣。」尊者阿難為尊者阿那律陀默然許倩。
於是，尊者阿難舍衛乞食已<note n="m80.56"/>，食訖，中後收舉衣鉢，澡洗手足，以尼師檀<note n="m80.57"/>著於肩上，手執戶鑰，遍詣房房，見諸比丘便語之曰：「諸尊！今往詣娑羅邏巖山中，為尊者阿那律陀作衣。」
於是，諸比丘聞尊者阿難語，皆往詣娑羅邏巖山中，為尊者阿那律陀作衣。
於是，世尊見尊者阿難手執戶鑰，遍詣房房，見已，問曰：「阿難！汝以何事，手執戶鑰，遍詣房房？」
尊者阿難白曰：「世尊！我今倩諸比丘，為尊者阿那律陀作衣。」
世尊告曰：「阿難！汝何以故不請<note n="m80.58"/>如來為阿那律陀比丘作衣？」
於是，尊者阿難卽叉手向佛，白世尊曰：「唯願世尊往詣娑羅邏巖山中，為尊者阿那律陀作衣！」世尊為尊者阿難默然而許。
於是，世尊將尊者阿難，往詣婆羅邏巖山中比丘眾前，敷座<note n="m80.59"/>而坐。爾時，娑羅邏巖山中有八百比丘及世尊共集坐，為尊者阿那律陀作衣。
彼時，尊者大目揵連亦在眾中，於是，世尊告曰：「目揵連！我能為阿那律陀舒張衣裁，割截連綴而縫合之。」
爾時，尊者大目揵連卽從座<note n="m80.60"/>起，偏袒著衣，叉手向佛，白世尊曰：「唯願世尊為賢者阿那律陀舒張衣裁，諸比丘當共割截，連綴縫合。」
於是，世尊卽為尊者阿那律陀舒張衣裁，諸比丘便共割截，連綴縫合，卽彼一日為尊者阿那律陀成三衣訖。
爾時，世尊知尊者阿那律陀三衣已成，則便告曰：「阿那律陀！汝為諸比丘說迦絺那<note n="m80.61"/>法。我今腰痛，欲小自息。」
尊者阿那律陀白曰：「唯然，世尊！」
於是，世尊四疊優多羅僧<note n="m80.62"/>以敷床上，襞<note n="m80.63"/>僧伽梨<note n="m80.64"/>作枕，右脇而臥，足足相累，作光明想，立正念正智，常作起想。
彼時，尊者阿那律陀告諸比丘：「諸賢！我本未出家學道時，厭生老病死、啼哭懊惱、悲泣憂慼，欲斷此大苦聚。諸賢！我厭已而作是觀：居家至狹，塵勞之處；出家學道，發露曠大。我今在家為鎖所鎖，不得盡形壽修諸梵行，我寧可捨少財物及多財物，捨少親族及多親族，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道。諸賢！我於後時捨少財物及多財物，捨少親族及多親族，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道。諸賢！我出家學道，捨族姓已，受比丘學，修行禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纎介<note n="m80.65"/>罪，常懷畏怖，受持學戒。
「諸賢！我離殺，斷殺，棄捨刀杖，有慚有愧，有慈悲心，饒益一切及至蜫蟲；我於殺生淨除其心<note n="m80.66"/>。諸賢！我離不與取，斷不與取，與而後取，樂於與取，常好布施，歡喜無悋，不望其報；我於不與取淨除其心。諸賢！我離非梵行，斷非梵行，勤修梵行，精勤妙行，清淨無穢，離欲斷淫；我於非梵行淨除其心。
「諸賢！我離妄言，斷妄言，真諦言，樂真諦，住真諦，不移動，一切可信，不欺世間；我於妄言淨除其心。諸賢！我離兩舌，斷兩舌，行不兩舌，不破壞他。不聞此語彼，欲破壞此；不聞彼語此，欲破壞彼。離者欲合，合者歡喜，不作羣黨，不樂羣黨，不稱說羣黨；我於兩舌淨除其心。諸賢！我離麁言，斷麁言，若有所言，辭氣麁獷，惡聲逆耳，眾所不喜，眾所不愛，使他苦惱，令不得定，斷如是言。若有所說，清和柔潤，順耳入心，可善可愛，使他安樂，言聲具了，不使人畏，令他得定，說如是言；我於麁言淨除其心。諸賢！我離綺語，斷綺語，時說、真說、法說、義說、止息說，樂止息說，事順時得宜，善教善訶；我於綺語淨除其心。
「諸賢！我離治生，斷治生，棄捨稱量及斗斛，不受財貨，不縛束，人不望折斗量，不以小利侵欺於人；我於治生淨除其心。諸賢！我離受寡婦，童女，斷受寡婦、童女；我於受寡婦、童女淨除其心。諸賢！我離受奴婢，斷受奴婢；我於受奴婢淨除其心。諸賢！我離受象、馬、牛、羊，斷受象、馬、牛、羊；我於受象、馬、牛、羊淨除其心。諸賢！我離受雞、豬，斷受雞、豬；我於受雞、豬淨除其心。諸賢！我離受田業、店肆，斷受田業、店肆；我於受田業、店肆淨除其心。諸賢！我離受生稻、麥、豆，斷受生稻、麥、豆；我於受生稻、麥、豆淨除其心。
「諸賢！我離酒，斷酒；我於飲酒淨除其心。諸賢！我離高廣大床，斷高廣大床；我於高廣大床淨除其心。諸賢！我離華鬘、瓔珞、塗香、脂粉，斷華鬘、瓔珞、塗香、脂粉；我於華<note n="m80.67"/>鬘、瓔珞、塗香、脂粉淨除其心。諸賢！我離歌舞、倡妓及往觀聽，斷歌舞、倡妓及往觀聽；我於歌舞、倡妓及往觀聽淨除其心。諸賢！我離受生色像寶，斷受生色像寶；我於受生色像寶淨除其心。諸賢！我離過中食，斷過中食，一食，不夜食，學時食；我於過中食淨除其心。
「諸賢！我已成就此聖戒聚，當復學極知足，衣取覆形，食取充軀<note n="m80.68"/>，隨所遊至，與衣鉢俱，行無顧戀，猶如鷹鳥與兩翅俱，飛翔空中。諸賢！我亦如是，隨所遊至，與衣鉢俱，行無顧戀。諸賢！我己成就此聖戒聚及極知足，當復學守護諸根，常念閉塞，念欲明達，守護念心而得成就，恒起正知。若眼見色，然不受相，亦不味色。謂忿諍故，守護眼根，心中不生貪伺、憂慼、惡不善法，趣向彼故，守護眼根。如是耳、鼻、舌、身，若意知法，然不受相，亦<note n="m80.69"/>不味法。謂忿諍故，守護意根，心中不生貪伺、憂慼、惡不善法，趣向彼故，守護意根。
「諸賢！我已成就此聖戒聚及極知足，守護諸根，當復學正知出入，善觀分別，屈伸<note n="m80.70"/>低仰，儀容庠序，善著僧伽梨<note n="m80.71"/>及諸衣鉢，行住坐臥，眠寤<note n="m80.72"/>語默，皆正知之。諸賢！我已成就此聖戒聚及極知足，守護諸根，正知出入，當復學獨住遠離，在無事處，或至樹下空安靜處、山巖石室、露地蘘<note n="m80.73"/><font color="#000080" size="3" face="新細明體"><a href="javascript:newWindow('images/1a010r-1.bmp')">[;   mso-bidi-language:AR-SA">&#33401;/積</span>]</a></font>，或至林中，或在塚間。諸賢！我已在無事處，或至樹下空安靜處，敷尼師 *檀，結跏<note n="m80.74"/>趺坐，正身正願，反念不向，斷除貪伺，心無有諍。見他財物、諸生活具，不起貪伺，欲令我得；我於貪伺淨除其心。如是瞋恚、睡眠、 *掉悔、斷疑、度惑，於諸善法無有猶豫；我於疑惑淨除其心。
「諸賢！我已斷此五蓋、心穢、慧羸，離欲、離惡不善之法……至得第四禪<note n="m80.75"/>成就遊。諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學如意足智通作證。諸賢！我得無量如意足，謂分一為眾，合眾為一，一則住一，有知有見，不礙石壁，猶如行空，沒地如水，履水如地，結 *跏趺坐，上昇虛空，猶如鳥翔。今此日月有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神，以手捫摸身至梵天。諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學天耳智通作證。諸賢！我以天耳聞人、非人音聲，近遠、妙與不妙。
「諸賢！我已<note n="m80.76"/>得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學他心智通作證。諸賢！我為他眾生所念、所思、所為、所行，以他心智知他心如真；有欲心知有欲心如真，無欲心知無欲心如真；有恚無恚、有癡無癡、有穢無穢、合散、高下、小大、修不修、定不定；不解脫心知不解脫心如真，解脫心知解脫心如真。
「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學憶宿命智通作證。諸賢！有行有相貌，憶本無量昔所經歷，謂一生、二生、百生、千生、成劫、敗劫、無量成敗劫，彼眾生名某，彼昔更歷，我曾生彼，如是姓、如是字、如是生、如是飲食、如是受苦樂、如是長壽、如是久住、如是壽命訖；此死生彼，彼死生此，我生在此，如是姓、如是字、如是生、如是飲食、如是受苦樂、如是長壽、如是久住、如是壽命訖。
「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學生死智通作證。諸賢！我以<note n="m80.77"/>清淨天眼出過於人，見此眾生死時生時，好色惡色，妙與不妙，往來善處及不善處，隨此眾生之所作業見其如真。若此眾生成就身惡行，口、意惡行，誹謗聖人，邪見，成就邪見業，彼因緣此，身壞命終，必至惡處，生地獄中。若此眾生成就身妙行，口、意妙行，不誹謗聖人，正見，成就正見業，彼因緣此，身壞命終，必昇善處，上生天中。
「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學漏盡智通作證。諸賢！我知此苦如真，知此苦集<note n="m80.78"/>、知此苦滅、知此苦滅道如真；知此漏、知此漏 *集、知此漏滅、知此漏滅道如真；彼如是知、如是見，欲漏心解脫，有漏、無明漏心解脫。解脫已，便知解脫：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。
「諸賢！若有比丘犯戒、破戒、缺戒、穿戒、穢戒、黑戒者，欲依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法閣者，終無是處。諸賢！猶去村不遠，有樓觀堂閣，其中安梯或施十隥<note n="m80.79"/>，或十二  *隥，若有人來，求願欲得昇彼堂閣，若不登此梯第一  *隥上，欲登第二 *隥者，終無是處。若不登第二  *隥，欲登第三、四，至昇堂閣者，終無是處。諸賢！如是若有比丘犯戒、破戒、缺戒、穿戒、穢戒、黑戒者，欲依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法閣者，終無是處。
「諸賢！若有比丘不犯戒、破戒、缺戒、穿戒、穢戒、黑戒者，欲依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法閣者，必有是處。諸賢！猶去村不遠，有樓觀堂閣，其中安梯或施十 *隥，或十二  *隥，若有人來，求願欲得昇彼堂閣，若登此梯第一  *隥上，欲登第二 *隥者，必有是處。若登第二  *隥，欲登第三、四，至昇堂閣者，必有是處。諸賢！如是若有比丘不犯戒、破戒、缺戒、穿戒、穢戒、黑戒者，欲依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法閣者，必有是處。
「諸賢！我依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法之閣，以小方便觀千世界。諸賢！猶有目人住高樓上，以小方便觀下露地，見千土墩<note n="m80.80"/>。諸賢！我亦如是，依戒立戒，以戒為梯。昇無上慧堂正法之閣，以小方便觀千世界。諸賢！若王大象，或有七寶，或復減八<note n="m80.81"/>，以多羅葉<note n="m80.82"/>覆之，如我覆藏於此六通。
「諸賢！若於我如意足智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。諸賢！若於我天耳智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。諸賢！若於我他心智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。諸賢！若於我宿命智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。諸賢！若於我生死智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。諸賢！若於我漏盡智通作證有疑惑者，彼應問我，我當答之。」
於是，尊者阿難白曰：「尊者阿那律陀！今娑羅邏<note n="m80.83"/>巖山集坐八百比丘及世尊在中，為尊者阿那律陀作衣，若於尊者阿那律陀如意足智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。若於尊者阿那律陀天耳智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。若於尊者阿那律陀他心智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。若於尊者阿那律陀宿命智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。若於尊者阿那律陀生死智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。若於尊者阿那律陀漏盡智通作證有疑惑者，彼當問之，尊者阿那律陀答。但我等長夜以心識尊者阿那律陀心，如<note n="m80.84"/>尊者阿那律陀，有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神。」
於是，世尊所患已差<note n="m80.85"/>而得安隱，卽時便起，結 *跏趺坐。世尊坐已，歎尊者阿那律陀曰：「善哉！善哉！阿那律陀！極善！阿那律陀！謂汝為諸比丘說迦絺那法。阿那律陀！汝復為諸比丘說迦絺那法。阿那律陀！汝為諸比丘數數說迦絺那法。」
於是，世尊告諸比丘：「比丘！汝等受迦絺那法，誦習迦絺那法，善持迦絺那法。所以者何？迦絺那法與法相應，為梵行本，致通致覺，亦致涅槃。若族姓子剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，應當至心受迦絺那法，善受善持迦絺那法。所以者何？我不見過去時諸比丘作如是衣，如阿那律陀比丘；不見未來、現在諸比丘作如是衣，如阿那律陀比丘。所以者何？謂今娑羅邏巖山集坐八百比丘及世尊在中，為阿那律陀比丘作衣。如是阿那律陀比丘，有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神。」
佛說如是，尊者阿那律陀及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
迦絺那<note n="m80.86"/>經第九竟<note n="m80.87"/>（三千七百八十字<note n="m80.88"/>）
中阿含經卷第十九（一萬四百六十九字<note n="m80.89"/>）（第二小土城誦<note n="m80.90"/>）