　　（八九）中阿含<note n="m89.1"/>穢品比丘請經<note n="m89.2"/>第三（第二小土城誦<note n="m89.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦蘭哆園，與大比丘眾俱，受夏坐。
爾時，尊者大目揵連告諸比丘：「諸賢！若有比丘請諸比丘：『諸尊！語我、教我、訶我，莫難於我！』所以者何？諸賢！或有一人戾語<note n="m89.4"/>，成就戾語法，成就戾語法故，令諸梵行者不語彼，不教、不訶而難彼人<note n="m89.5"/>。諸賢！何者戾語法？若有成就戾語法者，諸梵行者不語彼，不教、不訶而難彼人。諸賢！或有一人惡欲、念欲<note n="m89.6"/>，諸賢！若有人惡欲、念欲者，是謂戾語法。如是染行染、不語結住，欺誑諛諂，慳貪嫉;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;妬，無慚無愧，瞋弊惡意，瞋恚<note n="m89.7"/>語言，訶比丘訶<note n="m89.8"/>，訶比丘輕慢，訶比丘發露，更互相避而說外事<note n="m89.9"/>，不語、瞋恚、憎嫉熾盛，惡朋友、惡伴侶<note n="m89.10"/>，無恩、不知恩。諸賢！若有人無恩、不知恩者，是謂戾語法。諸賢！是謂諸戾語法，若有成就戾語法者，諸梵行者不語彼，不教、不訶而難彼人。諸賢！比丘者，當自思量。
「諸賢！若有人惡欲、念欲者，我不愛彼；若我惡欲、念欲者，彼亦不愛我。比丘如是觀，不行惡欲、不念欲者，當學如是！如是染行染、不語結住，欺誑諛諂，慳貪嫉;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;妬，無慚無愧，瞋弊惡意，瞋恚<note n="m89.11"/>語言，訶比丘訶，訶<note n="m89.12"/>比丘輕慢，訶比丘發露，更互相避而說外事，不語、瞋恚、憎嫉熾盛，惡朋友、惡伴侶，無恩、不知恩。諸賢！若有人無恩<note n="m89.13"/>、不知 *恩者，我不愛彼；若我無 *恩、不知 *恩者，彼亦不愛我。比<note n="m89.14"/>丘如是觀，不行無 *恩、不知 *恩者，當學如是！
「諸賢！若比丘不請諸比丘：『諸尊！語我、教我、訶我，莫難於我！』所以者何？諸賢！或有一人善語，成就善語法<note n="m89.15"/>，成就善語法故，諸梵行者善語彼，善教、善訶，不難彼人。諸賢！何者善語法？若有成就善語法者，諸梵行者善語彼，善教、善訶，不難彼人。諸賢！或有一人不惡欲、不念欲，諸賢！若有人不惡欲、不念欲者，是謂善語法。如是不染行染、不不<note n="m89.16"/>語結住，不欺誑諛諂，不慳貪嫉;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;妬，不無慚無愧，不瞋弊惡意，不瞋恚<note n="m89.17"/>語言，不訶比丘訶，不訶比丘輕慢，不訶比丘發露，不更互相避而說外事，不不語、瞋恚、憎嫉熾盛，不惡朋友、惡伴侶，不無恩、不知恩。諸賢！若有人不無恩、不知恩者，是謂善語法。諸賢！是謂諸<note n="m89.18"/>善語法，若有成就善語法者，諸梵行者善語彼<note n="m89.19"/>，善教、善訶，不難彼人。諸賢！比丘者當自思量。
「諸賢！若有人不惡欲、不念欲者，我愛彼人；若我不惡欲、不念欲者，彼亦愛我。比丘如是觀，不行惡欲、不念欲者，當學如是！如是不染行染、不不語結住，不欺誑諛諂，不慳貪嫉;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;妬，不無慚無愧，不瞋弊惡意，不瞋 *恚語言，不訶比丘訶，不訶比丘輕慢，不訶比丘發露，不更互相避而說外事，不不語、瞋恚、憎嫉熾盛，不惡朋友、惡伴侶，不無恩、不知恩。諸賢！若有人不無恩、不知恩者，我愛彼人；若我不無恩、不知恩者，彼亦愛我。比丘如是觀，不無恩、不知恩者，當學如是！
「諸賢！若比丘如是觀者，必多所饒益，我為惡欲、念欲，為不惡欲、念欲耶？諸賢！若比丘觀時，則知我是惡欲、念欲者，則不歡悅，便求欲斷。諸賢！若比丘觀時，則知我無惡欲、不念欲者，;卽便歡悅我自清淨，求學尊法，是故歡悅。諸賢！猶有目人<note n="m89.20"/>以鏡自照，則見其面淨及不淨。諸賢！若有目人見面有垢者，則不歡悅，便求欲洗。諸賢！若有目人見面無垢者，;卽便歡悅我面清淨，是故歡悅。
「諸賢！若比丘觀時，則知我行惡欲、念欲者，則不歡悅，便求欲斷。諸賢！若比丘觀時，則知我不行惡欲、不念欲者，卽便歡悅我自清淨，求學尊法，是故歡悅。如是我為染行染，為不染行染；為不語結住，為不不語結住；為欺誑諛諂，為不欺誑諛諂；為慳貪嫉;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;妬，為不慳貪嫉妬；為無慚無愧，為不無慚無愧；為瞋弊惡意，為不瞋弊惡意；為瞋 *恚語言，為不瞋 *恚語言；為訶比丘訶，為不訶比丘訶；為訶比丘輕慢，為不訶比丘輕慢；為訶比丘發露，為不訶比丘發露；為更互相避，為不更互相避；為說外事，為不說外事；為不語、瞋恚、憎嫉熾盛，為不不語、瞋恚、憎嫉熾盛；為惡朋友、惡伴侶，為不惡朋友、惡伴侶；為無恩、不知恩，為不無恩、不知恩耶？諸賢！若比丘觀時，則知我無恩、不知恩者，則不歡悅，便求欲斷。諸賢！若比丘觀時，則知我不無恩、不知恩者，卽便歡悅我自清淨，求學尊法，是故歡悅。諸賢！猶有目人以鏡自照，則見其面淨及不淨。諸賢！若有目人見面有垢者，則不歡悅，便求欲洗。諸賢！若有目人見面無垢者，卽便歡悅我面清淨，是故歡悅。
「諸賢！如是若比丘觀時，則知我無恩、不知恩者，則不歡悅，便求欲斷。諸賢！若比丘觀時，則知我不無恩、不知恩者，卽便歡悅我自清淨，求學尊法，是故歡悅。因歡悅故，便得歡喜；因歡喜故，便得止身；因<note n="m89.21"/>止身故，便得覺樂；因覺樂故，便得定心。諸賢！多聞聖弟子因定心故，便見如實、知如真；因見如實、知如真故，便得厭；因厭故，便得無欲；因無欲故，便得解脫；因解脫故，便得知解脫：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。
尊者大目揵連所說如是，彼諸比丘聞尊者大目揵連所說，歡喜奉行！
比丘請經第三竟<note n="m89.22"/>（千五百六十三字<note n="m89.23"/>）