　　（一○三）中阿含<note n="m103.1"/>因品師子吼經<note n="m103.2"/>第七（第二小土城誦<note n="m103.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊拘樓瘦<note n="m103.4"/>，在劍磨瑟曇<note n="m103.5"/>拘樓都邑。
爾時，世尊告諸比丘：「此中有第一沙門，第二、第三、第四沙門<note n="m103.6"/>，此外更無沙門、梵志，異道<note n="m103.7"/>一切空無沙門、梵志。汝等隨在眾中，作如是正師子吼。比丘！或有異學<note n="m103.8"/>來問汝等：『諸賢！汝有何行？有何力？有何智？令汝等作如是說：此有第一沙門，第二、第三、第四沙門，此外更無沙門、梵志，異道一切空無沙門、梵志。汝等隨在眾中，作如是正師子吼。』
「比丘！汝等應如是答異學：『諸賢！我世尊有知有見，如來、無所著、等正覺<note n="m103.9"/>說四法，因此四法故，令我等作如是說：此有第一沙門，第二、第三、第四沙門，此外更無沙門、梵志，異道一切空無沙門、梵志。我等隨在眾中，作如是正師子吼。云何為四？諸賢！我等信尊師<note n="m103.10"/>、信法、信戒德具足<note n="m103.11"/>，愛敬同道<note n="m103.12"/>，恭恪奉事。諸賢！我世尊有知有見，如來、無所著、等正覺說此四法，因此四法故，令我等作如是說：此有第一沙門，第二、第三、第四沙門，此外更無沙門、梵志，異道一切空無沙門、梵志。我等隨在眾中，作如是正師子吼。』
「比丘！異學或復作是說：『諸賢！我等亦信尊師，謂我尊師也；信法，謂我法也；戒德具足，謂我戒也；愛敬同道，恭恪奉事，謂我同道出家及在家者也。諸賢！沙門瞿曇<note n="m103.13"/>及我等此二種說，有何勝？有何意？有何差別耶？』比丘！汝等應如是問異學：『諸賢！為一究竟<note n="m103.14"/>？為眾多究竟耶？』比丘！若異學如是答：『諸賢！有一究竟，無眾多究竟。』比丘！汝等復問異學：『諸賢！為有欲者得究竟是耶？為無欲者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『無欲者得究竟是，非有欲者得究竟是。』比丘！汝等復問異學：『諸賢！為有恚者得究竟是耶？為無恚者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『無恚者得究竟是，非有恚者得究竟是。』比丘！汝等復問異學：『諸賢！為有癡者得究竟是耶？為無癡者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『諸賢！無癡者得究竟是，非有癡者得究竟是。』
「比丘！汝等復問異學：『諸賢！為有愛、有受者得究竟是耶？為無愛、無受者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『諸賢！無愛、無受者得究竟是，非有愛、有受者得究竟是。』比丘！汝等復問異學：『諸賢！為無慧<note n="m103.15"/>、不說慧者得究竟是耶？為有慧、說慧者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『諸賢！有慧、說慧者得究竟是，非無慧、不說慧者得究竟是。』比丘！汝等復問異學：『諸賢！為有憎、有諍<note n="m103.16"/>者得究竟是耶？為無憎、無諍者得究竟是耶？』比丘！若異學如是答：『諸賢！無憎、無諍者得究竟是，非有憎、有諍者得究竟是。』
「比丘！汝等為異學應如是說：『諸賢！是為如汝等說有一究竟是，非眾多究竟是；無欲者得究竟是，非有欲者得究竟是；無恚者得究竟是，非有恚者得究竟是；無癡者得究竟是，非有癡者得究竟是；無愛、無受者得究竟是，非有愛、有受者得究竟是；有慧、說慧者得究竟是，非無慧、不說慧者得究竟是；無憎、無諍者得究竟是，非有憎、有諍者得究竟是。若有沙門、梵志依無量見，彼一切依猗二見<note n="m103.17"/>，有見及無見<note n="m103.18"/>也。若依有見者，彼便著有見，依 *猗有見<note n="m103.19"/>，猗<note n="m103.20"/>住有見，憎諍無見<note n="m103.21"/>。若依無見者，彼便著無見，依 *猗無見，猗住無見，憎諍有見。
「『若有沙門、梵志不知因、不知集<note n="m103.22"/>、不知滅、不知盡、不知味、不知患、不知出要如真者，彼一切有欲、有<note n="m103.23"/>恚、有癡、有愛、有受、無慧、非說慧、有憎、有諍，彼則不離生老病死，亦不能脫愁慼啼哭、憂苦懊惱，不得苦邊。若有沙門、梵志於此二<note n="m103.24"/>見知因、知 *集、知滅、知盡、知味、知患、知出要如真者，彼一切無欲、無恚、無癡、無愛、無受、有慧、說慧、無憎、無諍，彼則得離生老病死，亦能得脫愁慼啼哭、憂苦懊惱，則得苦邊。
「『或有沙門、梵志施設斷受，然不施設斷一切受；施設斷欲受，不施設斷戒受、見受、我受<note n="m103.25"/>。所以者何？彼沙門、梵志不知三處<note n="m103.26"/>如真，是故彼雖施設斷受，然不施設斷一切受。復有沙門、梵志施設斷受，然不施設斷一切受；施設斷欲受、戒受，不施設斷見受、我受。所以者何？彼沙門、梵志不知二處如真，是故彼雖施設斷受，然不施設斷一切受。復有沙門、梵志施設斷受，然不施設斷一切受；施設斷欲受、戒受、見受，不施設斷我受。所以者何？彼沙門、梵志不知一處如真，是故彼雖施設斷受，然不施設斷一切受。如是法、律<note n="m103.27"/>，若信尊師者，彼非正、非第一。若信法者，亦非正、非第一。若具足戒德者，亦非正、非第一。若愛敬同道、恭恪奉事者，亦非正、非第一。
「『若有如來出世，無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐<note n="m103.28"/>，彼施設斷受，於現法中施設斷一切受，施設斷欲受、戒受、見受、我受。此四受何因何習<note n="m103.29"/>？從何而生？以何為本？此四受因無明，習無明，從無明生，以無明為本。若有比丘無明已盡，明已生者，彼便從是不復更受欲受、戒受、見受、我受。彼不受已，則不恐怖；不恐怖已，便斷因緣，必般涅槃：生已盡，梵行已立，所作已辦<note n="m103.30"/>，不更受有，知如真。如是正法、律，若信尊師者，是正、是第一；若信法者，是正、是第一；若戒德具足者，是正、是第一；若愛敬同道、恭恪奉事者，是正、是第一。
「『諸賢！我等有是行，有是力，有是智，因此故令我等作如是說：此有第一沙門，第二、第三、第四沙門，此外更無沙門、梵志，異道一切空無沙門、梵志。以是故，我等隨在眾中，作如是正師子吼。』」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
師子吼經第七竟<note n="m103.31"/>（一千六百九十字<note n="m103.32"/>）