　　（一一六） *中阿含林品瞿曇彌經<note n="m116.46"/>第十（ *第二小土城誦）
我聞如是：
一時，佛遊釋羇瘦，在迦維羅衛尼拘類樹園，與大比丘眾俱受夏坐<note n="m116.47"/>。
爾時，瞿曇彌大愛<note n="m116.48"/>往詣佛所，稽首佛足，卻住一面，白曰：「世尊！女人可得第四沙門果<note n="m116.49"/>耶？因此故，女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道耶？」
世尊告曰：「止！止！瞿曇彌！汝莫作是念：女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道。瞿曇彌！如是汝剃除頭髮，著袈裟衣，盡其形壽，淨修梵行<note n="m116.50"/>。」
於是，瞿曇彌 *大愛為佛所制，稽首佛足，繞三匝而去。
爾時，諸比丘為佛治衣，世尊不久於釋羇瘦受夏坐竟，補治衣訖，過三月已，攝衣持鉢，當遊人間。瞿曇彌 *大愛聞諸比丘為佛治衣，世尊不久於釋羇瘦受夏坐竟，補治衣訖，過三月已，攝衣持鉢，當遊人間。瞿曇彌 *大愛聞已，復詣佛所，稽首佛足，卻住一面，白曰：「世尊！女人可得第四沙門果耶？因此故，女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道耶？」
世尊亦再告曰：「止！止！瞿曇彌！汝莫作是念：女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道。瞿曇彌！如是汝剃除頭髮，著袈裟衣，盡其形壽，淨修梵行。」
於是，瞿曇彌 *大愛再為佛所制，稽首佛足，遶三匝而去。
彼時，世尊於釋羇瘦受夏坐竟，補治衣訖，過三月已，攝衣持鉢，遊行人間。瞿曇彌 *大愛聞世尊於釋羇瘦受夏坐竟，補治衣訖，過三月已，攝衣持鉢，遊行人間。瞿曇彌 *大愛; 卽與舍夷<note n="m116.51"/>諸老母，俱隨逐佛後，展轉往至那摩提<note n="m116.52"/>，住那摩提揵尼精舍<note n="m116.53"/>。於是，瞿曇彌 *大愛復詣佛所，稽首佛足，卻住一面，白曰<note n="m116.54"/>：「世尊！女人可得第四沙門果耶？因此故，女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道耶？」
世尊至三告曰：「止！止！瞿曇彌！汝莫作是念：女人於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道。瞿曇彌 *大愛！如是汝剃除頭髮，著袈裟衣，盡其形壽，淨修梵行。」
於是，瞿曇彌 *大愛三為世尊所制，稽首佛足，繞三匝而去。
彼時，瞿曇彌 *大愛塗跣汙足，塵土坌體，疲極悲泣，住立門外。尊者阿難見瞿曇彌 *大愛塗跣汙足，塵土坌體，疲極悲泣，住立門外。見已，問曰：「瞿曇彌！以何等故，塗跣<note n="m116.55"/>汙足，塵土坌體，疲極悲泣，住立門外？」
瞿曇彌 *大愛答曰：「尊者阿難！女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道。」
尊者阿難語曰：「瞿曇彌！今且住此，我往詣佛，白如是事。」
瞿曇彌 *大愛白曰：「唯然，尊者阿難！」
於是，尊者阿難往詣佛所，稽首佛足，叉手向佛，白曰：「世尊！女人可得第四沙門果耶？因此故，女人得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道耶？」
世尊告曰：「止！止！阿難！汝莫作是念：女人得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道。阿難！若使女人得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，令此梵行便不得久住。阿難！猶如人家多女少男者，此家為得轉興盛耶？」
尊者阿難白曰：「不也，世尊！」
「如是，阿難！若使女人得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，令此梵行不得久住。阿難！猶如稻田及麥田中，有穢<note n="m116.56"/>生者必壞彼田。如是，阿難！若使女人得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，令此梵行不得久住。」
尊者阿難復白曰：「世尊！瞿曇彌 *大愛為世尊多所饒益。所以者何？世尊母亡後，瞿曇彌 *大愛鞠養世尊。」
世尊告曰：「如是，阿難！如是，阿難！瞿曇彌 *大愛多饒益我，謂母亡後，鞠養於我。阿難！我亦多饒益於瞿曇彌 *大愛。所以者何？阿難！瞿曇彌 *大愛因我故，得歸佛、歸法、歸比丘僧<note n="m116.57"/>，不疑三尊<note n="m116.58"/>及苦、集<note n="m116.59"/>、滅、道，成就於信，奉持禁戒，修學博聞，成就布施而得智慧，離殺、斷殺，離不與取、斷不與取，離邪淫、斷邪淫，離妄言、斷妄言，離酒、斷酒。阿難！若使有人因人故，得歸佛、歸法、歸比丘 *僧，不疑三尊及苦、 *集、滅、道，成就於信，奉持禁戒，修學博聞，成就布施而得智慧，離殺、斷殺，離不與取、斷不與取，離邪淫、斷邪淫，離妄言、斷妄言，離酒、斷酒。阿難！設使此人為供養彼人衣被、飲食、臥具、湯藥、諸生活具
，至盡形壽，不得報恩。
「阿難！我今為女人施設八尊師法<note n="m116.60"/>，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！猶如魚師及魚師弟子，深水作塢<note n="m116.61"/>，為守護水，不令流出。如是，阿難！我今為女人說八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。云何為八？阿難！比丘尼當從比丘求受具足<note n="m116.62"/>，阿難！我為女人施設此第一尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！比丘尼半月半月往從比丘受教。阿難！我為女人施設此第二尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。
「阿難！若住止處設無比丘者，比丘尼便不得受夏坐。阿難！我為女人施設此第三尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！比丘尼受夏坐訖，於兩部眾<note n="m116.63"/>中，當請三事：求見、聞、疑<note n="m116.64"/>。阿難！我為女人施設此第四尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！若比丘不聽比丘尼問者，比丘尼則不得問比丘經、律、阿毘曇<note n="m116.65"/>；若聽問者，比丘尼得問經、律、阿毘曇。阿難！我為女人施設此第五尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。
「阿難！比丘尼不得說比丘所犯，比丘得說比丘尼所犯。阿難！我為女人施設此第六尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！比丘尼若犯僧伽婆尸沙<note n="m116.66"/>，當於兩部眾中，十五日行不慢<note n="m116.67"/>。阿難！我為女人施設此第七尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！比丘尼受具足雖至百歲，故當向始受具足比丘極下意稽首作禮，恭敬承事，叉手問訊。阿難！我為女人施設此第八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽<note n="m116.68"/>。阿難！我為女人施設此八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。阿難！若瞿曇彌 *大愛奉持此八尊師法者，是此正法、律中，出家學道，得受具足，作比丘尼。」
於是，尊者阿難聞佛所說，善受善持，稽首佛足，繞三匝而去。往詣瞿曇彌 *大愛所，語曰：「瞿曇彌！女人得於此正法、律中，至信、捨家、無<note n="m116.69"/>家、學道。瞿曇彌 *大愛！世尊為女人施設此八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。云何為八？瞿曇彌！比丘尼當從比丘求受具足。瞿曇彌！世尊為女人施設此第一尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！比丘尼半月半月往從比丘受教。瞿曇彌！世尊為女人施設此第二尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。
「瞿曇彌！若住止處無比丘者，比丘尼不得受夏坐。瞿曇彌！世尊為女人施設此第三尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！比丘尼受夏坐訖，於兩部眾中當請三事：求見、聞、疑。瞿曇彌！世尊為女人施設此第四尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！若比丘不聽比丘尼問者，比丘尼不得問比丘經、律、阿毘曇；若聽問者，比丘尼得問經、律、阿毘曇。瞿曇彌！世尊為女人施設此第五尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。
「瞿曇彌！比丘尼不得說比丘所犯，比丘得說比丘尼所犯。瞿曇彌！世尊為女人施設此第六尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！比丘尼若犯僧伽婆尸沙，當於兩部眾中，十五日行不慢。瞿曇彌！世尊為女人施設此第七尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！比丘尼受具足雖至百歲，故當向始受具足比丘極下意稽首作禮，恭敬承事，叉手問訊。瞿曇彌！世尊為女人施設此第八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！世尊為女人施設此八尊師法，謂女人不當犯，女人奉持，盡其形壽。瞿曇彌！世尊如是說：『若瞿曇彌 *大愛奉持此八尊師法者，是此<note n="m116.70"/>正法、律中，出家學道，得受具足，作比丘尼。』」
於是，瞿曇彌 *大愛白曰：「尊者阿難！聽我說喻，智者聞喻則解其義。尊者阿難！猶剎利女，梵志、居士、工師女，端正姝好，極淨沐浴以香塗身，著明淨衣，種種瓔珞嚴飾其容。或復有人為念彼女，求利及饒益，求安隱<note n="m116.71"/>快樂，以青蓮華<note n="m116.72"/>鬘<note n="m116.73"/>、或瞻蔔華 *鬘<note n="m116.74"/>、或修摩那<note n="m116.75"/>華 *鬘、或婆師<note n="m116.76"/>華 *鬘、或阿提牟多<note n="m116.77"/>華 *鬘持與彼女。彼女歡喜，兩手受之，以嚴其頭。如是尊者阿難！世尊為女人施設此八尊師法，我盡形壽頂受奉持！」
爾時，瞿曇彌 *大愛於正法、律中，出家學道，得受具足，作比丘尼。彼時瞿曇彌 *大愛於後轉成大比丘尼眾，與諸長老上尊比丘尼為王者所識，久修梵行，共俱往詣尊者阿難所，稽首作禮，卻住一面，白曰：「尊者阿難！當知此諸比丘尼長老上尊為王者所識，久修梵行，彼諸比丘年少新學，晚後出家，入此正法、律甫爾不久。願令此諸比丘為諸比丘尼隨其大小稽首作禮，恭敬承事，叉手問訊。」
於是，尊者阿難語曰：「瞿曇彌！今且住此，我往詣佛，白如是事。」
瞿曇彌 *大愛白曰：「唯然，尊者阿難！」
於是，尊者阿難往詣佛所，稽首佛足，卻住<note n="m116.78"/>一面，叉手向佛，白曰：「世尊！今日瞿曇彌 *大愛與諸比丘尼長老上尊為王者所識，久修梵行，俱來詣我所，稽首我足，卻住一面，叉手語我曰：『尊者阿難！此諸比丘尼長老上尊為王者所識，久修梵行，彼諸比丘年少新學，晚後出家，入此正法、律甫爾不久。願令此諸比丘為諸比丘尼隨其大小稽首作禮，恭敬承事，叉手問訊。』」
世尊告曰：「止！止！阿難！守護此言，慎莫說是！阿難！若使汝知如我知者，不應說一句，況復如是說？阿難！若使女人不得於正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，諸梵志、居士當以衣布地而作是說：『精進沙門可於上行，精進沙門難行而行，令我長夜得利饒益，安隱快樂。』阿難！若女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，諸梵志、居士當以頭髮布地<note n="m116.79"/>而作是說：『精進沙門可於上行，精進沙門難行而行，令我長夜得利饒益，安隱快樂。』
「阿難！若女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，諸梵志、居士若見沙門，當以手奉種種飲食，住道邊待<note n="m116.80"/>而作是說：『諸尊！受是食是，可持是去，隨意所用，令我長夜得利饒益，安隱快樂。』阿難！若女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，諸信梵志見精進沙門，敬心扶抱，將入於內，持種種財物與精進沙門而作是說：『諸尊！受是可持是去，隨意所用，令我長夜得利饒益，安隱快樂。』
「阿難！若女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，此日月有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神，然於精進沙門威神之德猶不相及，況復死瘦異學耶？阿難！若女人不得於此正法、律中，至信、捨家、無家、學道者，正法當住千年，今失五百歲，餘有五百年。阿難！當知女人不得行五事，若女人作如來、無所著、等正覺，及轉輪王、天帝釋、魔王、大梵天<note n="m116.81"/>者，終無是處。當知男子得行五事，若男子作如來、無所著、等正覺，及轉輪王、天帝釋、魔王、大梵天者，必有是處。」
佛說如是，尊者阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
瞿曇彌經第十竟<note n="m116.82"/>（三千三百五十六字<note n="m116.83"/>）
中阿含經卷第二十八（六千五百九十九字<note n="m116.84"/>）
中阿含林品第十<note n="m116.85"/>竟<note n="m116.86"/>（萬四千一百八十二字<note n="m116.87"/>）（第二小土城誦<note n="m116.88"/>訖<note n="m116.89"/>）