<sid n="m128"/>　　（一二八） *中阿含大品優婆塞經<note n="m128.25"/>第十二<note n="m128.26"/>（第三念誦<note n="m128.27"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，給孤獨居士與大優婆塞眾五百人俱，往詣尊者舍梨子所，稽首作禮，卻坐一面；五百優婆塞亦為作禮，卻坐一面。給孤獨居士及五百優婆塞坐一面已，尊者舍梨子為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已，卽從座起，往詣佛所，稽首佛足，卻坐一面。尊者舍梨子去後不久，給孤獨居士及五百優婆塞亦詣佛所，稽首佛足，卻坐一面。
尊者舍梨子及眾坐已定，世尊告曰：「舍梨子！若汝知白衣聖弟子善護行五法<note n="m128.28"/>及得四增上心<note n="m128.29"/>，現法樂居，易不難得。舍梨子！汝當記別<note n="m128.30"/>聖弟子地獄盡，畜生、餓鬼及諸惡處亦盡，得須陀洹，不墮惡法，定趣正覺<note n="m128.31"/>，極受七有，天上人間七往來已而得苦邊。　　「舍梨子！云何白衣聖弟子善護行五法？白衣聖弟子者，離殺、斷殺，棄捨刀杖，有慚有愧，有慈悲心，饒益一切乃至蜫蟲，彼於殺生淨除其心<note n="m128.32"/>。白衣聖弟子善護行，此第一法。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子離不與取、斷不與取，與而後取，樂於與取，常好布施，歡喜無;悋，不望其報，不以偷所覆，常自護已，彼於不與取淨除其心。白衣聖弟子善護行，此第二法。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子離邪淫、斷邪淫，彼或有父所護，或母所護，或父母所護，或兄弟所護，或姊妹所護，或婦父母所護，或親親所護，或同姓所護，或為他婦女，有鞭罰恐怖，及有名雇賃<note n="m128.33"/>至華鬘親；不犯如是女<note n="m128.34"/>，彼於邪淫淨除其心。白衣聖弟子善護行，此第三法。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子離妄言、斷妄言，真諦言，樂真諦，住真諦不移動，一切可信，不欺世間，彼於妄言淨除其心。白衣聖弟子善護行，此第四法。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子離酒、斷酒，彼於飲酒淨除其心。白衣聖弟子善護行，此第五法。
「舍梨子！白衣聖弟子云何得四增上心，現法樂居，易不難得？白衣聖弟子念如來：彼如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐。如是念如來已，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子攀緣如來，心靜<note n="m128.35"/>得喜，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子得第一增上心，現法樂居，易不難得。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子念法：世尊善說法，必至究竟，無煩無熱，常有不移動。如是觀、如是覺、如是知、如是念法已，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子攀緣法，心 *靜得喜，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子得此第二增上心。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子念眾：如來聖眾善趣正趣，向法次法，順行如法，彼眾實有阿羅訶、趣阿羅訶，有阿那含、趣阿那含，有斯陀含、趣斯陀含，有須陀洹、趣須陀洹，是謂四雙八輩<note n="m128.36"/>。謂如來眾成就尸賴<note n="m128.37"/>，成就三昧<note n="m128.38"/>，成就般若<note n="m128.39"/>，成就解脫，成就解脫知見<note n="m128.40"/>，可敬可重，可奉可供，世良福田<note n="m128.41"/>。彼如是念如來眾，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子攀緣如來眾，心 *靜得喜，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子是謂得第三增上心，現法樂居，易不難得。
「復次，舍梨子！白衣聖弟子自<note n="m128.42"/>念尸賴：此尸賴不缺不穿，無穢無濁，住如地不虛妄，聖所稱譽，具善受持。彼如是自念尸賴，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子攀緣尸賴，心 *靜得喜，若有惡欲卽便得滅，心中有不善、穢汙、愁苦、憂慼亦復得滅。白衣聖弟子是謂得第四增上心，現法樂居，易不難得。
「舍梨子！若汝知白衣聖弟子善護行此五法，得此四增上心，現法樂居，易不難得者，舍梨子！汝記 *別白衣聖弟子地獄盡，畜生、餓鬼及諸惡處亦盡，得須陀洹，不墮惡法，定趣正覺，極受七有，天上人間七往來已而得苦邊。」於是，世尊說此頌曰：
「慧者住在家，見地獄恐怖，
因受持聖法，除去一切惡。
不殺害眾生，知而能捨離，
真諦不妄言，不盜他財物。
自有婦知足，不樂他人<note n="m128.43"/>妻，
捨離斷飲酒，心亂狂癡本。
常當念正覺，思惟諸善法，
念眾觀尸賴，從是得歡喜。
欲行其布施，當以望其福，
先施於息心，如是成果報。
我今說息心，舍梨子<note n="m128.44"/>善聽：
若有黑及白，赤色之與黃，
尨色<note n="m128.45"/>愛樂色，牛及諸鴿鳥，
隨彼所生處，良御牛在前。
身力成具足，善速往來快，
取彼之所能，莫以色為非。
如是此人間，若有所生處，
剎帝利<note n="m128.46"/>梵志，居士本工師；
隨彼所生處，長老淨持戒，
世無著善逝，施彼得大果。
愚癡無所知，無慧無所聞，
施彼得果少，無光無所照。
若光有所照，有慧佛弟子，
信向善逝者，根生善堅住。
彼是生善處，如意往人<note n="m128.47"/>家，
最後得涅槃，如是各有緣。」
佛說如是，尊者舍梨子及諸比丘、給孤獨居士、五百優婆塞聞佛所說，歡喜奉行！
優婆塞經第十二竟<note n="m128.48"/>（千五百四十九字<note n="m128.49"/>）