　　（一二三） *中阿含大品沙門二十億經<note n="m123.108"/>第七（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，尊者沙門二十億<note n="m123.109"/>亦遊舍衛國，在闇林<note n="m123.110"/>中，前夜、後夜學習不眠，精勤正住，修習道品。於是，尊者沙門二十億安靜獨住，宴坐思惟，心作是念：若有世尊弟子精勤學習正法、律者，我為第一，然諸漏心不得解脫。我父母家極大富樂，多有錢財，我今寧可捨戒罷道行，欲布施修諸福業耶？
爾時，世尊以他心智知尊者沙門二十億心之所念，便告一比丘：「汝往至彼，呼沙門二十億來。」
於是，一比丘白曰：「唯然。」卽從座<note n="m123.111"/>起，稽首禮足，遶三匝而去，往至尊者沙門二十億所而語彼曰：「世尊呼汝。」
尊者沙門二十億聞比丘語，;卽詣佛所，稽首作禮，卻坐一面。世尊告曰：「沙門！汝實安靜獨住，宴坐思惟，心作是念：若有世尊弟子精勤學習正法、律者，我為第一，然諸漏心不得解脫。我父母家極大富樂，多有錢財，我今寧可捨戒罷道行，欲布施修諸福業耶？」
彼時，尊者沙門二十億羞恥慚愧，則無無畏：世尊知我心之所念。叉手向佛，白曰：「實爾。」
世尊告曰：「沙門！我今問汝，隨所解答。於意云何？汝在家時，善調彈琴，琴隨歌音，歌隨琴音耶？」
尊者沙門二十億白曰：「如是，世尊！」
世尊<note n="m123.112"/>復問：「於意云何？若彈琴絃<note n="m123.113"/>急，為有和音可愛樂耶？」
沙門答曰：「不也，世尊！」
世尊復問：「於意云何？若彈琴 *絃緩，為有和音可愛樂耶？」
沙門答曰：「不也，世尊！」
世尊復問：「於意云何？若彈琴調 *絃不急不緩，適得其中，為有和音可愛樂耶？」
沙門答曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「如是，沙門！極大精進，令心 *掉亂；不極精進，令心懈怠，是故汝當分別此時，觀察此相，莫得放逸。」
爾時，尊者沙門二十億聞佛所說，善受善持，;卽從 *座起，稽首佛足，繞三匝而去。受佛彈琴喻教，在遠離獨住，心無放逸，修行精勤。彼在遠離獨住，心無放逸，修行精勤已，族姓子所為，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，唯無上梵行訖，於現法中自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。尊者沙門二十億知法已，至得阿羅訶。彼時，尊者沙門二<note n="m123.114"/>十億得阿羅訶已，而作是念：今正是時，我寧可往詣世尊所，說得究竟智耶？
於是，尊者沙門二十億往詣佛所，稽首作禮，卻坐一面，白曰：「世尊！若有比丘得無所著，諸漏已盡，梵行已立，所作已辦，重擔已捨，有結已解，自得善義，正智正<note n="m123.115"/>解脫者，彼於爾時樂<note n="m123.116"/>此六處：樂於無欲，樂於遠離，樂於無諍，樂於愛盡，樂於受盡，樂心不移動。世尊！或有一人而作是念：此賢者以依信故，樂於無欲者，不應如是觀，但欲盡、恚盡、癡盡，是樂於無欲。
「世尊！或有一人而作是念：此賢者以貪利稱譽求供養故，樂於遠離者，不應如是觀，但欲盡、恚盡、癡盡，是樂於遠離。世尊！或有一人而作是念：此賢者以依戒故，樂於無諍者，不應如是觀，但欲盡、恚盡、癡盡，是樂於無諍，樂於愛盡，樂於受盡，樂心不移動。世尊！若有比丘得無所著，諸漏已盡，梵行已立，所作已辦，重擔已捨，有結已解，自得善義，正智正解脫者，彼於爾時樂此六處。
「世尊！若有比丘學未得意，求願無上安隱涅槃者，彼於爾時成就學根及學戒。彼於後時，諸漏已盡而得無漏，心解脫、慧解脫，於現法中自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真者，彼於爾時成就無學根及無學戒。世尊！猶幼少童子，彼於爾時成就小根及小戒。彼於後時具足學根者，彼於爾時成就學根及學戒。
「如是，世尊！若有比丘學未得意，求願無上安隱涅槃者，彼於爾時成就學根及學戒。彼於後時，諸漏已盡而得無漏，心解脫、慧解脫，於現法中自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真者，彼於爾時成就無學根及無學戒。彼若有眼所知色與對眼者<note n="m123.117"/>，不能令失此心解脫、慧解脫，心在內住，善制守持，觀興<note n="m123.118"/>衰法。若有耳所知聲、鼻所知香、舌所知味、身所知觸、意所知法與對意者，不能令失此心解脫、慧解脫，心在內住，善制守持，觀興衰法。
「世尊！猶去村不遠有大石山，不破不缺不脆，堅住不空合一，若東方有大風雨來，不能令搖，不動轉移，亦非東方風移至南方；若南方有大風雨來，不能令搖，不動轉移，亦非南方風移至西方；若西方有大風雨來，不能令搖，不動轉移，亦非西方風移至北方；若北方有大風雨來，不能令搖，不動轉移，亦非北方風移至諸方。如是彼若有眼所知色與對眼者，不能令失此心解脫、慧解脫，心在內住，善制守持，觀興衰法。若有耳所知聲、鼻所知香、舌所知味、身所知觸、意所知法與對意者，不能令失此心解脫、慧解脫，心在內住，善制守持<note n="m123.119"/>，觀興衰法。」
於是，尊者沙門二十億說此頌曰：
「樂在無欲，心存遠離；
喜於無諍，受盡欣悅。
亦樂受盡，心不移動；
得知如真，從是心解。
得心解已，比丘息根；
作已不觀，無所求作。
猶如石山，風不能動；
色聲香味，身觸亦然；
愛不愛法，不能動心。」
尊者沙門二十億於佛前說得究竟智已，;卽從 *座起，稽首佛足，繞三匝而去。
爾時，世尊，尊者沙門二十億去後不久，告諸比丘：「諸族姓子！應如是來於我前說得究竟智，如沙門二十億來於我前說得究竟智，不自譽，不慢他，說義現法隨諸處也。莫令如癡增上慢所纏，來於我前說得究竟智，彼不得義，但大煩勞。沙門二十億來於我前說得究竟智，不自譽，不慢他，說義現法隨諸處也。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
沙門二十億經第七竟<note n="m123.120"/>（一千七百三十九字<note n="m123.121"/>）