<sid n="m122"/>　　（一二二） *中阿含大品瞻波經<note n="m122.86"/>第六（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊瞻波<note n="m122.87"/>，在恒伽池<note n="m122.88"/>邊。
爾時，世尊月十五日說從解脫時，於比丘眾前敷座而坐。世尊坐已，卽便入定，以他心智觀察眾心。觀眾心已，至初夜<note n="m122.89"/>竟，默<note n="m122.90"/>然而坐。於是，有一比丘<note n="m122.91"/>卽從 *座起，偏袒著衣，叉手向佛，白曰：「世尊！初夜已訖，佛及比丘眾集坐來久，唯願世尊說從解脫！」
爾時，世尊 *默然不答。於是，世尊復至中夜 *默然而坐，彼一比丘再從 *座起，偏袒著衣，叉手向佛，白曰：「世尊！初夜已過，中夜將訖，佛及比丘眾集坐來久，唯願世尊說從解脫！」
世尊亦再 *默然不答。於是，世尊復至後夜 *默然而坐，彼一比丘三從座<note n="m122.92"/>起，偏袒著衣，叉手向佛，白曰：「世尊！初夜既過，中夜復<note n="m122.93"/>訖，後夜垂盡，將向欲明，明出不久<note n="m122.94"/>，佛及比丘眾集坐極久，唯願世尊說從解脫！」
爾時，世尊告彼比丘：「於此眾中有一比丘已為不淨。」
彼時，尊者大目揵連亦在眾中，於是，尊者大目揵連便作是念：世尊為何比丘而說此眾中有一比丘已為不淨？我寧可入如其像<note n="m122.95"/>定，以如其像定他心之智觀察眾心。
尊者大目揵連卽入如其 *像定，以如其 *像定他心之智觀察眾心。尊者大目揵連便知世尊所為比丘說此眾中有一比丘已為不淨。於是，尊者大目揵連卽從定起，至彼比丘前，牽臂將出，開門置外：「癡人遠去！莫於此住！不復得與比丘眾會，從今已去，非是比丘。」閉門下鑰<note n="m122.96"/>，還詣佛所，稽首佛足，卻坐一面，白曰：「世尊所為比丘說此眾中有一比丘已為不淨者，我已逐出。世尊！初夜𣈳過，中夜復訖，後夜垂盡，將向欲明，明出不久，佛及比丘眾集坐極久，唯願世尊說從解脫！」
世尊告曰：「大目揵連！彼愚癡人當得大罪，觸嬈世尊及比丘眾。大目揵連！若使如來在不淨眾說從解脫者，彼人則便頭破七分，是故，大目揵連！汝等從今已後說從解脫，如來不復說從解脫<note n="m122.97"/>。所以者何？如是，大目揵連！或有癡人正知出入，善觀分別，屈伸<note n="m122.98"/>低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣鉢<note n="m122.99"/>，行住坐臥、眠寤<note n="m122.100"/>語 *默，皆正知之，似如真梵行，至諸真梵行所，彼或不知。大目揵連！若諸梵行知者，便作是念：是沙門汙，是沙門辱，是沙門憎，是沙門刺<note n="m122.101"/>。知已，便當共擯棄之。所以者何？莫令汙染諸梵行者。
「大目揵連！猶如居士有良稻田，或有麥田，生草名穢麥，其根相似，莖、節、葉、花皆亦似麥。後生實已，居士見之，便作是念：是麥汙辱，是麥憎刺。知已便拔，擲棄於外。所以者何？莫令汙穢餘真好麥。如是，大目揵連！或有癡人正知出入，善觀分別，屈伸<note n="m122.102"/>低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣鉢，行住坐臥、眠 *寤語*默，皆正知之，似如真梵行，至諸真梵行所，彼或不知。大目揵連！若諸梵行知者，便作是念：是沙門汙，是沙門辱，是沙門憎，是沙門刺。知已，便當共擯棄之。所以者何？莫令汙染諸梵行者。
「大目揵連！猶如居士秋時揚<note n="m122.103"/>穀，穀聚之中若有成實者， *揚便止住。若不成實及; 粃糠者，便隨風去。居士見已，;卽持掃箒，掃治令淨。所以者何？莫令汙雜餘淨好稻。如是，大目揵連！或有癡人正知出入，善觀分別，屈 *伸低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣况，行住坐臥、眠 *寤語 *默，皆正知之，似如真梵行，至諸真梵行所，彼或不知。大目揵連！若諸梵行知者，便作是念：是沙門汙，是沙門辱，是沙門憎，是沙門刺。知已，便當共擯棄之。所以者何？莫令汙染諸梵行者。
「大目揵連！猶如居士為過泉水故，作通水槽，持斧入林，扣打諸樹。若堅實者，其聲便小；若空中者，其聲便大。居士知已，便斫治節，擬作通水槽。如是，大目揵連！或有癡人正知出入，善觀分別，屈 *伸低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣鉢，行住坐臥、眠 *寤語 *默，皆正知之，似如真梵行，至諸真梵行所，彼或不知。大目揵連！若諸梵行知者，便作是念：是沙門汙，是沙門辱，是沙門憎，是沙門刺。知已，便當共擯棄之。所以者何？莫令汙染諸梵行者。」
於是，世尊說此頌曰：
「共會集當知，惡欲憎嫉恚<note n="m122.104"/>；
不語<note n="m122.105"/>結恨慳，嫉妬諂欺誑。
在眾詐言息，屏處稱沙門；
陰作諸惡行，惡見不守護。
欺誑妄語言，如是當知彼；
往集不與會，擯棄不共止。
欺詐誑說多，非息稱說息；
知時具淨行，擯棄遠離彼。
清淨共清淨，常當共和合；
和合得安隱，如是得苦邊。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
瞻波經第六竟<note n="m122.106"/>（一千三百五十一字<note n="m122.107"/>）