　　（一三○） *中阿含大品教曇彌經<note n="m130.60"/>第十四（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，尊者曇彌<note n="m130.61"/>為生地尊長<note n="m130.62"/>，作佛圖<note n="m130.63"/>主，為人所宗，凶暴急弊，極為;麁惡，罵詈責數於諸比丘，因此故生地諸比丘<note n="m130.64"/>皆捨離去，不樂住此。於是，生地諸優婆塞見生地諸比丘皆捨離去，不樂住此，便作是念：此生地諸比丘以何意故，皆捨離去，不樂住此？生地諸優婆塞聞此生地尊者曇彌──生地尊長，作佛圖主，為人所宗，凶暴急弊，極為;麁惡，罵詈責數於諸比丘，因此故生地諸比丘皆捨離去，不樂住此。生地諸優婆塞聞已，;卽共往詣尊者曇彌所，驅逐曇彌，令出生地諸寺中去。
於是，尊者曇彌為生地諸優婆塞所驅，令出生地諸寺中去，卽攝衣持鉢遊行，往詣舍衛國，展轉進至舍衛國，住勝林給孤獨園。於是，尊者曇彌往詣佛所，稽首佛足，卻坐一面，白曰：「世尊！我於生地諸優婆塞無所汙、無所說、無所犯，然生地諸優婆塞橫驅逐我，令出生地諸寺中去。」
彼時世尊告曰：「止！止！曇彌！何須說此？」
尊者曇彌叉手向佛，再白曰：「世尊！我於生地諸優婆塞無所汙、無所說、無所犯，然生地諸優婆塞橫驅逐我，令出生地諸寺中去。」
世尊亦再告曰：「曇彌！往昔之時，此閻浮洲有諸商人乘船入海，持視岸鷹行，彼入大海不遠，便放視岸鷹。若視岸鷹得至大海岸者，終不還船。若視岸鷹不得至大海岸者，便來還船。如是，曇彌！為生地優婆塞所驅逐，令出生地諸寺故，便還至我所。止！止！曇彌！何須復說此？」
尊者曇彌復三白曰：「世尊！我於生地諸優婆塞無所汙、無所說、無所犯，然生地諸優婆塞橫驅逐我，令出生地諸寺中去。」
世尊亦復三告曰：「曇彌！汝住沙門法，為生地諸優婆塞所驅逐，令出生地諸寺耶？」
於是，尊者曇彌𣈳從座起，叉手向佛，白曰：「世尊！云何沙門住沙門法？」
世尊告曰：「曇彌！昔時有人壽八萬歲。曇彌！人壽八萬歲時，此閻浮洲極大富樂，多有人民，村邑相近，如雞一飛。曇彌！人壽八萬歲時，女年五百歲乃嫁。曇彌！人壽八萬歲時，有如是病──大便、小便、欲、不食、老<note n="m130.65"/>。曇彌！人壽八萬歲時，有王名高羅婆<note n="m130.66"/>，聰明智慧，為轉輪王，有四種軍，整御天下，如法法王成就七寶。彼七寶者，輪寶、象寶、馬寶、珠寶、女寶、居士寶、主兵臣寶，是為七。具足千子，顏貌端正<note n="m130.67"/>，勇猛無畏，能伏他眾。彼<note n="m130.68"/>必統領此一切地乃至大海，不以刀杖，以法治化，令得安隱。
「曇彌！高羅婆王有樹，名善住尼拘類樹王<note n="m130.69"/>。曇彌！善住尼拘類樹王而有五枝，第一枝者，王所食及皇后；第二枝者，太子食及諸臣；第三枝者，國人民食；第四枝者，沙門、梵志食；第五枝者，禽獸所食。曇彌！善住尼拘類樹王果大如二升<note n="m130.70"/>瓶，味如淳蜜丸。曇彌！善住尼拘類樹王果無有護者，亦無更相偷。有一人來，饑渴極羸，顏色憔悴，欲得食果，往至善住尼拘類樹王所，飽噉果已，毀折其枝，持果歸去。善住尼拘類樹王有一天依而居之，彼作是念：閻浮洲人異哉無恩，無有反復。所以者何？從善住尼拘類樹王飽噉果已，毀折其枝，持果歸去，寧令善住尼拘類樹王無果，不生果。善住尼拘類樹王;卽無果，亦不生果。
「復有一人來，饑渴極羸，顏色憔悴，欲得噉果，往詣善住尼拘類樹王所，見善住尼拘類樹王無果，亦不生果，;卽便往詣高羅婆王所，白曰：『天王！當知善住尼拘類樹王無果，亦不生果。』高羅婆王聞已，猶如力士屈伸臂頃，如是高羅婆王於拘樓瘦沒，至三十三天，住天帝釋<note n="m130.71"/>前，白曰：『拘翼<note n="m130.72"/>！當知善住尼拘類樹王無果，亦不生果。』於是，天帝釋及高羅婆王猶如力士屈伸臂頃，如是天帝釋及高羅婆王於三十三天中沒，至拘樓瘦，去善住尼拘類樹王不遠住。天帝釋作如其像如意足，以如其像如意足化作大水暴風雨。作大水暴風雨已，善住尼拘類樹王拔根倒;竪。
「於是，善住尼拘類樹王居止樹<note n="m130.73"/>天，因此故，憂苦愁慼，啼泣垂淚，在天帝釋前立。天帝釋問曰：『天！汝何意憂苦愁慼，啼泣垂淚，在我前立耶？』彼天白曰：『拘翼！當知大水暴風雨，善住尼拘類樹王拔根倒;竪。』時，天帝釋告彼樹天曰：『天！汝樹天住樹天法，大水暴風雨，善住尼拘類樹王拔根倒;竪耶？』樹天白曰：『拘翼！云何樹天住樹天法耶？』天帝釋告曰：『天！若使人欲得樹根，持樹根去；欲得樹莖、樹枝、樹葉、樹華、樹果持去者<note n="m130.74"/>，樹天不應瞋恚，不應憎嫉，心不應恨。樹天捨意而住樹天<note n="m130.75"/>，如是樹天住樹天法。』
「天復白曰：『拘翼！我樹天不住樹天法，從今日始樹天住樹天法，願善住尼拘類樹王還復如本。』於是，天帝釋作如其像如意足，作如其像如意足已，復化作大水暴風雨。化作大水暴風雨已，善住尼拘類樹王卽復如故<note n="m130.76"/>。如是，曇彌！若有比丘罵者不罵，瞋者不瞋，破者不破<note n="m130.77"/>，打者不打，如是，曇彌！沙門住沙門法。」
於是，尊者曇彌卽從座<note n="m130.78"/>起，偏袒著衣，叉手向佛，啼泣垂淚，白曰：「世尊！我非沙門住沙門法，從今日始沙門住沙門法。」
世尊告曰：「曇彌！昔有大師，名曰善眼<note n="m130.79"/>，為外道仙人之所師宗，捨離欲愛，得如意足。曇彌！善眼大師有無量百千弟子。曇彌！善眼大師為諸弟子說梵世法<note n="m130.80"/>。曇彌！若善眼大師為說梵世法時，諸弟子等有不具足奉行法者，彼命終已，或生四王天，或生三十三天，或生<font face="新細明體" color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1b002r-2.bmp')">[火*僉]</a></font><note n="m130.81"/>磨<note n="m130.82"/>天，或生兜率哆天，或生化樂天，或生他化樂天<note n="m130.83"/>。曇彌！若善眼大師為說梵世法時，諸弟子等設有具足奉行法者，彼修四梵室，捨離於欲，彼命終已，得生梵天。曇彌！彼時善眼大師而作是念：我不應與弟子等同俱至後世，共生一處，我今寧可更修增上慈；修增上慈已，命終得生晃昱天<note n="m130.84"/>中。
「曇彌！彼時善眼大師則於後時更修增上慈；修增上慈已，命終得生晃昱天中。曇彌！善眼大師及諸弟子學道不虛，得大果報。如善眼大師，如是牟梨<note n="m130.85"/>破;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;羣那、阿羅那遮婆羅門、瞿陀梨舍哆、害提婆羅摩納、儲提摩麗橋鞞陀邏<note n="m130.86"/>，及薩哆富樓奚哆<note n="m130.87"/>。
「曇彌！七富樓奚哆師亦有無量百千弟子。曇彌！七富樓奚哆師為諸弟子說梵世法。若七富樓奚哆師為說梵世法時，諸弟子等有不具足奉行法者，彼命終已，或生四王天，或生三十三天，或生<font face="新細明體" color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1b002r-2.bmp')">[火*僉]</a></font><note n="m130.88"/>磨天，或生兜率哆天，或生化樂天，或生他化樂天。若七富樓奚哆師為說梵世法時，諸弟子等設有具足奉行法者，彼修四梵室，捨離於欲，彼命終已，得生梵天。曇彌！七富樓奚哆師而作是念：我不應與弟子等同俱至後世，共生一處，我今寧可更修增上慈；修增上慈已，命終得生晃昱天中。
「曇彌！彼時七富樓奚哆師則於後時更修增上慈；修增上慈已，命終得生晃昱天中。曇彌！七富樓奚哆師及諸弟子學道不虛，得大果報。曇彌！若有罵彼七師及無量百千眷屬，打破瞋恚責數者，必受無量罪。若有一成就正見佛弟子比丘得小果，罵詈打破瞋恚責數者，此受罪多於彼。是故，曇彌！汝等各各更迭相護。所以者何？離此過已，更無有失。」
於是，世尊說此頌<note n="m130.89"/>曰：
「須涅<note n="m130.90"/>、牟梨破羣那、阿羅<note n="m130.91"/>那遮婆羅門、瞿陀梨舍哆、害提婆羅摩納、儲提摩麗橋鞞陀 *邏、薩哆富樓奚哆。
此在過去世，七師有名德，
無愛縛樂悲，欲結盡過去。
彼有諸弟子，無量百千數，
彼亦離欲結，須臾不究竟。
若彼外仙人，善護行苦行，
心中懷憎嫉，罵者受罪多。
若一得正見，佛子住小果，
罵詈責打破，受罪多於彼。
是故汝曇彌，各各更相護，
所以更相護，重罪無過是。
如是甚重苦，亦為聖所惡，
必得受惡色，橫<note n="m130.92"/>取邪見處。
此是最下人，聖法之所說，
謂未離淫欲，得微妙<note n="m130.93"/>五根，
信、精進、念處<note n="m130.94"/>，正定及正觀。
如是得此苦，前所受其殃<note n="m130.95"/>，
自受其殃已，於後便害他。
若能自護者，彼為能護外，
是故當自護，慧者無殃<note n="m130.96"/>樂。」
佛說如是，尊者曇彌及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
教曇彌經第十四竟<note n="m130.97"/>（二千四百二十四字<note n="m130.98"/>）