<sid n="m138"/>　　（一三八） *中阿 *含大品福經<note n="m138.58"/>第二十二（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「莫畏於福，愛樂意所念。所以者何？福者是說樂<note n="m138.59"/>，畏於福，不愛樂意所念。所以者何？非福者，是說苦。何以故？我憶往昔長夜作福，長夜受報，愛樂意所念。我往昔時七年行慈，七反<note n="m138.60"/>成敗，不來此世<note n="m138.61"/>。世敗壞時，生晃昱天<note n="m138.62"/>；世成立時，來下生空梵宮殿中。於彼梵中，作大梵天。餘處千 *反作自在天王，三十六 *反作天帝釋，復無量 *反作剎利頂生王<note n="m138.63"/>。
「比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千大象，被好乘具，眾寶校<note n="m138.64"/>飾，白珠珞覆，于娑賀<note n="m138.65"/>象王為首。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千馬，被好乘具，眾寶嚴飾，金銀交<note n="m138.66"/>絡<note n="m138.67"/>，䭷馬王為首。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千車，四種校<note n="m138.68"/>飾，莊以眾好，師子、虎豹斑<note n="m138.69"/>文之皮織成雜色，種種 *校飾，極利疾，名樂聲車<note n="m138.70"/>為首。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千大城，極大富樂，多有人民，拘舍惒提<note n="m138.71"/>王城為首。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千樓，四種寶樓──金、銀、 *琉璃及水精，正法殿<note n="m138.72"/>為首。
「比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千御座，四種寶座──金、銀、 *琉璃及水精，敷以氍氀、毾<note n="m138.73"/>㲪，覆以錦綺羅縠，有襯<note n="m138.74"/>體被，兩頭安枕，加陵伽波惒羅波遮悉哆羅那。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千雙衣，有初摩衣<note n="m138.75"/>，有錦繒衣，有劫貝衣，有加<note n="m138.76"/>陵伽波惒羅衣。比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千女，身體光澤，皦潔明淨，美色過人，少<note n="m138.77"/>不及天，姿<note n="m138.78"/>容端正，覩者歡悅，眾寶瓔珞嚴飾具足，盡剎利種女，餘族無量。
「比丘！我作剎利頂生王時，有八萬四千種食，晝夜常供，為我故設，欲令我食。比丘！彼八萬四千種食中，有一種食，極美淨潔，無量種味，是我常所食。比丘！彼八萬四千女中，有一剎利女，最端 *正姝妙<note n="m138.79"/>，常奉侍我。比丘！彼八萬四千雙衣中，有一雙衣，或 *初摩衣，或錦繒衣，或劫貝衣，或 *加陵伽波惒羅<note n="m138.80"/>衣，是我常所著。比丘！彼八萬四千御座中，有一御座，或金或銀，或琉璃，或水精，敷以氍氀、 *毾㲪，覆以錦綺羅縠，有襯<note n="m138.81"/>體被，兩頭安枕，加陵伽波惒 *羅波遮悉哆*羅那，是我常所臥。
「比丘！彼八萬四千樓觀中，有一樓觀，或金或銀，或 *琉璃，或水精，名正法殿，是我常所住。比丘！彼八萬四千大城中，有一城極大富樂，多有人民，名拘舍惒提，是我常所居。比丘！彼八萬四千車中而有一車，莊以眾好，師子、虎豹 *斑文之皮織成雜色，種種莊飾，極利疾，名樂聲車，是我常所載，至觀望園觀。比丘！彼八萬四千馬中而有一馬，體紺青色，頭像如烏，名䭷馬王，是我常所騎，至觀望園觀。比丘！彼八萬四千大象中而有一象，舉體極白，七支盡正<note n="m138.82"/>，名于娑賀象王，是我常所乘，至觀望園觀。
「比丘！我作此念：是何業果？為何業報？令我今日有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神？比丘！我復作此念：是三業果，為三業報，令我今日有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神──一者布施，二者調御，三者守護。」於是，世尊說此頌曰：
「觀此福之報，妙善多饒益；
比丘我在昔，七年修慈心，
七反成敗劫，不來還此世。
世間敗壞時，生於晃昱天；
世間轉成時，生於梵天中。
在梵為大梵，千生自在天；
三<note n="m138.83"/>十六為釋，無量百頂王。
剎利頂生王，為人之最尊<note n="m138.84"/>；
如法非刀杖，政御於天下。
如法不加<note n="m138.85"/>枉<note n="m138.86"/>，正安樂教授；
如法轉相傳，遍一切大地。
大富多錢財<note n="m138.87"/>，生於如是族；
財穀具足滿<note n="m138.88"/>，成就七寶珍。
因此大福祐，所生得自在；
諸佛御於世，彼佛之所說。
知此甚奇特，見神通不少；
誰知而不信，如是生於冥<note n="m138.89"/>。
是故當自為，欲求大福祐；
當恭敬於法，常念佛法、律。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
福經第二十二竟<note n="m138.90"/>（一千一百五十四字<note n="m138.91"/>）