<sid n="m131"/>　　（一三一） *中阿含大品降魔經<note n="m131.99"/>第十五（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊婆奇瘦<note n="m131.100"/>，在鼉山怖林鹿野園中。
爾時，尊者大目揵<note n="m131.101"/>連教授為佛而作禪屋，露地經行。彼時，魔王化作細形，入尊者大目揵連腹中。於是，尊者大目 *揵連; 卽作是念：我今腹重<note n="m131.102"/>猶如食豆<note n="m131.103"/>，我寧可入如其像定，以如其像定自觀其腹。是時，尊者大目 *揵連至經行道頭，敷尼師檀<note n="m131.104"/>，結跏趺坐，入如其像定，以如<note n="m131.105"/>其像定自觀其腹，尊者大目*揵連便知魔王在其腹中。
尊者大目 *揵連卽從定寤<note n="m131.106"/>，語魔王曰：「汝波旬出！汝波旬出！莫觸嬈如來，亦莫觸嬈如來弟子，莫於長夜無義無饒益，必生惡處，受無量苦。」
彼時，魔王便作是念：此沙門不見不知而作是說：「汝波旬出！汝波旬出！莫觸嬈如來，亦莫觸嬈如來弟子，莫於長夜無義無饒益，必生惡處，受無量苦。」汝之尊師有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神，彼猶不能速知速見，況復弟子能知見耶？
尊者大目揵<note n="m131.107"/>連復語魔王：「我復知汝意，汝作是念：此沙門不知不見而作是說：『汝波旬出！汝波旬出！莫<note n="m131.108"/>觸嬈如來，亦莫觸嬈如來弟子，莫於長夜無義無饒益，必生惡處，受無量苦。』汝之尊師有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神，彼猶不能如是速知速見，況復弟子能知見耶？」
彼魔波旬復作是念：今此沙門知見我故，而作是說耳。於是，魔波旬化作細形，從口中出<note n="m131.109"/>，在尊者大目 *揵連前立。
尊者大目 *揵連告曰：「波旬！昔有如來名覺礫拘荀大<note n="m131.110"/>無所著、等正覺，我時作魔，名曰惡<note n="m131.111"/>。我有妹，名黑<note n="m131.112"/>，汝是彼子。波旬！因此事故，汝是我外甥<note n="m131.113"/>。波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺有二大弟子，一者名音<note n="m131.114"/>，二者名想<note n="m131.115"/>。波旬！以何義故，尊者音名音耶？波旬！尊者音住梵天上，以常音聲滿千世界，更無有弟子音聲與彼等者、相似者、勝者。波旬！以是義故，尊者音名音也。
「波旬！復以何義尊者想名想耶？波旬！尊者想所依遊行村邑，過夜平旦，著衣持鉢，入村乞食，善護其身，善攝諸根，立於正念。彼乞食已，食訖，中後收舉衣鉢，澡洗手足，以尼師 *檀著於肩上，至無事處，或至山林樹下，或至閑居靜處，敷尼師 *檀，結跏<note n="m131.116"/>趺坐，速入想知滅定。彼時，若有放牛羊人、取樵草人，或行路人，入彼山林，見<note n="m131.117"/>入想知滅定，便作是念：今此沙門於無事處坐而命終，我等寧可以燥樵、草拾已，積聚覆其身上而耶維<note n="m131.118"/>之？; 卽拾樵、草積覆其身，以火然之，便捨而去。彼尊者想過夜平旦，從定 *寤起，抖擻衣服，所依村邑遊行，如常著衣，持鉢入村乞食，善護其身，善攝諸根，立於正<note n="m131.119"/>念。彼放牛羊人、取樵草人，或行路人，入彼山林人先見者，便作是念：今此沙門在無事處坐<note n="m131.120"/>而命終，我等昨已拾燥樵、草積覆其身，以火燒之，然已而去，然此賢者更復想<note n="m131.121"/>也。波旬！以是義故，尊者想名想也。
「波旬！彼時惡魔便作是念：此禿沙門以黑所縛，斷種無子，彼學禪，伺<note n="m131.122"/>、增伺、數數伺，猶若如驢，竟日負重，繫在櫪上，不得麥食，為彼麥故，伺、增伺、數數伺。如是，此禿沙門為黑所縛，斷種無子，學禪，伺、增伺、數數伺，猶如;猫子在鼠穴邊，欲捕鼠故，伺、增伺、數數伺。如是，此禿沙門為黑所縛，斷種無子，彼學禪，伺、增伺、數數伺，猶如鵂狐在燥樵積間，為捕鼠故，伺、增伺、數數伺。如是，此禿沙門為黑所縛，斷種無子，學禪，伺、增伺、數數伺，猶如鶴鳥在水岸邊，為捕魚故，伺、增伺、數數伺。如是，此禿沙門為黑所縛，斷種無子，學禪，伺、增伺、數數伺。
「彼何所伺？為何義伺？求何等伺？彼調亂狂發敗壞。我不知彼何所從來，亦不知彼何所從去，亦不知住止，不知死不知生，我寧可教敕梵志、居士：『汝等共來罵詈精進沙門，打破責數。所以者何？或罵打破責數時，儻能起惡心，令我得其便。』波旬！彼時惡魔便教敕梵志、居士，彼梵志、居士罵詈精進沙門，打破責數。彼梵志、居士或以木打，或以石擲，或以杖撾，或傷精進沙門頭，或裂壞衣，或破應器。爾時，梵志、居士若有死者，因此緣此，身壞命終，必至惡處，生地獄中。彼生已，作是念：我應受此苦，當復更受極苦過是。所以者何？以我等向精進沙門行惡行故。
「波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺弟子用傷其頭，裂壞其衣，破其應器已，往詣覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺所。爾時，覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺無量百千眷屬圍繞<note n="m131.123"/>而為說法，覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺遙見弟子頭傷、衣裂、鉢破而來，見已，告諸比丘：『汝等見不？惡魔教敕梵志、居士：汝等共來罵詈精進沙門，打破責<note n="m131.124"/>數。所以者何？或罵打破責數時，儻能起惡心，令我得其便。比丘！汝等當以心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊，令惡魔求便不能得便。』
「波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺以此教教<note n="m131.125"/>諸弟子，彼卽受教，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。以此故，彼惡魔求便不能得便。
「波旬！彼時惡魔復作是念：我以此事求精進沙門便，而不能得，我寧可教敕梵志、居士：『汝等共來奉敬、供養、禮事精進沙門，或以奉敬、供養、禮事精進沙門，儻能起惡心，令我得其便。』波旬！彼梵志、居士為惡魔所教敕已，卽共奉敬、供養、禮事精進沙門，以衣敷地而作是說：『精進沙門可於上行，精進沙門難行而行，令我長夜得利饒益，安隱快樂！』梵志、居士以髮布地而作是說：『精進沙門可於上行，精進沙門難行而行，令我長夜得利饒益，安隱快樂！』梵志、居士以手捧持種種飲食，住道邊待而作是說：『精進沙門受是食是，可持是去，隨意而<note n="m131.126"/>用，令我長夜得利饒益，安隱快樂！』諸信梵志、居士見精進沙門，敬心扶抱，將入於內，持種種財物與精進沙門，作如是說：『受是用是，可持是去，隨意所用。』爾時，梵志、居士若有死者，因此緣此，身壞命終，必至善處，生於天上。生已，作是念：我應受是樂，當復更受極樂勝是。所以者何？以我等向精進沙門行善行故。
「波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺弟子得奉敬、供養、禮事已，往詣覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺所。是時，覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺無量百千眷屬圍 *繞而為說法，覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺遙見弟子得奉敬、供養、禮事而來，見已，告諸比丘：『汝等見不？惡魔教敕梵志、居士：汝等共來奉敬、供養、禮事精進沙門，或以奉敬、供養、禮事精進沙門，儻能起惡心，令我得其便。比丘！汝等當觀諸行無常，觀興衰法，觀無欲，觀捨離，觀滅，觀斷，令惡魔求便而不能得。』波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺以此教教諸弟子，彼𣈳受教，觀一切行無常，觀興衰法，觀無欲，觀捨離，觀滅，觀斷，令惡魔求便而不能得。
「波旬！彼時惡魔復作是念：我以此事求精進沙門便，而不能得，我寧可化作年少形，手執大杖，住其<note n="m131.127"/>道邊，打尊者音頭，令破血流汙<note n="m131.128"/>面。波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺於後所依村邑遊行，彼於平旦著衣持鉢，入村乞食，尊者音在後侍從。波旬！爾時，惡魔化作年少形，手執大杖，住在道邊，擊尊者音頭破血流 *汙面。波旬！尊者音破頭流血已，隨從覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺後，猶影不離。
「波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺至村邑已，極其身力右旋顧視，猶如龍視，不恐不怖，不驚不懼而觀諸方。波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺見尊者音頭破血流汙<note n="m131.129"/>面，隨佛後行，如影不離，便作是說：『此惡魔凶暴，大有威力，此惡魔不知厭足。』波旬！覺礫拘荀大如來、無所著、等正覺說語未訖，彼時，惡魔便於彼處，其身卽墮無缺大地獄。波旬！此大地獄而有四名，一者無缺，二者百釘，三者逆刺，四者六更<note n="m131.130"/>。彼大地獄其中有卒<note n="m131.131"/>，往至惡魔所，語惡魔曰：『汝今當知，若釘釘等共合者，當知滿百年。』」
於是，魔波旬聞說此已，卽便心悸，恐怖驚懼，身毛皆竪，向尊者大目 *揵連卽說頌曰：
「云何彼地獄，惡魔昔在中？
嬈害佛梵行，及犯彼比丘。」
尊者大目 *揵連卽時以偈答魔波旬曰：
「地獄名無缺，惡魔曾在中，
嬈害佛梵行，及犯彼比丘。
彼鐵釘有百，一切各逆刺，
地獄名無缺，惡魔昔在中。
若有不知者，比丘佛弟子，
必得如是苦，受黑業之報。
若干種園觀，人者在於地，
食自然粳米，居止在北洲。
大須彌山巖，善修之所熏，
修習於解脫，受持最後身。
跱立在大泉<note n="m131.132"/>，宮殿住至劫，
金色可愛樂，猶火㷿晃昱。
作諸眾妓樂，往詣帝釋所，
本以一屋舍，善覺了為施。
若釋<note n="m131.133"/>在前行，昇毘闍延殿<note n="m131.134"/>，
見釋大歡喜，天女各各舞。
若見比丘來，還顧有慚愧，
若毘闍延殿，見比丘問義<note n="m131.135"/>。
大仙頗能知，愛盡得解脫，
比丘𣈳為答，問者如其義。
拘翼我能知，愛盡得解脫，
聞彼之所答，釋得歡喜樂。
比丘多饒益，所說如其義，
若毘闍延殿，問帝釋天王。
此殿名何等，汝釋攝持城？
釋答大仙人，名毘闍延哆，
是謂千世界，於千世界中，
無有勝此殿，如毘闍延哆，
天王天帝釋，自在隨所遊。
受<note n="m131.136"/>樂那遊哆<note n="m131.137"/>，化作一行百，
毘闍延殿內，釋得自在遊。
毘闍延大殿，足指能震<note n="m131.138"/>動，
天王眼所觀，釋得自在遊。
若鹿子母堂<note n="m131.139"/>，築基極深堅，
難動不可 *震，如意足能搖。
彼有琉<note n="m131.140"/>璃地，聖人之所履，
滑澤樂更觸，布柔軟綿褥<note n="m131.141"/>。
愛語共和合，天王常歡喜，
善能作妓樂，音節善諧和。
諸<note n="m131.142"/>天來會聚，而說須陀洹，
若干無量千，及百諸那術。
至三十三天，慧眼者說法，
聞彼所說法，歡喜而奉行。
我亦有是法，如仙人所說，
謂至梵天上，問彼梵天事。
梵故有此見，謂見昔時有，
我住有常存，恒有不變易。
梵天為答彼，大仙我無見，
謂見昔時有，我恒常不變。
我見此境界，諸梵皆過去，
我今何由說，恒常不變易。
我見此世間，正覺之所說，
隨所因緣生，所往而轉還。
火無有思念，我燒愚癡人，
火然若愚觸，必自然得燒。
如是汝波旬，觸嬈於如來，
久作不善行，受報亦當久，
魔汝莫厭佛，莫嬈害比丘。」
一比丘降魔，住在於怖林。
彼鬼愁憂慼，目連之所訶，
恐怖無智慧，卽於彼處沒。
尊者大目 *揵連所說如是，彼魔波旬聞尊者大目<note n="m131.143"/> *揵連所說，歡喜奉行！
降魔經第十五竟<note n="m131.144"/>（三千二百七十四字<note n="m131.145"/>）
中阿含經卷第三十（九千五百一十五字<note n="m131.146"/>）