<sid n="m145"/>　　（一四五）中阿含<note n="m145.1"/>梵志品瞿默目揵連經<note n="m145.2"/>第四（第三念誦<note n="m145.3"/>）
我聞如是：
一時，佛般涅槃後不久，尊者阿難遊王舍城<note n="m145.4"/>。
爾時，摩竭陀<note n="m145.5"/>大臣雨勢治王舍城，為防跋耆故，於是，摩竭陀大臣雨勢遣瞿默目揵連<note n="m145.6"/>田作人，往至竹林迦<note n="m145.7"/>蘭哆園。
爾時，尊者阿難過夜平旦，著衣持鉢，為乞食故，入<note n="m145.8"/>王舍城。於是，尊者阿難作是念：且置王舍城乞食，我寧可往詣瞿默目揵連田作人<note n="m145.9"/>所。於是，尊者阿難往詣瞿默目揵連田作人所。
梵志瞿默目揵連遙見尊者阿難來，卽從座<note n="m145.10"/>起，偏袒著衣，叉手向尊者阿難，白曰：「善來，阿難！久不來此，可坐此座。」尊者阿難卽坐彼座。
梵志瞿默目揵連與尊者阿難共相問訊，卻坐一面，白曰：「阿難！欲有所問，聽我問耶？」
尊者阿難報曰：「目揵連！汝便可問，我聞當思。」
則便問曰：「阿難！頗有一比丘與沙門瞿曇等耶？」
尊者阿難與梵志瞿默目揵連共論此事時，爾時，摩竭陀<note n="m145.11"/>大臣雨勢慰勞田作人<note n="m145.12"/>，往詣梵志瞿默目揵連田作人所。
摩竭 *陀大臣雨勢遙見尊者阿難坐在梵志瞿默目揵連田作人中，往詣尊者阿難所，共相問訊，卻坐一面，問曰：「阿難！與梵志瞿默目揵連共論何事？以何事故共會此耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！梵志瞿默目揵連問我：『阿難！頗有一比丘與沙門瞿曇等耶？』」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！云何答彼？」
尊者阿難答曰：「雨勢！都無一比丘與世尊等等。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰<note n="m145.13"/>：「唯然，阿難！無一比丘與世尊等等。頗有一比丘為沙門瞿曇在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂令汝等今所依耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！都無一比丘為世尊所知、見<note n="m145.14"/>，如來、無所著<note n="m145.15"/>、等正覺在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！唯然，無一比丘與沙門瞿曇等等，亦無一比丘為沙門瞿曇在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂今汝等今所依者。頗有一比丘與眾共和集拜<note n="m145.16"/>：此比丘世尊般涅槃後，為諸比丘所依，謂令汝等今所依耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！亦無一比丘與眾共和集拜：此比丘世尊般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！唯然，無一比丘與沙門瞿曇等等，亦無一比丘為沙門瞿曇在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂令汝等今所依者。亦無一比丘與眾共和集拜：此比<note n="m145.17"/>丘世尊般涅槃後，為諸比丘所依，謂令汝等今所依者。阿難！若爾者，汝等無所依，共和合、不諍、安隱，同一一教，合一水乳，快樂遊行，如沙門瞿曇在時耶？」
尊者阿難告曰：「雨勢！汝莫作是說，言我等無所依。所以者何？我等有所依耳。」
摩竭 *陀大臣雨勢白曰：「阿難！前後所說何不相應？阿難向如是說：『無一比丘與世尊等等，亦無一比丘為世尊所知、見，如來、無所著、等正覺在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。亦無一比丘與眾共和集拜：此比丘世尊般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。』阿難！何因何緣，今說我有所依耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！我等不依於人而依於法。雨勢！我等若依村邑遊行，十五日說從<note n="m145.18"/>解脫時，集坐一處，若有比丘知法者，我等請彼比丘為我等說法。若彼眾清淨者，我等一切歡喜奉行彼比丘所說，若彼眾不清淨者，隨法所說，我等教作是<note n="m145.19"/>。」
摩竭 *陀大臣雨勢白曰：「阿難！非汝等教作是，但法教作是。阿難！如是少法、多法可得久住者。如是阿難等共和合、不諍、安隱，同一一教，合一水乳，快樂遊行，如沙門瞿曇在時。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！頗有可尊敬耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！有可尊敬。」
雨勢白曰：「阿難！前後所說何不相應？阿難向如是說：『無一比丘與世尊共<note n="m145.20"/>等等，亦無一比丘為世尊在時所立：此比丘我般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。亦無一比丘與眾共和集拜：此比丘世尊般涅槃後，為諸比丘所依，謂令我等今所依者。』阿難！汝何因何緣，今說有可尊敬耶？」
尊者阿難答曰：「雨勢！世尊知、見、如來、無所著、等正覺說有十法而可尊敬<note n="m145.21"/>。我等若見比丘有此十法者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。云何為十？雨勢！比丘修習禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纎芥<note n="m145.22"/>罪<note n="m145.23"/>，常懷畏怖，受持學戒。雨勢！我等若見比丘極行增上戒者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘廣學多聞，守持不忘，積聚博聞，所謂法者，初妙、中妙、竟亦妙，有義有文，具足清淨，顯現梵行，如是諸法廣學，多聞誦習至千<note n="m145.24"/>，意所惟<note n="m145.25"/>觀，明見深達<note n="m145.26"/>。雨勢！我等若見比丘極多聞者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。
「復次，雨勢！比丘作善知識，作善朋友，作善伴黨。雨勢！我等若見比丘極善知識者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘樂住遠離，成就二遠離，身及心也。雨勢！我等若見比丘極樂住遠離者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘樂於燕<note n="m145.27"/>坐，內行正止，亦不離伺，成就於觀，增長空行。雨勢！我等若見比丘極樂 *燕坐者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。
「復次，雨勢！比丘知足，衣取覆形，食取充軀，隨所遊至，與衣况俱，行無顧戀，猶如鷹鳥，與<note n="m145.28"/>兩翅俱，飛翔空中。如是比丘知足，衣取覆形，食取充軀，隨所遊至，與衣鉢俱，行無顧戀。雨勢！我等若見比丘極知足者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘常行於念，成就正念，久所曾習，久所曾聞，恒憶不忘。雨勢！我等若見比丘極有正念者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘常行精進，斷惡不善，修諸善法，恒自起意，專一堅固，為諸善本，不捨方便。雨勢！我等若見比丘極精勤者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。
「復次，雨勢！比丘修行智慧，觀興衰法，得如此智，聖慧明達，分別曉了，以正盡苦。雨勢！我等若見比丘極行慧者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。復次，雨勢！比丘諸漏已盡，而得無漏，心解脫、慧解脫，自知自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。雨勢！我等若見比丘諸漏盡者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。雨勢！世尊知見，如來、無所著、等正覺說此十法而可尊敬。雨勢！我等若見比丘行此十法者，則共愛敬、尊重、供養、宗奉，禮事於彼比丘。」
於是，彼大眾放高大音聲：「可修直道，非不可修。若修直道，非不可修者，隨世中阿羅訶愛敬、尊重、供養、禮事。若諸尊可修直道而能修者，是故世中阿羅訶愛敬、尊重、供養、禮事<note n="m145.29"/>。」
於是，摩竭 *陀大臣雨勢及其眷屬問曰：「阿難！今遊何處？」
尊者阿難答曰：「我今遊行此王舍城竹林 *迦蘭哆園。」
「阿難！竹林 *迦蘭哆園至可愛樂，整<note n="m145.30"/>頓可喜，晝不喧鬧，夜則靜<note n="m145.31"/>寂，無有蚊虻，亦無蠅蚤，不寒不熱。阿難！樂住竹林 *迦蘭哆園耶？」
尊者阿難答曰：「如是，雨勢！如是，雨勢！竹林 *迦蘭哆園至可愛樂， *整頓可喜，晝不喧鬧，夜則 *靜寂，無有蚊虻，亦無蠅蚤，不寒不熱。雨勢！我樂住竹林*迦蘭哆園中。所以者何？以世尊擁護故。」
是時，婆難大將<note n="m145.32"/>在彼眾中，婆難大將白曰：「如是，雨勢！如是，雨勢！竹林 *迦蘭哆園至可愛樂， *整頓可喜，晝不喧鬧，夜則 *靜寂，無有蚊虻，亦無蠅蚤，不寒不熱，彼尊者樂住竹林 *迦蘭哆園。所以者何。此尊者行伺、樂伺故。」
摩竭 *陀大臣雨勢聞已，語曰：「婆難大將！沙門瞿曇昔時遊行金鞞羅樂園中<note n="m145.33"/>。婆難大將！爾時我數往詣彼，見沙門瞿曇。所以者何？沙門瞿曇行伺、樂伺，稱歎一切伺<note n="m145.34"/>。」
尊者阿難聞已，告曰：「雨勢！莫作是說：沙門瞿曇稱說一切伺。所以者何？世尊或稱說伺，或不稱說。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！沙門瞿曇不稱說伺，不稱說何等伺？」
尊者阿難答曰：「雨勢！或有一貪欲所纏而起貪欲，不知出要如真，彼為貪欲所障礙故，伺、增伺而重伺<note n="m145.35"/>。雨勢！是謂第一伺，世尊不稱說。復次，雨勢！或有一瞋恚所纏而起瞋恚，不知出要如真，彼為瞋恚所障礙故，伺、增伺而重伺。雨勢！是謂第二伺，世尊不稱說。復次，雨勢！睡眠所纏而起睡眠，不知出要如真，彼為睡眠所障礙故，伺、增伺而重伺。雨勢！是謂第三伺，世尊不稱說。復次，雨勢！疑惑所纏而起疑惑，不知出要如真，彼為疑惑所障礙故，伺、增伺而重伺。雨勢！是謂第四伺，世尊不稱說。雨勢！世尊不稱說此四伺。」
摩竭 *陀大臣雨勢白曰：「阿難！此四伺可憎<note n="m145.36"/>可 *憎處，沙門瞿曇不稱說。所以者何？正盡覺故。」
摩竭 *陀大臣雨勢復問曰：「阿難！何等伺沙門瞿曇所稱說？」
尊者阿難答曰：「雨勢！比丘者，離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊。雨勢！世尊稱說此四伺。」
摩竭 *陀大臣雨勢白曰：「阿難！此四伺可稱可稱處，沙門瞿曇所稱<note n="m145.37"/>。所以者何？以正盡覺故。阿難！我事煩猥，請退還歸。」
尊者阿難告曰：「欲還隨意。」
於是，摩竭 *陀大臣雨勢聞尊者阿難所說，善受善持，卽從座<note n="m145.38"/>起，繞尊者阿難三匝而去。
是時，梵志瞿默目揵連於摩竭 *陀大臣雨勢去後不久，白曰：「阿難！我所問事，都不答耶？」
尊者阿難告曰：「目揵連！我實不答。」
梵志瞿默目揵連白曰：「阿難！我更有所問，聽我問耶？」
尊者阿難答曰：「目揵連！汝便可<note n="m145.39"/>問，我聞當思。」
梵志瞿默目揵連卽問曰：「阿難！若如來、無所著、等正覺解脫及慧解脫、阿羅訶解脫，此三<note n="m145.40"/>解脫有何差別？有何勝如？」
尊者阿難答曰：「目揵連！若如來、無所著、等正覺解脫及慧解脫、阿羅訶解脫，此 *三解脫無有差別，亦無勝如。」
梵志瞿默目揵連白曰：「阿難！可在此食。」尊者阿難默然而受。
梵志瞿默目揵連知默然受已，卽從 *座起，自行澡水，極美淨妙，種種豐饒食噉含消，自手斟酌，極令飽滿。食訖舉器，行澡水竟，取一小床，別坐聽法。
尊者阿難為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜。無量方便為彼說法，勸發渴仰，成就歡喜已<note n="m145.41"/>，尊者阿難所說如是，摩竭 *陀大臣雨勢眷屬及梵志瞿默目揵連聞尊者阿難所說，歡喜奉行！
瞿默目揵連經第四竟<note n="m145.42"/>（三千一百四十三字<note n="m145.43"/>）