<sid n="m144"/>　　（一四四） *中阿 *含梵志品算數目揵連經<note n="m144.71"/>第三（ *第三念誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在東園鹿子母堂。
爾時，算數梵志目揵連<note n="m144.72"/>中後彷徉，往詣佛所，共相問訊，卻坐一面，白曰：「瞿曇！我欲有所問，聽乃敢陳。」
世尊告曰：「目揵連！恣汝所問，莫自疑難。」
算數目揵連則便問曰：「瞿曇！此鹿子母堂漸次第作，轉後成訖<note n="m144.73"/>。瞿曇！此鹿子母堂隥梯<note n="m144.74"/>，初昇一隥<note n="m144.75"/>，後二、三、四。瞿曇！如是此鹿子母堂漸次第上。瞿曇！此御象者，亦漸次第調御成訖，謂因鉤故。瞿曇！此御馬者，亦漸次第調御成訖，謂因䩙<note n="m144.76"/>故。瞿曇！此剎利亦漸次第至成就訖，謂因捉弓箭故。瞿曇！此諸梵志亦漸次第至成就訖，謂因學經書故。瞿曇！我等學算數，以算數存命，亦漸次第至成就訖。若有弟子，或男或女，始教一一數，二、二、三、三、十、百、千、萬，次第至上。瞿曇！如是我等學算數，以算數存命，漸次第至成<note n="m144.77"/>訖。沙門瞿曇！此法、律中，云何漸次第作至成就訖？」
世尊告曰：「目揵連！若有正說漸次第作，乃至成<note n="m144.78"/>訖，目揵連！我法、律中謂正說。所以者何？目揵連！我於此法、律漸次第作至成就訖。目揵連！若年少比丘初來學道，始入法、律者，如來先教：『比丘！汝來身護命清淨，口、意護命清淨<note n="m144.79"/>。』目揵連！若比丘身護命清淨，口、意護命清淨者，如來復上教：『比丘！汝來觀內身如身，至觀覺、心、法如法<note n="m144.80"/>。』目揵連！若比丘觀內身如身，至觀覺、心、法如法者，如來復上教：『比丘！汝來觀內身如身，莫念欲相應念，至觀覺、心、法如法，莫念<note n="m144.81"/>非法相應念。』
「目揵連！若比丘觀內身如身，不念欲相應念，至觀覺<note n="m144.82"/>、心、法如法，不念非法相應念者，如來復上教：『比丘！汝來守護諸根，常<note n="m144.83"/>念閉塞，念欲明達，守護念心而得成就，恒起正知。若眼見色，然不受相，亦不味色；謂忿諍故，守護眼根。心中不生貪伺、憂慼、惡不善法<note n="m144.84"/>；趣向彼故，守護眼根<note n="m144.85"/>。如是耳、鼻、舌、身，若意知法，然不受相，亦不味法；謂忿諍故，守護意根。心中不生貪伺、憂慼、惡不善法；趣向彼故，守護意根。』
「目揵連！若比丘守護諸根，常念閉塞，念欲明達，守護念心而得成就，恒起正知。若眼見色，然不受相，亦不味色；謂忿諍故，守護眼根。心中不生貪伺、憂慼、惡不善法；趣向彼故，守護眼根。如是耳、鼻、舌、身，若意知法，然不受相，亦不味法；謂忿<note n="m144.86"/>諍故，守護意根。心中不生貪伺、憂慼、惡不善法；趣向彼故，守護意根者，如來復上教：『比丘！汝來正知出入，善觀分別，屈伸<note n="m144.87"/>低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣鉢，行住坐臥、眠 *寤語默，皆正知之。』
「目揵連！若比丘正知出入，善觀<note n="m144.88"/>分別，屈 *伸低仰，儀容庠序，善著僧伽梨及諸衣鉢，行住坐臥、眠 *寤語默，皆正知者，如來復上教：『比丘！汝來獨住遠離，在無事處，或至樹下空安靜<note n="m144.89"/>處、山巖石室、露地穰積，或至林中，或住<note n="m144.90"/>在塚<note n="m144.91"/>間。汝已在無事處，或至樹下空安 *靜處，敷尼師檀<note n="m144.92"/>，結 *跏趺坐，正身正願，反<note n="m144.93"/>念不向，斷除貪伺<note n="m144.94"/>，心無有諍。見他財物、諸生活具，莫起貪伺，欲令我得，汝於貪伺淨除其心。如是瞋恚、睡眠、掉<note n="m144.95"/>悔、斷疑、度惑，於諸善法無有猶豫，汝於疑惑淨除其心。汝斷此五蓋<note n="m144.96"/>、心穢、慧羸<note n="m144.97"/>，離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊。』目揵連！若比丘離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊者，目揵連！如來為諸年少比丘多有所益，謂訓誨教訶。目揵連！若有比丘、長老、上尊、舊學梵行，如來復上教，謂究竟訖一切漏盡。」
算數目揵連;卽復問曰：「沙門瞿曇！一切弟子如是訓誨，如是教訶，盡得究竟智必涅槃耶？」
世尊答曰：「目揵連！不一向得，或有得者，或不<note n="m144.98"/>得者。」
算數目揵連復更問曰：「瞿曇！此中何因何緣？有涅槃、有涅槃道，沙門瞿曇現在導<note n="m144.99"/>師，或有比丘如是訓誨，如是教訶，得究竟涅槃<note n="m144.100"/>，或復不得耶？」
世尊告曰：「目揵連！我還問汝，隨所解答。目揵連！於意云何？汝知王舍城處，諳<note n="m144.101"/>彼道耶<note n="m144.102"/>？」
算數目揵連答曰：「唯然，我知王舍城處，亦 *諳彼道。」
世尊問曰：「目揵連！若有人來欲見彼王，至王舍城，其人問汝：『我欲見王，至王舍城。算數目揵連知王舍城處， *諳<note n="m144.103"/>彼道徑，可示語我耶？』汝告彼人曰
：『從此東行至彼某村，從某村去當至某邑，如是展轉至王舍城。若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹，狹<note n="m144.104"/>長流河，又有清泉盡見盡知。』彼人聞汝語，受汝教已，從此東行，須臾不久，便捨<note n="m144.105"/>正道，從惡道還；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，彼盡不見，亦不知也。
「復有人來欲見彼王，至王舍城，其人問汝：『我欲見王，至王舍城。算數目揵連知王舍城處， *諳彼道徑，可示語我耶？』汝告彼人曰：『從此東行至彼<note n="m144.106"/>某村，從某村去當至某邑，如是展轉至王舍城。若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，盡見盡知。』彼人聞汝語，受汝教已，; 卽從此東行至彼某村，從某村去得至某邑，如是展轉至王舍城；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，盡見盡知。
「目揵連！此中何因何緣？有彼王舍城，有王舍城道，汝現在導師，彼第一人隨受汝教，於後不久，捨平正道，從惡道還；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，彼盡不見，亦不知耶？彼第二人隨受汝教，從平正道展轉得至於王舍城；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，彼盡見盡知耶？」
算數目揵連答曰：「瞿曇！我都無事。有彼王舍城，有王舍城道，我現在 *導師，彼第一人不隨我教，捨平正道，從惡道還；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，彼盡不見，亦不知耳<note n="m144.107"/>！彼第二人隨順我教，從平正道展轉得至於王舍城；若王舍城外有好園林，其地平正，樓觀浴池，若干華樹， *狹長流河，又有清泉，彼盡見盡知 *耳！」
世尊告曰：「如是，目揵連！我亦無事。有彼涅槃、有涅槃道，我為 *導師，為諸比丘如是訓誨，如是教訶，得究竟涅槃，或有不得。目揵連！但各自隨比丘所行，爾時世尊便記彼行，謂究竟漏盡耳。」
算數目揵連白曰：「瞿曇！我已知。瞿曇！我已解。瞿曇！猶如良地有娑羅林，彼中有守娑羅林人，明健<note n="m144.108"/>不懈，諸娑羅根以時鋤掘，平高填下，糞沃溉灌，不失其時。若其邊有穢惡草生<note n="m144.109"/>，盡拔棄之；若有橫曲<note n="m144.110"/>不調直者，盡㓢治之。若有極好中直樹者，便權養護<note n="m144.112"/>，隨時鋤掘，糞沃溉灌，不失其時，如是良地娑羅樹林轉茂盛好。瞿曇！如是有人諛<note n="m144.113"/>諂、欺誑、極不庶幾無信、懈怠、無念、無定、惡慧、心狂、諸根掉<note n="m144.114"/>亂<note n="m144.115"/>，持戒寬緩，不廣修沙門<note n="m144.116"/>，瞿曇！如是之人不能共事。所以者何？瞿曇！如是人者，穢汙梵行。瞿曇！若復有人不有 *諛諂，亦不欺誑，庶幾有信，精進不懈，有念、有定，亦有智慧，極恭敬戒，廣修沙門，瞿曇！如是之人，能共事也。所以者何？瞿曇！如是人者，清淨梵行。
「瞿曇！猶諸根香，沈香為第一。所以者何？瞿曇！彼沈香者，於諸根香為最上故。瞿曇！猶諸娑羅樹香<note n="m144.117"/>，赤栴<note n="m144.118"/>檀為第一。所以者何？瞿曇！赤 *栴檀者於諸娑羅樹香為最上故。瞿曇！猶諸水華，青蓮華為第一。所以者何？瞿曇！青蓮華者於諸水華為最上故。瞿曇！猶諸陸華，修摩那花為第一。所以者何？瞿曇！修摩那花者於諸陸花為最上故。瞿曇！猶如世中諸有論士，沙門瞿曇為最第一。所以者何？沙門瞿曇論士能伏一切外道異學故。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自<note n="m144.119"/>歸，乃至命盡。」
佛說如是，算數目揵連及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
算數目揵連經第三竟<note n="m144.120"/>（二千三百五十四字<note n="m144.121"/>）
中阿 *含經卷第三十五（七千六百一十三字<note n="m144.122"/>）（ *第三念誦<note n="m144.123"/>）