　　（一五七）中阿含<note n="m157.2"/>梵志品黃蘆園經<note n="m157.3"/>第十六<note n="m157.4"/>（第四分別誦<note n="m157.5"/>）
我聞如是：
一時，佛遊鞞蘭若<note n="m157.6"/>，在黃蘆園<note n="m157.7"/>中。
爾時，鞞蘭若梵志年耆宿老，壽將欲過，命垂至盡，年百二十，拄<note n="m157.8"/>杖而行，中後彷徉，往詣佛所，共相問訊，當在佛前倚<note n="m157.9"/>杖而立，白曰：「瞿曇！我聞沙門瞿曇年幼極少，新出家學，若有名德沙門梵志親自來詣，而不禮敬，亦不尊重，不從座<note n="m157.10"/>起，不請令坐。瞿曇！此事大為不可。」
世尊告曰：「梵志！我初不見天及魔、梵、沙門、梵志，從人至天，謂自來詣，能令如來禮敬尊重，而從座<note n="m157.11"/>起，請令坐者。梵志！若有來詣，欲令如來禮敬尊重，而從 *座起，請令坐者，彼人必當頭破七分。」
梵志復白<note n="m157.12"/>：「瞿曇無味<note n="m157.13"/>。」
世尊告曰<note n="m157.14"/>：「梵志！有事令我無味，然不如汝言。若有色味、聲味<note n="m157.15"/>、香味、觸味者，彼如來斷智絕滅拔根終不復生<note n="m157.16"/>，是謂有事令我無味，然不如汝言。」
梵志復 *白：「瞿曇無恐怖<note n="m157.17"/>。」
世尊告曰：「梵志！有事令我無恐怖，然不如汝言。若有色恐怖，聲、香、味、觸恐怖者，彼如來斷智絕滅拔根終不復生，是謂有事令我無恐怖，然不如汝言。」
梵志復 *白：「瞿曇不入胎<note n="m157.18"/>。」
世尊告曰：「梵志！有事令我不入胎，然不如汝言。若有沙門、梵志當來胎床，斷智絕滅拔根終不復生者，我說彼不入胎，如來當來胎床，斷智絕滅拔根終不復生，是故令我不入胎，是謂有事令我不入胎，然不如汝言。
「梵志！我於此眾生無明來，無明樂，無明覆，無明卵之所裹，我先觀法，我於眾生為最第一。猶雞生卵，或十或十二，隨時念，隨時覆，隨時暖，隨時擁護，彼於其後，雞設放逸，於中有雞子，或以口嘴，或以足爪，啄破其卵，安隱自出，彼於雞子為最第一。我亦如是，於此眾生無明來，無明樂、無明覆，無明卵之所裹，我先觀法，我於眾生為最第一。
「梵志！我持蒿草往詣覺樹，布草樹下，敷尼師檀<note n="m157.19"/>，結跏<note n="m157.20"/>趺坐，不破正坐，要至漏盡。我不破正坐，要至漏盡，我正坐已，離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，逮初禪成就遊，是謂我爾時獲第一增<note n="m157.21"/>上心，卽於現法得安樂居，易不難得，樂住無怖，安隱快樂，令昇涅槃。復次，梵志！我覺、觀已息，內靜<note n="m157.22"/>、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，逮第二禪成就遊，是謂我爾時獲第二增上心，卽於現法得安樂居，易不難得，樂住無怖，安隱快樂，令昇涅槃。
「復次，梵志！我離於喜欲捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、空<note n="m157.23"/>，逮第三禪成就遊，是謂我爾時獲第三 *增上心，卽於現法得安樂居，易不難得，樂住無怖，安隱快樂，令昇涅槃。復次，梵志！我樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨、念、清淨，逮第四禪成就遊，是謂我爾時獲第四增上心，卽於現法得安樂居，易不難得，樂住無怖，安隱快樂，令昇涅槃。
「復次，梵志！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，覺<note n="m157.24"/>憶宿命智通作證<note n="m157.25"/>，我有行有相<note n="m157.26"/>貌，憶本無量昔所經歷，謂一生、二生、百生、千生、成劫、敗劫、無量成敗劫，彼眾生名某，彼昔更歷，我曾生彼，如是姓、如是字、如是生、如是飲食、如是受苦樂、如是長壽、如是久住、如是壽訖。此死生彼，彼死生此，我生在此，如是姓、如是字、如是生、如是飲食、如是受苦樂、如是長壽、如是久住、如是壽訖，是謂我爾時初夜得此第一明達，以本無放逸，樂住遠離，修行精勤，謂無智滅而智生，闇壞而明成，無明滅而明生，謂憶宿命智作證明達。
「復次，梵志！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學於生死智通作證。我以清淨天眼出過於人，見此眾生死時生時，好色惡色，妙與不妙，往來善處及不善處，隨此眾生之所作業，見其如真。若此眾生成就身惡行<note n="m157.27"/>，口、意惡行，誹謗聖人，邪見，成就邪見業，彼因緣此，身壞命終，必至惡處，生地獄中。若此眾生成就身妙行，口、意妙行，不誹謗聖人，正見，成就正見業，彼因緣此，身壞命終，必昇善處，上生天中，是謂我爾時中夜得此第二明達，以本無放逸，樂住遠離，修行精勤<note n="m157.28"/>，謂無智滅而智生，闇壞而明成，無明滅而明生，謂生死智作證明達。
「復次，梵志！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，學於漏盡智通作證。我知此苦如真，知此苦集<note n="m157.29"/>，知此苦滅，知此苦滅道如真；知此漏如真，知此漏 *集，知此漏滅，知此漏滅道如真。我如是知、如是見，欲漏心解脫，有漏、無明漏心解脫，解脫已，便知解脫：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真，是謂我爾時後夜得此第三明達，以本無放逸，樂住遠離，修行精 *勤，謂無智滅而智生，闇壞而明成，無明滅而明生，謂漏盡智作證明達。
「復次，梵志！若有正說而說不癡法，眾生生世，一切眾生最勝，不為苦樂所覆，當知正說者卽是我也。所以者何？我說不癡法，眾生生世，一切眾生最勝，不為苦樂所覆。」
於是，鞞蘭若梵志卽便捨杖，稽首佛足，白世尊曰：「世尊為第一，世尊為大，世尊為最，世尊為勝，世尊為等，世尊為不等，世尊無與等等，世尊無障，世尊無障人。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，鞞蘭若梵志及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
黃蘆園經第十六竟<note n="m157.30"/>（千六百二字<note n="m157.31"/>）