　　（一五八）中阿含<note n="m158.32"/>梵志品頭那經<note n="m158.33"/>第十七<note n="m158.34"/>（第四分別誦<note n="m158.35"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，頭那<note n="m158.36"/>梵志中後彷徉，往詣佛所，共相問訊，卻坐一面。世尊問曰：「頭那！若有問汝是梵志耶？汝梵志汝自稱說。」
梵志頭那答曰：「瞿曇！若有正稱說梵志者，為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡，博聞總持，誦過四典經，深達因、緣、正、文、戲五句說<note n="m158.37"/>。瞿曇！正稱說梵志者，卽是我也。所以者何？我為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡，博聞總持，誦過四典經，深達因、緣、正、文、戲五句說。」
世尊告曰：「頭那！我今問汝，隨所解答。頭那！於意云何？若昔有梵志壽終命過，誦持經書，流布經書，誦習典經，所謂夜吒、婆摩、婆摩提婆、毗奢蜜哆邏<note n="m158.38"/>、夜陀揵尼、應疑羅婆、婆私吒、迦葉<note n="m158.39"/>、婆羅婆<note n="m158.40"/>、婆和，謂此施設五種梵志，有梵志猶如梵，有梵志似如天，有梵志不越界，有梵志越界，有梵志旃荼羅<note n="m158.41"/>第五<note n="m158.42"/>。頭那！此五種梵志，汝為似誰？」
頭那白曰：「瞿曇略說此義，不廣分別，我不能知。唯願沙門瞿曇善說，令我知義！」
世尊告曰：「頭那！諦聽！善思念之，我當為汝廣分別說。」
頭那白曰：「唯然，瞿曇！」頭那梵志受教而聽。
佛言：「頭那！云何梵志猶如梵耶？若有梵志為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡<note n="m158.43"/>。彼四十八年行童子梵行，欲得經書，誦習典經。彼得經書，誦習典經已，為供養師求乞財物，如法，非不如法。云何不如法<note n="m158.44"/>？非田作，非治生，非書，非算，非數，非印，非手筆，非文章，非經，非詩，非以刀杖，非王從事。如法求乞<note n="m158.45"/>，求乞財物供養於師。布施財物已，心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。頭那！如是梵志猶如梵也。
「頭那！云何梵志似如天耶？若有梵志為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡。彼四十八年行童子梵行，欲得經書，誦習典經。彼得經書，誦習典經已，為供養師求乞財物，如法，非不如法。云何不如法？非田作，非治生，非書，非算，非數，非印，非手筆，非文章，非經，非詩，非以刀杖，非王從事。如法求乞，求乞財物供養於師。布施財物已，行身妙行，口、意妙行。行<note n="m158.46"/>身妙行，口、意妙行已，彼因緣此，身壞命終，必昇善處，上生天中。頭那！如是梵志似如天也。
「頭那！云何梵志不越界耶？若有梵志為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡。彼四十八年行童子梵行，欲得經書，誦習典經。彼得經書，誦習典經已，為供養師求乞財物，如法，非不如法。云何不如法？非田作，非治生，非書，非算，非數，非印，非手筆，非文章，非經，非詩，非以刀杖，非王從事。如法求乞，求乞財物供養於師。布施財物已，為自求妻，如法，非不如法。云何不如法？梵志不如是，意向梵志女，令更相愛，相攝合會。彼趣梵志女，非不梵志女，亦非剎利女。不懷姙<note n="m158.47"/>，不產生<note n="m158.48"/>。頭那！以何等故梵志非趣懷姙？莫令彼男及以女人名不淨淫，是故梵志非趣懷 *姙。頭那！以何等故梵志非趣產生？莫令彼男及以女人名不淨恚，是故梵志不趣產生。頭那！彼所趣向，不為財物，不為憍慠，不為莊嚴，不為校<note n="m158.49"/>飾，但為子故<note n="m158.50"/>。彼生子已，若有故梵志要誓處所界障，住彼、持彼，不越於彼。頭那！如是梵志不越界也<note n="m158.51"/>。
「頭那！云何梵志為越界耶？若有梵志為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡。彼四十八年行童子梵行，欲得經書，誦習典經。彼得經書，誦習典經已，為供養師求乞財物，如法，非不如法。云何不如法？非田作，非治生，非書，非算，非數，非印，非手筆，非文章，非經，非詩，非以刀杖，非王從事。如法求乞，求乞財物供養於師。布施財物已，為自求妻，如法，非不如法。云何不如法？梵志不如是，意向梵志女，令更相愛，相攝合會。彼趣梵志女，非不梵志女，亦非剎利女。不懷 *姙，不產生<note n="m158.52"/>。頭那！以何等故梵志不趣懷  *姙？莫令彼男及以女人名不淨淫，是故梵志不趣懷 *姙。頭那！以何等故梵志不趣產生？莫令彼男及以女人名不淨恚，是故梵志不趣產生。頭那！彼所趣向，不為財物，不為憍慠，不為莊嚴，不為校<note n="m158.53"/>飾，但為<note n="m158.54"/>子故。彼生子已，若有故梵志要誓處所界障，不住止彼，不受持彼，便越於彼。頭那！如是梵志名越界也。
「頭那！云何梵志梵志旃荼<note n="m158.55"/>羅？若有梵志為父母所舉，受生清淨，乃至七世父母不絕種族，生生無惡。彼四十八年行童子梵行，欲得經書，誦習典經。彼得經書，誦習典經已，為供養師求乞財物，如法，非不如法。云何不如法？非田作，非治生，非書，非算，非數，非印，非手筆，非文章，非經，非詩，非以刀杖，非王從事。如法求乞，求乞財物供養於師。布施財物已，為自求妻，如法，非不如法。云何不如法？梵志不如是，意向梵志女，令更相愛，相<note n="m158.56"/>攝合會。趣彼<note n="m158.57"/>梵志女，非不梵志女，亦不剎利女。不懷 *姙，不產生。頭那！以何等故梵志不趣懷  *姙？莫令彼男及以女人名不淨淫，是故梵志不趣懷 *姙。頭那！以何等故梵志不趣產生？莫令彼男及以女人名不淨恚，是故梵志不趣產生。頭那！彼所趣向，不為財物，不為憍慠，不為莊嚴，不為 *校飾，但為子故。彼生子已，作王相應事、賊相應事、邪道相應事，作如是說：『梵志應作一切事，梵志不以此染著，亦不穢汙，猶若如火，淨亦燒，不淨亦燒。梵志不應作一切事，梵志不以此染著，亦不穢汙。』頭那！如是梵志梵志旃*荼羅。頭那！此五種梵志，汝為似誰？」
頭那白曰：「瞿曇！說此最後梵志旃荼羅者，我尚不及，況復餘耶？世尊！我已知。善逝！我已解。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，頭那梵志聞佛所說，歡喜奉行！
頭那經第十七竟<note n="m158.58"/>（千八百五十字<note n="m158.59"/>）