　　　第<note n="m152.3"/>四一日誦名分別<note n="m152.4"/>（有二品二半品，合有三十五經<note n="m152.5"/>。）
鸚鵡‧鬚閑提，婆羅婆遊堂，
須達‧梵波羅，黃蘆園‧頭那，
阿伽羅訶那，阿蘭<note n="m152.6"/>那‧梵摩。
<sid n="m152"/>（一五二）中阿 *含<note n="m152.7"/>梵志品鸚鵡經<note n="m152.8"/>第十一<note n="m152.9"/>（第四分別誦<note n="m152.10"/>）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦<note n="m152.11"/>蘭哆園。
爾時，鸚鵡摩納都題子<note n="m152.12"/>少有所為，往至王舍城，寄宿居士家。於是，鸚鵡摩納都題子問所寄宿居士曰：「頗有沙門、梵志宗主眾師，統領大眾，為人所尊？令我隨時往見奉敬，儻<note n="m152.13"/>能因此敬奉之時，得歡喜耶？」
居士答曰：「有也，天愛<note n="m152.14"/>！沙門瞿曇釋種子捨釋宗族，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，覺無上正盡覺<note n="m152.15"/>。天愛！自可隨時往見，詣彼奉敬，或能因此奉敬之時，心得歡喜。」
鸚鵡摩納𣈳復問曰：「沙門瞿曇今在何處？我欲見之。」
居士答曰：「沙門瞿曇在此王舍城竹林 *迦蘭哆園，便可往見。」
於是，鸚鵡摩納從所寄宿居士家出，往詣竹林 *迦蘭哆園。鸚鵡摩納遙見世尊在樹林間，端正<note n="m152.16"/>姝好，猶星中月，光耀煒<note n="m152.17"/>曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調御，息心靜默。見已，便前往詣佛所，共相問訊，卻坐一面，白曰：「瞿曇！欲有所問，聽乃敢陳。」
世尊告曰：「恣汝所問。」
鸚鵡摩納問曰：「瞿曇！如我所聞，若在家者，便得善解，則知如法。出家學道者，則不然也。我問瞿曇此事云何？」
世尊告曰：「此事不定。」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！願今為我分別此事。」
世尊告曰：「摩納！諦聽！善思念之，我當為汝具分別說<note n="m152.18"/>。」
鸚鵡摩納受教而聽。
佛言：「摩納！若有在家及出家學道行邪行者，我不稱彼。所以者何？若有<note n="m152.19"/>在家及出家學道行邪行者，不得善解，不知如法<note n="m152.20"/>。是故，摩納！若有在家及出家學道行邪行者，我不稱彼。摩納！若有在家及出家學道行正行者，我稱說彼。所以者何？若有在家及出家學道行正行者，必得善解，則知如法<note n="m152.21"/>。是故，摩納！若有在家及出家學道行正行者，我稱說彼。摩納！我如是說，說此二法，如是分別，如是顯示。若有沙門、梵志有力堅固深入，一向專著，而說此為真諦，餘者虛妄。」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！如我所聞：若在家者，便有大利，有大<note n="m152.22"/>功德。出家學道者，則不然也。我問<note n="m152.23"/>瞿曇此事云何？」
世尊告曰：「此事不定。」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！願復為我分別此事。」
世尊告曰：「摩納！諦聽！善思念之，我當為汝具分別說。」
鸚鵡摩納受教而聽。
佛言：「摩納！若在家者，有大災患，有大鬪諍，有大怨憎。行邪行者，不得大果，無大功德，猶如田作，有大災患，有大鬪諍，有大怨憎。行邪行者，不得大果，無大功德<note n="m152.24"/>。如是，摩納！若在家者亦復如是。摩納！出家學道少有災患，少有鬪諍，少有怨憎<note n="m152.25"/>。行邪行者，不得大果，無大功德，猶如治生<note n="m152.26"/>，少有災患，少有鬪諍，少有怨憎。行邪行者，不得大果，無大功德。如是，摩納！出家學道亦復如是。
「摩納！若在家者，有大災患，有大鬪諍，有大怨憎。行正行者，得大果報，有大功德，猶如田作，有大災患，有大鬪諍，有大怨憎。行正行者<note n="m152.27"/>，得大果報，有大功德<note n="m152.28"/>。如是，摩納！若在家者亦復如是。摩納！出家學道少有災患，少有鬪諍，少有怨憎。行正行者，得大果報，有大功德，猶如治生，少有災患，少有鬪諍，少有怨憎。行正行者，得大果報，有大功德。如是，摩納！出家學道亦復如是。摩納！我如是說，說此二法，如是分別，如是顯示。若有沙門、梵志有力堅固深入，一向專著，而說此為真諦，餘者虛妄。」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！彼諸梵志施設五法<note n="m152.29"/>，有大果報，有大功德，作福得善。」
世尊告曰：「若諸梵志施設五法，有大果報，有大功德，作福得善，汝在此眾，今可說耶？」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！我無不可。所以者何？瞿曇！於今現坐<note n="m152.30"/>此眾。」
世尊告曰：「汝便可說。」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！善聽！瞿曇！梵志施設第一真諦法，有大果報，有大功德，作福得善，第二誦習，第三熱行，第四苦行。瞿曇！梵志施設第五梵行，有大果報，有大功德，作福得善。」
世尊告曰：「若有梵志施設五法，有大果報，有大功德，作福得善，彼梵志中頗有一梵志作如是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果。』耶？」
鸚鵡摩納白世尊曰：「無也，瞿曇！」
世尊告曰：「頗有師及祖師，至七世父母<note n="m152.31"/>，作如是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果。』耶？」
鸚鵡摩納白世尊曰：「無也，瞿曇！」
爾時，世尊問曰：「摩納！若昔有梵志壽終命過，誦持經書，流布經書，誦習典經<note n="m152.32"/>：一曰夜吒，二曰婆摩，三曰婆摩提婆，四曰毗奢<note n="m152.33"/>蜜哆羅，五曰夜婆陀揵尼，六曰應疑羅婆，七曰婆私吒，八曰迦葉，九曰婆羅婆，十曰婆惒，謂今諸梵志卽彼具經誦習持學<note n="m152.34"/>，彼頗作是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果。』耶<note n="m152.35"/>？」
鸚鵡摩納白世尊曰：「無也，瞿曇！但諸梵志因信受持。」
世尊告曰：「若於諸梵志，無一梵志而作是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果報。』亦無師及祖師，乃至七世父母，而作是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果報。』若昔有梵志壽終命過，誦持經書，流布經書，誦習典經<note n="m152.36"/>：一曰夜吒，二曰婆摩，三曰婆摩提婆，四曰毗奢蜜哆羅<note n="m152.37"/>，五曰夜婆陀揵尼，六曰應疑羅婆，七曰婆私吒，八曰迦葉，九曰婆羅婆，十曰婆惒，謂今諸梵志卽彼具經誦習持學，彼無作是說：『我此五法，於現法中自知自覺，自作證已，施設果報。』摩納！彼諸梵志不以此故，於信向中無根本耶？」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！實無根本，但諸梵志聞已受持。」
世尊告曰：「猶眾盲兒各相扶持，彼在前者，不見於後，亦不見中；彼在中者，不見於前，亦不見後；彼在後者，不見於中，亦不見前。摩納！所說諸梵志輩亦復如是。摩納！前說信而後復說聞。」
鸚鵡摩納瞋恚世尊，憎嫉不悅，誹謗世尊，指摘世尊，罵詈世尊，應誹謗瞿曇，應指瞿曇，應墮瞿曇，語世尊曰：「有一梵志，名弗袈裟裟羅<note n="m152.38"/>，姓直清淨化，彼作是說：『若有沙門、梵志，於人上法<note n="m152.39"/>有知有見，現我得者<note n="m152.40"/>，我聞是已，便大笑之，意不相可，虛妄不真，亦不如法。云何人生人中，自說得人上法？若於人上法言我知我見者，此事不然。』」
於是，世尊便作是念：鸚鵡摩納都題子瞋恚於我，憎嫉不悅，誹謗於我，指摘於我，罵詈於我，應誹謗瞿曇，應指瞿曇，應墮瞿曇，而語我曰：「瞿曇！有梵志名弗袈裟 *裟羅，姓直清淨化，彼作是說：『若有沙門、梵志，於人上法有知有見，現我得者，我聞是已，便大笑之，意不相可，虛妄不真，亦不如法。云何人生人中，自說得人上法？若於人上法言我知我見者，此事不然。』」
世尊知已，告曰：「摩納！梵志弗袈裟 *裟羅姓直清淨化，彼知一切沙門、梵志心之所念，然後作是說：『若有沙門、梵志，於人上法有知有見，現我得者，我聞是已，便大笑之，意不相可，虛妄不真，亦不如法。云何人生人中，自說得人上法？若於人上法言我知我見者，此事不然。』耶？」
鸚鵡摩納答曰：「瞿曇！梵志弗袈裟裟<note n="m152.41"/>羅姓直清淨化，自有一婢，名曰不尼，尚不能知心之所念，況復欲知一切沙門、梵志心之所念耶？若使知者，終無是處。」
世尊告曰：「猶人生盲，彼作是說：『無黑白色，亦無見黑白色者；無好惡色，亦無見好惡色；無長短色，亦無見長短色；無近遠色，亦無見近遠色；無麁細色，亦無見麁細色。我初不見不知，是故無色。』彼生盲人作如是說，為真實耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「不也，瞿曇！所以者何？有黑白色，亦有見黑白色者；有好惡色，亦有見好惡色；有長短色，亦有見長短色；有近遠色，亦有見近遠色；有麁細色，亦有見麁細色。若言：『我初不見不知，是故無色。』彼生盲人作是說者，為不真實。」
「摩納！梵志弗袈裟裟<note n="m152.42"/>羅姓直清淨化，彼所說者，非如生盲無目人耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「如盲，瞿曇！」
世尊告曰：「摩納！於意云何？若昔有梵志壽終命過，誦持經書，流布經書，誦習 *典經<note n="m152.43"/>，謂商伽梵志、生聞<note n="m152.44"/>梵志、弗袈 *裟裟羅梵志及汝父都題<note n="m152.45"/>，若彼所說，可不可、有真無真、有高有下耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「若昔有梵志壽終命過，誦持經書，流布經書，誦習 *典經，謂商伽梵志、生聞梵志、弗袈 *裟裟羅梵志及我父都題，彼所說者，於我意者，欲令可，莫令不可；欲令真，莫令不真；欲令高，莫令下。」
彼時，世尊問曰：「摩納！梵志弗袈 *裟裟羅姓直清淨化，彼所說者，非為不可、無有可耶？非為不真、無有真耶？非為至下、無有高耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「實爾，瞿曇！」
「復次，摩納！有五法作障礙，作覆蓋，作盲無目，能滅智慧，唐自<note n="m152.46"/>疲勞，不得涅槃。云何為五？摩納！欲第一法作障礙，作覆蓋，作盲無目，能滅智慧，唐自疲勞，不得涅槃。摩納！恚、身見、戒取，疑<note n="m152.47"/>第五法作障礙，作覆蓋，作盲無目，能滅智慧，唐自疲勞，不得涅槃。摩納！於意云何？為此五法之所障礙，覆蓋、陰
纏，彼若欲觀自義，觀他義，觀俱義，及知一切沙門、梵志心之所念者，終無是處。摩納！梵志弗袈 *裟裟羅姓直清淨化，為欲所染，欲所穢染，欲觸欲猗<note n="m152.48"/>，著於欲，入於欲中，不見災患，不知出要而行於欲，彼為此五法之所障礙，覆蓋、陰纏，彼若欲觀自義，觀他義，觀俱義，及知一切沙門、梵志心之所念者，終無是處。
「復次，摩納！有五欲功德，愛念意樂，彼有愛色欲相應，甚可於樂。云何為五？目知色，耳知聲，鼻知香，舌知味，身知觸。摩納！於意云何？眾生因此五欲功德故，生樂生喜，不復是過耶？」
鸚鵡摩納白世尊曰：「如是，瞿曇！」
世尊問曰：「摩納！於意云何？若因草木而然<note n="m152.49"/>火，及離草木而然火？何者光㷿最上、最妙、最勝耶？」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！若離草木而然火者，終無是<note n="m152.50"/>處，唯有如意足力<note n="m152.51"/>。瞿曇！若離草木而然火者，彼光埈最上、最妙、最勝。」
世尊告曰：「如是！如是！摩納！若離草木而然火者，終無是處，唯有如意足力。若離草木而然火者，彼光㷿最上、最妙、最勝。我今假說，摩納！如因草木而然火者，如是眾生所生喜樂，謂因欲、惡不善之法，不得捨樂及於止<note n="m152.52"/>息。摩納！如離草木而然火者，如是眾生所生捨樂，謂因離欲，從諸善法而得捨樂及於止<note n="m152.53"/>息。」
世尊告曰：「摩納！於意云何？有一梵志作齋行施，或從東方有剎利童子來，彼作是說：『我於其中得第一座<note n="m152.54"/>、第一澡水、第一飲食。』彼於其中不得第一座、第一澡水、第一飲食，便生怨恨而懷憎嫉。或從南方有梵志童子來，彼作是說：『我於其中得淨妙食。』彼於其中不得淨妙食，便生怨恨而懷憎嫉。或從西方有居士童子來，彼作是說：『我於其中得豐饒食。』彼於其中不得豐饒食，便生怨恨而懷憎嫉。或從北方有工師童子來，彼作是說：『我於其中得豐足食。』彼於其中不得豐足食，便生怨恨而懷憎嫉。摩納！彼諸梵志行如是施，施<note n="m152.55"/>設何等報耶？」
鸚鵡摩納白曰：「瞿曇！梵志不如是心行於布施，使他生怨恨而懷憎嫉。瞿曇！當知梵志以愍傷心而行於施，以愍傷心而行施已，便得大福。」
世尊告曰：「摩納！梵志非為施設第六法，有大果報，有大功德，作福得善耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「如是，瞿曇！」
世尊問曰：「摩納！若有梵志施設五法，有大果報，有大功德，作福得善，汝見此法多在何處？為在家耶？為出家學道耶？」
鸚鵡摩納答曰：「瞿曇！若有梵志施設五法，有大果報，有大功德，作福得善，我見此法多在出家學道，非在家也。所以者何？在家者多事，多有所作，多有結恨，多有憎諍，彼不能得守護誠諦。瞿曇！出家學道者少事，少有所作，少有結恨，少有憎諍，彼必能得守護誠諦。瞿曇！彼誠諦者，我見多在出家學道，非在家也。所以者何？在家者多事，多有所作，多有結恨，多有憎諍，彼不得行施，不得誦習，不得行苦行，不得行梵行。瞿曇！出家學道者少事，少有所作，少有結恨，少有憎諍，彼得行施，彼得誦習，得行苦行，得行梵行。瞿曇！行梵行者，我見此法多在出家學道，非在家也。」
世尊告曰：「摩納！若有梵志施設五法，有大果報，有大功德，作福得善者，我說是從心起。云何為心？若心無結、無怨、無恚、無諍，為修彼故。摩納！於意云何？若有比丘守護誠諦者，彼因守護誠諦故，得喜得悅。摩納！若有喜及悅，善善相應，我說是從心起。云何為心？若心無結、無怨、無恚、無諍<note n="m152.56"/>，為修彼故，如是彼得行施，彼得誦習，得行苦行，得行梵行。彼因行梵行故，得喜得悅。摩納！若有喜及悅，善善相應，我說是從心起。云何為心？若心無結、無怨、無恚、無諍，彼心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結、無怨、無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結、無怨、無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。
「摩納！猶如有人善吹於螺，彼若有方未曾聞者，彼於夜半而登高山，極力吹螺，出微妙聲，遍滿四方。如是比丘心與慈俱，遍滿一方成就遊。如是二三四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結、無怨、無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。如是悲、喜心與捨俱，無結、無怨、無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。摩納！於意云何？若有求天，要求天上故，便行貪伺相應心，令我作天及餘天。若有求天，要求天上故，便無結、無怨、無恚、無諍，無量極廣善修，心定意解，遍滿成就遊，令我作天及餘天。汝觀於彼，誰得作天及餘天耶？」
鸚鵡摩納答曰：「瞿曇！若此求天，要求天上故，便無結、無怨、無恚、無諍，無量極廣善修，心定意解，遍滿成就遊者，我觀於彼必得作天或餘天也。」
世尊問曰：「摩納！於意云何？若有求梵天，要求梵天上故，便行貪伺相應心，令我作梵天及餘梵天。若有求梵天，要求梵天上故，便無結、無怨、無恚、無諍，無量極廣善修，心定意解，遍滿成就遊，令我作梵天及餘梵天。汝觀於彼，誰得作梵天及餘梵天耶？」
鸚鵡摩納答曰：「瞿曇！若此求梵天，要求梵天上故，便無結、無怨、無恚、無諍，無量極廣善修，心定意解，遍滿成就遊者，我觀於彼得作梵天或餘梵天。」
鸚鵡摩納問曰：「瞿曇！知梵道跡耶？」
世尊告曰：「摩納！我今問汝，隨所解答。摩納！於意云何？那羅歌邏村<note n="m152.57"/>去此眾不遠耶？」
鸚鵡摩納答曰：「不遠。」
世尊告曰：「摩納！於意云何？汝於此眾告一人曰：『汝往至彼那羅歌 *邏村，到便卽還。』彼受汝教，速疾往至那羅歌 *邏村，到便卽還。彼往返<note n="m152.58"/>已，汝問道路，謂於那羅歌 *邏村往 *返出入事，彼人寧住不能答耶？」
鸚鵡摩納答世尊曰：「不也，瞿曇！」
世尊告曰：「摩納！彼人往 *返於那羅歌 *邏村，問道路事，乃可得住而不能答，若問如來、無所著、等正覺梵道跡者，終不暫住而不能答<note n="m152.59"/>。」
鸚鵡摩納白世尊曰：「沙門瞿曇，無著天<note n="m152.60"/>祠<note n="m152.61"/>，此事具足，謂問梵道跡能速答故。世尊！我已知。善逝！我已解。世尊！我今自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊受我為優婆塞！從今日始，終身自歸，乃至命盡。」
佛說如是，鸚鵡摩納聞佛所說，歡喜奉行！
鸚鵡經第十一<note n="m152.62"/>竟<note n="m152.63"/>（四千五百六十一字<note n="m152.64"/>）