<sid n="m168"/>　　（一六八） *中阿含根本分別品意行經<note n="m168.56"/>第七（ *第四分別誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今為汝說法，初妙、中妙、竟亦妙，有義有文，具足清淨，顯現梵行，謂分別意行經，如意行生<note n="m168.57"/>。諦聽！諦聽！善思念之。」
時，諸比丘受教而聽。
佛言：「云何意行生？若有比丘離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊<note n="m168.58"/>。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生梵身天中。諸梵身天者，生彼住彼，受離生喜、樂，及比丘住此，入初禪，受離生喜、樂。此二離生喜、樂無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生梵身天中，如是意行生。
「復次，比丘覺、觀已息，內靜<note n="m168.59"/>、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，得第二禪成就遊<note n="m168.60"/>。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生晃昱天<note n="m168.61"/>中。諸晃昱天者，生彼住彼，受定生喜、樂，及比丘住此，入第二禪，受定生喜、樂。此二定生喜、樂無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生晃昱天中，如是意行生。
「復次，比丘離於喜欲，捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、空<note n="m168.62"/>，得第三禪成就遊<note n="m168.63"/>。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生遍淨天<note n="m168.64"/>中。諸遍淨天者，生彼住彼，受無喜、樂，及比丘住此，入第三禪，受無喜、樂。此二無喜、樂無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生遍淨天中，如是意行生。
「復次，比丘樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨、念、清淨，得第四禪成就遊<note n="m168.65"/>。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生果實天<note n="m168.66"/>中。諸果實天者，生彼住彼，受捨、念、清淨樂，及比丘住此，入第四禪，受捨、念、清淨樂。此二捨、念、清淨樂無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生果實天中，如是意行生。　　　　「復次，比丘度一切色想，滅有對<note n="m168.67"/>想，不念若干想，無量空，是無量空處成就遊。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生無量空處天中。諸無量空處天者，生彼住彼，受無量空處想，及比丘住此，受無量空處想。此二無量空處想無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生無量空處天中，如是意行生。
「復次，比丘度無量空處，無量識，是無量識處成就遊。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生無量識處天中。諸無量識處天者，生彼住彼，受無量識處想，及比丘住此，受無量識處想。此二無量識處想無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生無量識處天中，如是意行生。
「復次，比丘度無量識處，無所有，是無所有處成就遊。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生無所有處天中。諸無所有處天者，生彼住彼，受無所有處想，及比丘住此，受無所有處想。此二無所有處想無有差別，二俱等等。所以者何？先此行定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生無所有處天中，如是意行生。
「復次，比丘度一切無所有處想，非有想非無想，是非有想非無想處成就遊。彼此定樂欲住，彼此定樂欲住已，必有是處，住彼樂彼，命終生非有想非無想處天中。諸非有想非無想處天者，生彼住彼，受非有想非無想處想，及比丘住此，受非有想非無想處想。此二想無有差別，二俱等等。所以者何？先此行<note n="m168.68"/>定，然後生彼，彼此定如是修、如是習、如是廣布，生非有想非無想處天中，如是意行生。
「復次，比丘度一切非有想非無想處想，知滅身觸成就遊，慧見諸漏盡斷智。彼諸定中，此定說最第一、最大、最上、最勝、最妙。猶如因牛有乳，因乳有酪，因酪有生酥<note n="m168.69"/>，因生 *酥有熟 *酥，因熟 *酥有 *酥精。 *酥精者說最第一、最大、最上、最勝、最妙。如是彼諸定中，此定說最第一、最大、最上、最勝、最妙。得此定、依此定、住此定已，不復受生老病死苦，是說苦邊<note n="m168.70"/>。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
意行經第七竟<note n="m168.71"/>（千三百十九字<note n="m168.72"/>）