<sid n="m176"/>　　（一七六）中阿含<note n="m176.1"/>心品行禪經<note n="m176.2"/>第五（第四分別誦<note n="m176.3"/>）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「世間真實有四種行禪者。云何為四？或有行禪者熾盛而謂衰退，或有行禪者衰退而謂熾盛，或有行禪者衰退則知衰退如真，或有行禪者熾盛則知熾盛如真。
「云何行禪者熾盛而謂衰退？彼行禪者離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊。彼心修習正思，則從初禪趣第二禪，是勝息寂<note n="m176.4"/>。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失初禪，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，則從初禪趣第二禪，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者覺、觀已息，內靜<note n="m176.5"/>、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，得第二禪成就遊。彼心修習正思，從第二禪趣第三禪，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第二禪，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從第二禪趣第三禪，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行<note n="m176.6"/>禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者離於喜欲，捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、空<note n="m176.7"/>，得第三禪成就遊。彼心修習正思，從第三禪趣第四禪，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第三禪，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從第三禪趣第四禪，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨、念、清淨，得第四禪成就遊。彼心修習正思，從第四禪趣無量空處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第四禪，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從第四禪趣無量空處，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者度一切色想，滅有對<note n="m176.8"/>想，不念若干想，無量空，是無量空處成就遊。彼心修習正思，從無量空處趣無量識處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無量空處，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從無量空處趣無量識處，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者度一切無量空處，無量識，是無量識處成就遊。彼心修習正思，從<note n="m176.9"/>無量識處趣無所有處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無量識處，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從無量識處趣無所有處，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「復次，行禪者度一切無量識處，無所有，是無所有處成就遊。彼心修習正思，從無所有處趣非有想非無想處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無所有處，滅定也。彼行禪者不知如真：我心修習正思，快樂息寂，從無所有處趣非有想非無想處，是勝息寂。彼不知如真已，於如退轉，意便失定，如是行禪者熾盛而謂衰退。
「云何行禪者衰退而謂熾盛？彼行禪者離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊。彼思餘小想，修習第二禪道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，則從初禪趣第二禪，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想<note n="m176.10"/>入初禪，不應思餘小想入第二禪。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者覺、觀已息，內 *靜、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，得第二禪成就遊。彼思餘小想，修習第三禪道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第二禪趣第三禪，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應 *想入第二禪，不應思餘小想入第三禪。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者離於喜欲，捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、空<note n="m176.11"/>，得第三禪成就遊。彼思餘小想，修習第四禪道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第三禪趣<note n="m176.12"/>第四禪，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想入第三禪，不應思餘小想入第四禪。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨、念、清淨，得第四禪成就遊。彼思餘小想，修習無量空處道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第四禪趣無量空處，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想入第四禪，不應思餘小想入無量空處。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者度一切色想，滅有 *對想，不念若干想，無量空，是無量空處成就遊。彼思餘小想，修習無量識處道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無量空處趣無量識處，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想入無量空處，不應思餘小想入無量識處。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者度一切無量空處，無量識處，是無量識處成就遊。彼思餘小想，修習無所有處道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無量識處趣至無所有處，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想入無量識處，不應思餘小想入無所有處。彼不知如真已，不覺彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「復次，行禪者度一切無量識處，無所有，是無所有處成就遊。彼思餘小想，修習非有想非無想處道。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無所有處趣非有想非無想處，是勝息寂。彼行禪者不知如真：寧可思厭相應想入無所有處，不應思餘小想入非有想非無想處。彼不知如真已，不覺<note n="m176.13"/>彼心而便失定，如是行禪者衰退而謂熾盛。
「云何行禪者衰退則知衰退如真？彼行禪者所行、所相<note n="m176.14"/>、所標，度一切無所有處，非有想非無想，是非有想非無想處成就遊。彼不受此行，不念此 *相、標，唯行無所有處相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失非有想非無想處，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，度一切無量識處，無所有，是無所有處成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行無量識處相應念想本退具<note n="m176.15"/>。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無所有處，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，度一切無量空處，無量識，是無量識處成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行無量空處相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無量空處，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，度一切色想，滅有 *對想，不念若干想，無量空，是無量空處成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行色樂相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失無量空處，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦<note n="m176.16"/>不樂、捨、念、清淨，得第四禪成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行第三禪相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第四禪，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，離於喜欲，捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、 *空，得第三禪成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行第二禪相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第三禪，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復次，行禪者所行、所相、所標，覺、觀已息，內 *靜、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，得第二禪成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行初禪相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失第二禪，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「復此，行禪者所行、所相、所標，離欲、離<note n="m176.17"/>惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊。彼不受此行，不念此相、標，唯行欲樂相應念想本退具。彼行禪者便作是念：我心離本相，更趣餘處，失初禪，滅定也。彼知如真已，於如不退，意不失定，如是行禪者衰退則知衰退如真。
「云何行禪者熾盛則知熾盛如真？彼行禪者離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，則從初禪趣第二禪，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，則從初禪趣第二禪，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如<note n="m176.18"/>是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者覺、觀已息，內 *靜、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，得第二禪成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從第二禪趣第三禪，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第二禪趣第三禪，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者離於喜欲，捨無求遊，正念正智而身覺樂，謂聖所說、聖所捨、念、樂住、 *空，得第三禪成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從第三禪趣第四禪，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第三禪趣第四禪，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨、念、清淨，得第四禪成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從第四禪趣無量空處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從第四禪趣無量空處，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者度一切色想，滅有 *對想，不念若干想，無量空，是無量空處成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從無量空處趣無量識處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無量空處趣無量識處，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者度一切無量空處，無量識，是無量識處成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從無量識處趣無所有處，是勝息寂。彼行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無量識處趣無所有處，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。
「復次，行禪者度一切無量識處，無所有，是無所有處成就遊。彼心修習正思，快樂息寂，從無所有處趣非有想非無想處，是勝息寂。彼<note n="m176.19"/>行禪者便作是念：我心修習正思，快樂息寂，從無所有處趣非有想非無想處，是勝息寂。彼知如真已，便覺彼心而不失定，如是行禪者熾盛則知熾盛如真。世間實<note n="m176.20"/>有是四種行禪者，因此故說。」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
行禪經第五竟<note n="m176.21"/>(二千五百七十七字<note n="m176.22"/>）