　　（一七一）中阿 *含<note n="m171.43"/>根本分別品分別大業經<note n="m171.44"/>第十（ *第四分別誦）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦蘭哆園。
爾時，尊者三彌提<note n="m171.45"/>亦遊王舍城，住無事禪屋<note n="m171.46"/>中。
於是，異學哺羅陀子<note n="m171.47"/>中後彷徉，往詣尊者三彌提所，共相問訊，卻坐一面：「賢三彌提！我欲有所問，聽我問耶？」
尊者三彌提答曰：「賢哺羅陀子！欲問便問，我聞已當思。」
異學哺羅陀子便問曰：「賢三彌提！我面從沙門瞿曇聞，面從沙門瞿曇受：『身、口業虛妄，唯意業真諦。或有定，比丘入彼定無所覺<note n="m171.48"/>。』」
尊者三彌提告曰：「賢哺羅陀子！汝莫作是說！莫誣謗世尊！誣謗世尊者為不善也，世尊不如是說。賢哺羅陀子！世尊無量方便說：『若故作業<note n="m171.49"/>，作已成者，我說無不受報，或現世受，或後世受；若不故作業，作已成者，我不說必受報也。』」
異學哺羅陀子至再三語尊者三彌提曰：「賢三彌提！我面從沙門瞿曇聞，面從沙門瞿曇受：『身、口業虛妄，唯意業真諦。或有定，比丘入彼定無所覺。』」
尊者三彌提亦再三告曰：「賢哺羅陀子！汝莫作是說！莫誣謗世尊！誣謗世尊者為不善也，世尊不如是說。賢哺羅陀子！世尊無量方便說：『若故作業，作已成者，我說無不受報，或現世受，或後世受；若不故作業，作已成者，我不說必受報也。』」
異學哺羅陀子問尊者三彌提：「若故作業，作已成者，當受何報？」
尊者三彌提答曰：「賢哺羅陀子！若故作業，作已成者，必受苦也。」
異學哺羅陀子復問尊者三彌提曰：「賢三彌提！汝於此法、律<note n="m171.50"/>學道幾時？」
尊者三彌<note n="m171.51"/>提答曰：「賢哺羅陀子！我於此法、律學道未久，始三年耳。」於是，異學哺羅陀子便作是念：年少比丘尚能護師，況復舊學上尊人<note n="m171.52"/>耶？於是，異學哺羅陀子聞尊者三彌提所說，不是不非，卽從座<note n="m171.53"/>起，奮頭而去。
彼時，尊者大周那<note n="m171.54"/>去尊者三彌提晝行坐處不遠，於是，尊者大周那謂尊者三彌提與異學哺羅陀子所共論者，彼盡誦習，善受持已，卽從 *座起，往詣<note n="m171.55"/>尊者阿難所，共相問訊，卻坐一面，謂尊者三彌提與異學哺羅陀子所共論者，盡向尊者阿難說之。
尊者阿難聞已，語曰：「賢者周那！得因此論，可往見佛，奉獻世尊。賢者周那！今共詣佛，具向世尊而說此義，或能因是得從世尊聞異法也。」
於是，尊者阿難、尊者大周那共往詣佛。尊者大周那稽首佛足，卻坐<note n="m171.56"/>一面。尊者阿難稽首佛足，卻住一面。
彼時，尊者阿難語曰：「賢者大周那！可說！可說！」
於是，世尊問曰：「阿難！周那比丘欲說何事？」
尊者阿難白曰：「世尊！今自當聞。」於是，尊者大周那謂尊者三彌提與異學哺羅陀子所共論者盡向佛說。
世尊聞已，告曰：「阿難！看三彌提比丘癡人無道<note n="m171.57"/>。所以者何？異學哺羅陀子問事不定<note n="m171.58"/>，而三彌提比丘癡人一向答<note n="m171.59"/>也。」
尊者阿難白曰：「世尊！若三彌提比丘因此事說：『所有覺者<note n="m171.60"/>是苦』，當何咎耶？」
世尊呵<note n="m171.61"/>尊者阿難曰：「看，阿難比丘亦復無道！阿難！此三彌提癡人，彼異學哺羅陀子盡問三覺：樂覺、苦覺、不苦不樂覺。阿難！若三彌提癡人為異學哺羅陀子所問，如是答者：『賢哺羅陀子！若故作樂業，作已成者，當受樂報。若故作苦業，作已成者，當受苦報。若故作不苦不樂業，作已成者，當受不苦不樂報<note n="m171.62"/>。』阿難！若三彌提癡人為異學哺羅陀子所問，如是答者，異學哺羅陀子眼尚不敢視三彌提癡人，況復能問如是事耶？阿難！若汝從世尊聞<note n="m171.63"/>分別大業經者，於如來倍復增上心靜<note n="m171.64"/>得喜。」
於是，尊者阿難叉手向佛白曰：「世尊！今正是時。善逝！今正是時。若世尊為諸比丘說分別大業經者，諸比丘聞已，當善受持。」
世尊告曰：「阿難！諦聽！善思念之，我當為汝具分別說。」
尊者阿難白曰：「唯然。」
時，諸比丘受教而聽。
佛言：「阿難！或有一不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生善處天中。阿難！或有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生惡處地獄中。阿難！或有一不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生惡處地獄中。阿難！或有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生善處天中。
「阿難！若有一不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪<note n="m171.65"/>見，此不離、不護已，身壞命終，生善處天中者，若有沙門、梵志得天眼，成就天眼而見彼，見已，作是念：無身惡行，亦無身惡行報；無口、意惡行，亦無口、意惡行報。所以者何？我見彼不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生善處天中。若更有如是比<note n="m171.66"/>不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護者，彼一切身壞命終，亦生善處天中。如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪<note n="m171.67"/>。若所見所知極力捫摸<note n="m171.68"/>，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』
「阿難！若有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生惡處地獄中者，若有沙門、梵志得天眼，成就天眼而見彼，見已，作是念：無身妙行，亦無身妙行報；無口、意妙行，亦無口、意妙行報。所以者何？我見彼離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生惡處地獄中。若更有如是 *比離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護者，彼一切身壞命終，亦生惡處地獄中。如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣 *邪。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』
「阿難！若有一不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生惡處地獄中者，若有沙門、梵志得天眼，成就天眼而見彼，見已，作是念：有身惡行，亦有身惡行報；有口、意惡行，亦有口、意惡行報。所以者何？我見彼不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生惡處地獄中。若更有如是比<note n="m171.69"/>不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護者，彼一切身壞命終，亦生惡處地獄中。如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪<note n="m171.70"/>。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』
「阿難！若有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生善處天中者，若有沙門、梵志得天眼，成就天眼而見彼，見已，作是念：有身妙行，亦有身妙行報；有口、意妙行，亦有口、意妙行報。所以者何？我見彼離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生善處天中。若更有如是 *比離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護者，彼一切身壞命終，亦生善處天中。如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣 *邪。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』
「阿難！於中若有一沙門、梵志得天眼，成就天眼，作如是說：『無身惡行，亦無身惡行報；無口、意惡行，亦無口、意惡行報。』者，我不聽彼。若作是說：『我見彼不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生善處天中。』我聽彼也。若作是說『若更有如是比不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護者，彼一切身壞命終，亦生善處天中。』者，我不聽彼。若作是說：『如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪。』者，我不聽彼。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』者，我不聽彼。所以者何？阿難！如來知彼人異。
「阿難！於中若有一沙門、梵志得天眼，成就天眼，作如是說：『無身妙行，亦無身妙行報；無口、意妙行，亦無口、意妙行報。』我不聽彼。若作是說：『我見彼離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生惡處地獄中。』我聽彼也。若作是說『若更有如是比離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護者，彼一切身壞命終，亦生惡處地獄中。』者，我不聽彼。若作是說『如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪。』者，我不聽彼。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』者，我不聽彼。所以者何？阿難！如來知彼人異。
「阿難！於中若有一沙門、梵志得天眼，成就天眼，作如是說：『有身惡行，亦有身惡行報；有口、意惡行，亦有口、意惡行報。』我聽彼也。若作是說：『我見彼不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生惡處地獄中。』者，我聽彼也。若作是說『若更有如是比不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離<note n="m171.71"/>、不護者，彼一切身壞命終，亦生惡處地獄中。』者，我不聽彼。若作是說：『如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪。』者，我不聽彼。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』者，我不聽彼。所以者何？阿難！如來知彼人異。
「阿難！於中若有一沙門、梵志得天眼，成就天眼，作如是說：『有身妙行，亦有身妙行報；有口、意妙行，亦有口、意妙行報。』者，我聽彼也。若作是說：『我見彼離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生善處天中。』者，我聽彼也。若作是說：『若更有如是比離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，彼一切身壞命終，亦生善處天中。』者，我不聽彼。若作是說：『如是見者，則為正見；異是見者，則彼智趣邪。』者，我不聽彼。若所見所知極力捫摸，一向著說：『此是真諦，餘皆虛妄。』者，我不聽彼。所以者何？阿難！如來知彼人異。
「阿難！若有一不離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生善處天中者，彼若本作不善業，作已成者，因不離、不護故，彼於現法中受報訖而生於彼。或復因後報故，彼不以此因、不以此緣，身壞命終，生善處天中。或復本作善業<note n="m171.72"/>，作已成者，因離、護故，未盡應受善處報，彼因此緣此故，身壞命終，生善處天中。或復死時生善心，心所有法正見相應，彼因此緣此，身壞命終，生善處天中。阿難！如來知彼人為如是也。
「阿難！若有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生惡處地獄中者，彼若本作善業，作已成者，因離、護故，彼於現法中受報訖而生於彼。或復因後報故，彼不以此因、不以此緣，身壞命終，生惡處地獄中。或復本作不善業，作已成者，因不離、不護故，未盡應受地獄報，彼因此緣此，身壞命終，生惡處地獄中。或復死時生不善心，心所有法邪見相應，彼因此緣此，身壞命終，生惡處地獄中。阿難！如來知彼人為如是也。
「阿難！若有一不<note n="m171.73"/>離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此不離、不護已，身壞命終，生惡處地獄中者，彼卽因此緣此，身壞命終，生惡處地獄中。或復本作不善業，作已成者，因不離、不護故，未盡應受地獄報，彼因此緣此，身壞命終，生惡處地獄中。或復死時生不善心，心所有法邪見相應，彼因此緣此，身壞命終，生惡處地獄中。阿難！如來知彼人為如是也。
「阿難！若有一離殺、不與取、邪淫、妄言……乃至邪見，此離、護已，身壞命終，生善處天中者，彼卽因此緣此，身壞命終，生善處天中。或復本作善業，作已成者，因離、護故，未盡應受報，彼因此緣此，身壞命終，生善處天中。或復死時生善心，心所有法正見相應，彼因此緣此，身壞命終，生善處天中。阿難！如來知彼人為如是也。
「復次，有四種人：或有人無有似有，或有似無有，或無有似無有，或有似有<note n="m171.74"/>。阿難！猶如四種㮈：或㮈不熟似熟，或熟似不熟，或不熟似不熟，或熟似熟。如是，阿難！四種㮈喻人：或有人無有似有，或有似無有，或無有似無有，或有似有。」
佛說如是，尊者阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
分別大業經第十竟<note n="m171.75"/>（三千五百七字<note n="m171.76"/>）
中阿 *含經卷第四十四<note n="m171.77"/>（六千九百七十二字<note n="m171.78"/>）
 *中阿 *含根本分別品第十三竟<note n="m171.79"/>（二萬四千五百八十九字<note n="m171.80"/>）（第四分別誦<note n="m171.81"/>）