　（二一一）中阿含<note n="m211.34"/>晡利多品大拘絺羅經<note n="m211.35"/>第十（ *第五後誦）
我聞如是：
一時，佛遊王舍城，在竹林迦<note n="m211.36"/>蘭哆<note n="m211.37"/>園。
爾時，尊者舍黎子<note n="m211.38"/>則於晡時從燕<note n="m211.39"/>坐起，往詣尊者大拘絺羅<note n="m211.40"/>所，共相問訊，卻坐一面。
尊者舍 *黎子語曰：「賢者拘絺羅！欲有所問，聽我問耶？」
尊者大拘絺羅白曰：「尊者舍 *黎子！欲問便問，我聞已當思。」
尊者舍 *黎子問曰：「賢者拘絺羅！不善者說不善，不善根者說不善根。何者不善？何者不善根耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「身惡行，口、意惡行，是不善也。貪、恚、癡，是不善根也。是謂不善，是謂不善根。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！善者說善，善根者說善根。何者為善？何者為<note n="m211.41"/>善根耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「身妙行，口、意妙行，是善也。不貪、不恚、不癡，是善根也。是謂為善，是謂善根。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！智慧者說智慧，何者智慧？」
尊者大拘絺羅答曰：「知如<note n="m211.42"/>是故說智慧，知何等耶？知此苦如真，知此苦集<note n="m211.43"/>、知此苦滅、知此苦滅道如真，知 *如是故說智慧。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！識者說識。何者識耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「識識是<note n="m211.44"/>故說識。識何等耶？識色，識聲、香、味、觸、法，識識是故說識。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！智慧及識，此二法為合為別，此二法可得別施設耶<note n="m211.45"/>？」
尊者大拘絺羅答曰：「此二法合不別，此二法不可別施設。所以者何？智慧所知，卽是識所識，是故此二法合不別，此二法不可別施設。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！知者汝以何等知？」
尊者大拘絺羅答曰：「知者我以智慧知。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！智慧有何義？有何勝？有何功德？」
尊者大拘絺羅答曰：「智慧者有厭<note n="m211.46"/>義、無欲義、見如真義。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！云何正見？」
尊者大拘絺羅答曰：「知苦如真，知<note n="m211.47"/>習、滅、道如真者，是謂正見。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！幾因幾緣生正見耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「二因二緣而生正見。云何為二？一者從他聞，二者內自思惟，是謂二因二緣而生正見。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾 *支攝正見，得心解脫果、慧解脫果？得心解脫功德、慧解脫功德耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「有五 *支攝正見，得心解脫果、慧解脫果，得心解脫功德、慧解脫功德。云何為五？一者真諦所攝，二者戒所攝，三者博聞所攝，四者止所攝，五者觀所攝。是謂有五 *支攝正見，得心解脫果、慧解脫果，得心解脫功德、慧解脫功德。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！云何生當來有？」
尊者大拘絺羅答曰：「愚癡凡夫無知、不多聞，無明所覆，愛結所繫，不見善知識，不知聖法，不御聖法，是謂生當來有。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！云何不生當來有？」
尊者大拘絺羅答曰：「若無明已盡，明已生者，必盡苦也，是謂不生於當來有。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾覺耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「有三覺，樂覺、苦覺、不苦不樂覺。此緣何有耶？緣更樂有。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！覺、想、思，此三法為合為別？此三法可別施設耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「覺、想、思，此三法合不別，此三法不可別施設。所以者何？覺所覺者，卽是想所想，思所思，是故此三法合不別，此三法不可別施設。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！滅者有何對？」
尊者大拘絺羅答曰：「滅者無有對。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有五根異行、異境界<note n="m211.48"/>，各各受自境界。眼根，耳、鼻、舌、身根，此五根異行、異境界，各各受自境界，誰為彼盡受境界？誰為彼依耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「五根異行、異境界，各各自受境界。眼根，耳、鼻、舌、身根，此五根異行、異境界，各各受自境界，意為彼盡受境界，意為彼依。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！意者依何住耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「意者依壽，依壽住。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！壽者依何住耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「壽者依暖，依暖住。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！壽及暖，此二法為合為別？此二法可得別施設耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「壽及暖，此二法合不別，此二法不可別施設。所以者何？因壽故有暖，因暖故有壽。若無壽者則無暖，無暖者則無壽。猶如因油因炷，故得燃燈，彼中因焰<note n="m211.49"/>故有光，因光故有 *焰。若無 *焰者則無光，無光者則無 *焰。如是因壽故有暖，因暖故有壽。若無壽者則無暖，無暖者則無壽。是故此二法合不別，此二法不可別施設。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾法生身死已，身棄塚間，如木無情？」
尊者大拘絺羅答曰：「有三法生身死已，身棄塚間，如木無情。云何為三？一者壽，二者暖，三者識。此三法生身死已，身棄塚間，如木無情。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！若死及入滅盡定者，有何差別？」
尊者大拘絺羅答曰：「死者壽命滅訖，溫暖已去，諸根敗壞。比丘入滅盡定者，壽不滅訖，暖亦不去，諸根不敗壞。死及入滅盡定者，是謂差別。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！若入滅盡定及入無想定者，有何差別？」
尊者大拘絺羅答曰：「比丘入滅盡定者，想及知滅；比丘入無想定者，想知不滅。若入滅盡定及入無想定者，是謂差別。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！若從滅盡定起及從無想定起者，有何差別？」
尊者大拘絺羅答曰：「比丘從滅盡定起時，不如是念：我從滅盡定起。比丘從無想定起時，作如是念：我為有想？我為無想？從滅盡定起及從無想定起者，是謂差別。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！比丘入滅盡定時先滅何法？為身行？為口、意行耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「比丘入滅盡定時，先滅身行，次滅口行，後滅意行。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！比丘從滅盡定起時，先生何法？為身行，口、意行耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「比丘從滅盡定起時，先生意行，次生口行，後生身行。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！比丘從滅盡定起時觸幾觸？」
尊者大拘絺羅答曰：「比丘從滅盡定起時觸三觸。云何為三？一者不移動觸，二者無所有觸，三者無相觸。比丘從滅盡定起時觸此三觸。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！空、無願、無相，此三法異義、異文耶？為一義、異文耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「空、無願、無相，此三法異義、異文。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾因幾緣生不移動定耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「有四因四緣生不移動定。云何為四？若比丘離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊，是謂四因四緣生不移動定。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾因幾緣生無所有定耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「有三因三緣生無所有定。云何為三？若比丘度一切色想，……至得無所有處成就遊，是謂有三因三緣生無所有定。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾因幾緣生無想定？」
尊者大拘絺羅答曰：「有二因二緣生無想定。云何為二？一者不念一切想<note n="m211.50"/>，二者念無想界，是謂二因二緣生無想定。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾因幾緣住無想定耶？」
尊者大拘絺羅答曰：「有二因二<note n="m211.51"/>緣住無想定。云何為二？一者不念一切 *想，二者念無想界，是謂二因二緣住無想定。」
尊者舍 *黎子聞已，歎曰：「善哉！善哉！賢者拘絺羅！」尊者舍 *黎子歎已，歡喜奉行！
復問曰：「賢者拘絺羅！有幾因幾緣從無想定起？」
尊者大拘絺羅答曰：「有三因三緣從無想定起。云何為三？一者念一切 *想，二者不念無想界，三者因此身因<note n="m211.52"/>六處緣命根，是謂三因三緣，從無想定起。」
如是，彼二尊更相稱歎善哉善哉，更互所說，歡喜奉行，從座<note n="m211.53"/>起去。
尊者大拘絺羅經第十竟<note n="m211.54"/>（三千七十五字<note n="m211.55"/>）
中阿含經卷第五十八<note n="m211.56"/>（六千一百二十四字<note n="m211.57"/>）
 *中阿含晡利多品第十七<note n="m211.58"/>竟（三萬四百四十五字<note n="m211.59"/>）（ *第五後誦<note n="m211.60"/>）