　　（二一四） *中阿含例品鞞訶提經<note n="m214.88"/>第三（ *第五後誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，尊者阿難住舍衛國，於東園鹿子母堂為小事故，彼時尊者阿難將一比丘從舍衛出，往至東園鹿子母堂。所為事訖，將彼比丘還，往至勝林給孤獨園。
爾時，拘薩羅王波斯匿乘一奔陀利<note n="m214.89"/>象，與尸利阿荼<note n="m214.90"/>大臣俱出舍衛國。尊者阿難遙見拘薩羅王波斯匿來已，問伴比丘：「彼是拘薩羅王波斯匿耶？」
答曰：「是也。」
尊者阿難便下道避至一樹下。
拘薩羅王波斯匿遙見尊者阿難在於樹間，問曰：「尸利阿荼！彼是沙門阿難耶？」
尸利阿荼答曰：「是也。」
拘薩羅王波斯匿告尸利阿荼大臣曰：「汝御此象，令至沙門阿難所。」尸利阿荼受王教已，卽御此象，令至尊者阿難所。
於是，拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！從何處來？欲至何處？」
尊者阿難答曰：「大王！我從東園鹿子母堂來，欲至勝林給孤獨園。」
拘薩羅王波斯匿語曰：「阿難！若於勝林無急事者，可共往至阿夷羅婆提河<note n="m214.91"/>。」為慈愍故，尊者阿難為拘薩羅王波斯匿默然而受。
於是，拘薩羅王波斯匿令尊者阿難在前，共至阿夷羅婆提河，到已下乘，取彼象韉<note n="m214.92"/>，四疊敷地，請尊者阿難：「阿難！可坐此座。」
尊者阿難答曰：「止！止！大王！但心靜<note n="m214.93"/>足。」
拘薩羅王波斯匿再三請尊者阿難：「阿難！可坐此座。」
尊者阿難亦再三語：「止！止！大王！但心 *靜足，我自有尼師 *檀，我今當坐。」於是，尊者阿難敷尼師檀，結跏趺坐。
拘薩羅王波斯匿與尊者阿難共相問訊，卻坐一面，語曰：「阿難！欲有所問，聽我問耶？」
尊者阿難答曰：「大王！欲問便問，我聞<note n="m214.94"/>已當思。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！如來頗行如是身行，謂此身行為沙門、梵志所憎惡耶？」
尊者阿難答曰：「大王！如來不行如是身行，謂此<note n="m214.95"/>身行為沙門、梵志聰明智慧及餘世間所憎惡也。」
拘薩羅王波斯匿聞已，歎曰：「善哉！善哉！阿難！我所不及。若聰明智慧及餘世間者，而阿難及之<note n="m214.96"/>。阿難！若有不善相<note n="m214.97"/>悉而毀呰稱譽者，我等不見彼真實也。阿難！若有善相悉而毀呰稱譽者，我見彼真實也。阿難！如來頗行如是身行，謂此身行為沙門、梵志聰明智慧及餘世間所憎惡耶？」
尊者阿難答曰：「大王！如來終不行如是身行，謂此身行為沙門、梵志聰明智慧及餘世間所憎惡也。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何為身行耶？」
尊者阿難答曰：「大王！不善身行也。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何不善身行耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂身行有罪。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何身行有罪耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂行身行，智者所憎惡。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何智者所憎惡耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂行身行，自害、害彼、俱害，滅智慧、惡相助，不得涅槃，不趣智，不趣覺，不趣涅槃。彼可行法不知如真，不可行法亦不知如真。可行法不知如真，不可行法亦不知如真已，可受法不知如真，不可受法亦不知如真。可受法不知如真，不可受法亦不知如真已，可斷法不知如真，不可斷法亦不知如真。可斷法不知如真，不可斷法亦不知如真已，可成就法不知如真，不可成就法亦不知如真。可成就法不知如真，不可成就法亦不知如真已，可行法便不行，不可行法而行。可行法便不<note n="m214.98"/>行，不可行法而行已，可受法便不受，不可受法而受。可受法便不受，不可受法而受已，可斷法便不<note n="m214.99"/>斷，不<note n="m214.100"/>可斷法而斷。可斷法便不斷，不可斷法而斷已，可成就法便不成就，不可成就法而成就。可成就法便不成就，不可成就法而成就已，不善法<note n="m214.101"/>轉增，善法轉減，是故如來終不行此法。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！如來何故終不行此法耶？」
尊者阿難答曰：「大王！離欲、欲已盡，離恚、恚已盡，離癡、癡已盡，如來斷一切不善之法，成就一切善法。教師、妙師、善順師，將御、順御，善語、妙語、善順語，是故如來終不行此法。」
拘薩羅王波斯匿歎曰：「善哉！善哉！阿難！如來不可行法終不行。所以者何？以如來、無所著、正盡覺故。阿難！汝彼師<note n="m214.102"/>弟子，學道欲得無上安隱涅槃，汝尚不行此法，況復如來行此法耶？」
拘薩羅王波斯匿問<note n="m214.103"/>曰：「阿難！如來頗行如是身行，謂此身行不為沙門、梵志聰明智慧及餘世間所憎惡耶？」
尊者阿難答曰：「大王！如來必行如是身行，謂此身行不為沙門、梵志聰明智慧及餘世間所憎惡也。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何為身行耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂善身行也。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何善身行耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂身行無罪。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何身行無罪耶？」
尊者阿難答曰：「大王！謂行身行，智者所不憎惡。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！云何智者所不憎惡？」
尊者阿難答曰：「大王！謂行身行，不自害、不害彼、不俱害，覺慧、不惡相助，得涅槃，趣智趣覺，趣至涅槃。彼可行法知如真，不可行法亦知如真。可行法知如真，不可行法亦知如真已，可受法知如真，不可受法亦知如真。可受法知如真，不可受法亦知如真已，可斷法知如真，不可斷法亦知如真。可斷法知如真，不可斷法亦知如真已，可成就法知如真，不可成就法亦知如真。可成就法知如真，不可成就法亦知如真已，可行法而行，不可行法便不行。可行法而行，不可行法便不行已，可受法而受，不可受法便不受。可受法而受，不可受法便不受已，可斷法而斷，不可斷法便不斷。可斷法而斷，不可斷法便不斷已，可成就法而成就，不可成就法便不成就。可成就法而成就，不可成就法便不成就已，不善法轉減，善法轉增，是故如來必行此法。」
拘薩羅王波斯匿問曰：「阿難！如來何故必行此法耶？」
尊者阿難答曰：「大王！離欲、欲已盡，離恚、恚已盡，離癡、癡已盡，如來成就一切善法，斷一切不善之法。教師、妙師、善順師，將御、順御<note n="m214.104"/>，善語、妙語、善順語，是故如來必行此法。」
拘薩羅王波斯匿歎曰：「善哉！善哉！阿難！如來可行法必行。所以者何？以如來、無所著、正盡覺故。阿難！汝彼師弟子，學道欲得無上安隱涅槃，汝尚行此法，況復如來不行此法耶？阿難善說，我今歡喜。阿難快說，我極歡喜。若村輸租<note n="m214.105"/>阿難法應受者，我村輸 *租為法布施。阿難！若象、馬、牛、羊阿難法應受者，我象、馬、牛、羊為法布施。阿難！若婦女及童女阿難法應受者，我婦女及童女為法布施。阿難！若生色寶<note n="m214.106"/>阿難法應受者，我生色寶為法布施。阿難！如此之事阿難皆不應受。我拘薩羅家有一衣，名鞞訶提<note n="m214.107"/>，彼第一，王以傘柄孔中盛送來<note n="m214.108"/>為信。阿難！若拘薩羅家有<note n="m214.109"/>劫貝<note n="m214.110"/>諸衣者，此鞞訶提於諸衣中最為第一。所以者何？此鞞訶提衣長十六肘，廣八肘，我此鞞訶提衣，今為法故布施阿難。阿難！當作三衣，持令彼拘薩羅家長夜增益得<note n="m214.111"/>福。」
尊者阿難答曰：「止！止！大王！但心 *靜足，自有三衣，謂我所受。」
拘薩羅王波斯匿白曰：「阿難！聽我說喻，慧者聞喻則解其義。猶如大雨時，此阿夷羅婆提河水滿，兩岸溢則流出，阿難見耶？」
尊者阿難答曰：「見也。」
拘薩羅王波斯匿白曰：「如是，阿難！若有三衣，當與比丘、比丘尼，漸學舍羅、舍羅磨<note n="m214.112"/>尼離<note n="m214.113"/>。阿難！以此鞞訶提作三衣受持，令彼拘薩羅家長夜得<note n="m214.114"/>增益福。」尊者阿難為拘薩羅王波斯匿默然而受。
於是，拘薩羅王波斯匿知尊者阿難默然受已，鞞訶提衣為法布施尊者阿難，卽從座起，繞三匝而去。
去後不久，尊者阿難持鞞訶提衣往詣佛所，稽首佛足，卻住一面，白曰：「世尊！此鞞訶提衣，今日拘薩羅王波斯匿為法布施我，願世尊以兩足著鞞訶提衣上，令拘薩羅家長夜得增益福。」
於是，世尊以兩足著鞞訶提衣上，告曰：「阿難！若汝與拘薩羅王波斯匿所共論者，今悉向我而廣說之。」
於是，尊者阿難與拘薩羅王波斯匿所共論者，盡向佛說，叉手白曰：「我如是說，不誣謗世尊耶？真說如法，說法次法，不於如法有過失耶？」
世尊答曰：「汝如是說，不誣謗我，真說如法，說法次法，亦不於如法有過失也。阿難！若拘薩羅王波斯匿以此義、以此句、以此文來問我者，我亦為拘薩羅王波斯匿以此義、以此句、以此文答彼也。阿難！此義如<note n="m214.115"/>汝所說，汝當如是受持。所以者何？此說卽是其義。」
佛說如是，尊者阿難及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
鞞訶提經第三竟<note n="m214.116"/>（二千五百九十一字<note n="m214.117"/>）