　　（二二一） *中阿含例品箭喻經<note n="m221.65"/>第十（ *第五後誦）
我聞如是：
一時，佛遊舍衛國，在勝林給孤獨園。
爾時，尊者鬘童子<note n="m221.66"/>獨安 *靜處， *燕坐思惟，心作是念：所謂此見，世尊捨置除卻，不盡通說，謂世有常，世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？我不欲此！我不忍此！我不可此！若世尊為我一向說世有常者，我從彼學梵行；若世尊不為我一向說世有常者，我當難詰彼，捨之而去。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？若世尊為我一向說此是真諦，餘皆虛妄言者，我從彼學梵行；若世尊不為我一向說此是真諦，餘皆虛妄言者，我當難詰彼，捨之而去。
於是，尊者鬘童子則於晡時，從 *燕座起，往詣佛所，稽首作禮，卻坐一面，白曰：「世尊！我今獨安 *靜處， *燕坐思惟，心作是念：所謂此見，世尊捨置除卻，不盡通說，謂世有常，世無有常；世有底，世無底；命𣈳是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？我不欲此！我不忍此！我不可此！若世尊一向知世有常者，世尊！當為我說。若世尊不一向知世有常者，當直言不知也。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？若世尊一向知此是真諦，餘皆虛妄言者，世尊！當為我說。若世尊不一向知此是真諦，餘皆虛妄言者，當直言不知也。」
世尊問曰：「鬘童子！我本頗為汝如是說世有常，汝來從我學梵行耶？」
鬘童子答曰：「不也，世尊！」
「如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？我本頗為汝如是說此是真諦，餘皆虛妄言，汝來從我學梵行耶？」
鬘童子答曰：「不也，世尊！」
「鬘童子！汝本頗向我說，若世尊為我一向說世有常者，我當從世尊學梵行耶？」
鬘童子答曰：「不也，世尊！」
「如是世無有常；世有底，世無底；命𣈳是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？鬘童子！汝本頗向我說，若世尊為我一向說此是真諦，餘皆虛妄言者，我當從世尊學梵行耶？」
鬘童子答曰：「不也，世尊！」
世尊告曰：「鬘童子！我本不向汝有所說，汝本亦不向我有所說，汝愚癡人！何故虛妄誣謗我耶？」
於是，尊者鬘童子為世尊面訶責<note n="m221.67"/>數，內懷憂慼，低頭默然，失辯無言，如有所伺。
於是，世尊面訶鬘童子已，告諸比丘：「若有愚癡人作如是念：若世尊不為我一向說世有常者，我不從世尊學梵行。彼愚癡人竟不得知於其中間而命終也。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？若有愚癡人作如是念：若世尊不為我一向說此是真諦，餘皆虛妄言者，我不從世尊學梵行。彼愚癡人竟不得知於其中間而命終也。
「猶如有人身被毒箭，因毒箭故，受極重苦，彼有<note n="m221.68"/>親族憐念愍傷，為求利義饒益安隱，便求箭醫，然彼人者方作是念：未可拔箭！我應先知彼人如是姓、如是名、如是生？為長、短、麁、細？為黑、白、不黑不白？為剎利族，梵志、居士、工師族？為東方、南方、西方、北<note n="m221.69"/>方耶？未可拔箭！我應先知彼弓為柘、為桑、為槻、為角耶？未可拔箭！我應先知弓扎<note n="m221.70"/>，彼<note n="m221.71"/>為是牛筋、為麞鹿筋、為是絲耶？未可拔箭！我應先知弓色為黑、為白、為赤、為黃耶？未可拔箭！我應先知弓弦為筋、為絲、為紵、為麻耶？未可拔箭！我應先知箭簳為木、為竹耶？未可拔箭！我應先知箭纏為是牛筋、為麞鹿筋、為是絲耶？未可拔箭！我應先知箭羽為飄𪁢<note n="m221.72"/>毛、為鵰鷲毛、為鵾鷄<note n="m221.73"/>毛、為鶴毛耶？未可拔箭！我應先知箭𨮹為錍<note n="m221.74"/>、為矛、為鈹刀<note n="m221.75"/>耶？未可拔箭！我應先知作箭𨮹為師如是姓、如是名、如是生？為長、短、麁、細？為黑、白、不黑不白？為東方、西方、南方、北方耶？彼人竟不得知，於其中間而命終也。
「若有愚癡人作如是念：若世尊不為我一向說世有常者，我不從世尊學梵行。彼愚癡人竟不得知，於其中間而命終也。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？若有愚癡人作如是念：若世尊不為我一向說此是真諦，餘皆虛妄言者，我不從世尊學梵行。彼愚癡人竟不得知，於其中間而命終也。
「世有常，因此見故，從我學梵行者，此事不然。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？因此見故，從我學梵行者，此事不然。世有常，有此見故，不從我學梵行者，此事不然。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？有此見故，不從我學梵行者，此事不然。
「世有常，無此見故，從我學梵行者，此事不然。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？無此見故，從我學梵行者，此事不然。世有常，無此見故，從<note n="m221.76"/>我學梵行者，此事不然。如是世無有常；世有底，世無底；命卽是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終耶？無此見故，不從我學梵行者，此事不然。
「世有常者，有生、有老、有病、有死，愁慼、啼哭、憂苦、懊惱，如是此淳大苦陰生。如是世無常；世有底，世無底；命𣈳是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終者，有生、有老、有病、有死，愁慼、啼哭、憂苦、懊惱，如是此淳大苦陰生。
「世有常，我不一向說此。以何等故，我不一向說此？此非義相應，非法相應，非梵行本，不趣智、不趣覺、不趣涅槃，是故我不一向說此。如是世無常；世有底，世無底；命𣈳是身，為命異身異；如來終，如來不終，如來終不終，如來亦非終亦非不終，我不一向說此。以何等故，我不一向說此？此非義相應，非法相應，非梵行本，不趣智、不趣覺、不趣涅槃，是故我不一向說此也。何等法我一向說耶？此義<note n="m221.77"/>我一向說：苦<note n="m221.78"/>、苦集<note n="m221.79"/>、苦滅、苦滅道跡，我一向說。以何等故，我一向說此？此是義相應，是法相應，是梵行本，趣智、趣覺、趣於涅槃，是故我一向說此，是為不可說者則不說，可說者則說。當如是持！當如是學！」
佛說如是，彼諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
箭喻經第十竟<note n="m221.80"/>（二千二十七字<note n="m221.81"/>）