 （四）佛說長阿含<note n="d5.98"/>第一分闍尼沙經<note n="d5.99"/>第四
如是我聞：
一時，佛遊那提<note n="d5.100"/>揵稚住處<note n="d5.101"/>，與大比丘眾千二百五十人俱。
爾時，尊者阿難在靜室坐，默自<note n="d5.102"/>思念：甚奇！甚特<note n="d5.103"/>！如來授人記別<note n="d5.104"/>，多所饒益。彼伽伽羅大臣命終，如來記之：此人命終，斷五下結，卽於天上而取滅度，不來此世。第<note n="d5.105"/>二迦陵伽，三毗伽陀，四伽利<note n="d5.106"/>輸，五遮樓，六婆耶樓，七婆頭樓，八藪婆頭，九他梨舍<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a004-1.bmp')">[;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-language:AR-SA">少<span lang="EN-US">/兔]</span></span></a></font>，十藪達梨舍<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1a004-1.bmp')">[;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-language:AR-SA">少<span lang="EN-US">/兔]</span></span></a></font>，十一耶輸，十二耶輸多樓，諸大臣等命終，佛亦記之：斷五下結，卽於天上而取滅度，不來生此。復有餘五十人命終，佛亦記之：斷三結，淫、怒、癡薄，得斯陀含，一來此世便盡苦際。復有五百人命終，佛亦記之：三結盡，得須陀洹，不墮惡趣，極七往返必盡苦際。有佛弟子處處命終，佛皆記之：某生某處、某生某處。鴦伽國、摩竭國、迦尸國、居薩羅國、拔祇國、末羅國、支提國、拔沙國、居樓國、般闍羅<note n="d5.107"/>國、頗漯波<note n="d5.108"/>國、阿般提<note n="d5.109"/>國、婆蹉國、蘇羅娑<note n="d5.110"/>國、乾陀羅國、劍洴沙<note n="d5.111"/>國，彼十六大國<note n="d5.112"/>有命終者，佛悉記之。摩竭國人<note n="d5.113"/>皆是王種王所親任，有命終者，佛不記之。
爾時，阿難於靜室起，至世尊所，頭面禮足，在一面坐，而白佛言：「我向於靜室默自思念：甚奇！甚特！佛授<note n="d5.114"/>人記，多所饒益，十六大國有命終者，佛悉記之，唯摩竭國人，王所親任，有命終者，獨不蒙記。唯願世尊當為記之！唯願世尊當為記之，饒益一切，天人得安！又佛於摩竭國得道，其國人命終，獨不與記。唯願世尊當為記之！唯願世尊當為記之！又摩竭國缾沙<note n="d5.115"/>王為優婆塞，篤信於佛，多設供養，然後命終，由此王故，多人信解，供養三寶，而今如來不為授記。唯願世尊當與記之，饒益眾生，使天人得安！」爾時，阿難為摩竭國<note n="d5.116"/>人勸請世尊，卽從座起，禮佛而去。
爾時，世尊著衣持鉢，入那伽城乞食已，至大林處坐一樹下，思惟摩竭國人命終生處。時，去佛不遠，有一鬼神，自稱己名，白世尊曰：「我是闍尼沙！我是闍尼沙！」
佛言：「汝因何事，自稱己名為闍尼沙<note n="d5.117"/>？汝因何法，自以妙言稱見道迹？」
闍尼沙言：「非餘處也。我本為人王，於如來法中為優婆塞，一心念佛而取命終，故得生為毗沙門天王太子。自從是來，常照明諸法，得須陀洹，不墮惡道，於七生中常名闍尼沙。」
時，世尊於大林處隨宜住已，詣<note n="d5.118"/>那陀揵稚處，就座而坐，告一比丘：「汝持我聲，喚阿難來。」
對曰：「唯然！」卽承佛教，往喚阿難。
阿難尋來，至世尊所，頭面禮足，在一面住，而白佛言：「今觀如來顏色勝常，諸根<note n="d5.119"/>寂定。住何思惟，容色乃爾？」
爾時，世尊告阿難曰：「汝向因摩竭國人來至我所，請記而去。我尋於後，著衣持鉢，入那羅<note n="d5.120"/>城乞食，乞食訖已，詣彼大林，坐一樹下，思惟摩竭國人命終生處。時，去我不遠，有一鬼神，自稱己名，而白我言：『我是闍尼沙！我是闍尼沙！』阿難！汝曾聞彼闍尼沙名不？」
阿難白佛言：「未曾聞也。今聞其名，乃至<note n="d5.121"/>生怖畏，衣毛為豎。世尊！此鬼神必有大威德，故名闍尼沙 *耳。」
佛言：「我先問彼：『汝因何法，自以妙言稱見道迹？』闍尼沙言：『我不於餘處，不在餘法。我昔為人王，為世尊弟子，以篤信心為優婆塞，一心念佛，然後命終，為毗沙門天王作子，得須陀洹，不墮惡趣，極七往返，乃盡苦際。於七生<note n="d5.122"/>中，常名闍尼沙。一時，世尊在大林中一樹下坐，我時乘天千輻寶車，以少因緣，欲詣毗樓勒天王，遙見世尊在一樹下，顏貌端正，諸根寂定，譬如深淵澄淨<note n="d5.123"/>清明，見已念言：我今寧可往問世尊：摩竭國人有命終者，當生何所？又復一時，毗沙門王自於眾中，而說偈言：
我等不自憶，過去所更事；
今遭遇<note n="d5.124"/>世尊，壽命得增益。
「『又復一時，忉利諸天以少因緣，集在一處。時，四天王各當位坐，提帝<note n="d5.125"/>賴吒在東方坐，其面西向，帝釋在前。毗樓勒<note n="d5.126"/>天在南方坐，其面北向，帝釋在前。毗樓博<note n="d5.127"/>叉天王在西方坐，其面東向，帝釋在前。毗沙門天王在北方坐，其面南向，帝釋在前。時，四天王皆先坐已，然後我坐。復有餘諸大神天，皆先於佛所，淨修梵行，於此命終，生忉利天，增益諸天，受天五福：一者天壽，二者天色，三者天名稱，四者天樂，五者天威德。時，諸忉利天皆踊躍歡喜言：增益諸天眾，減損阿須倫眾。爾時，釋提桓因知忉利諸天有歡喜心，卽作頌曰：
忉利諸天人，帝釋相娛樂；
禮敬於如來，最上法之王<note n="d5.128"/>。
諸天受影福，壽、色、名、樂、威；
於佛修梵行，故來生此間。
復有諸天人，光色甚巍巍；
佛智慧弟子<note n="d5.129"/>，生此復殊勝。
忉利及因提，思惟此自樂；
禮敬於如來，最上法之王<note n="d5.130"/>。』
「闍尼沙神復言：『所以忉利諸天集法堂<note n="d5.131"/>者，共議思惟，觀察稱量，有所教令，然後敕四天王。四王受教已，各當位而坐。其坐未久，有大異光照於四方，時忉利天見此異光，皆大驚愕：今此異光將有何怪？餘大神天有威德者，皆亦驚怖<note n="d5.132"/>：今此異光將有何怪？時，大梵王卽化作童子，頭五角髻，在天眾上虛空中立，顏貌端正，與眾超絕，身紫金色，蔽諸天光。時，忉利天亦不起迎，亦不恭敬，又不請坐。時，梵童子隨所詣座<note n="d5.133"/>，座 *生欣悅，譬如剎利水澆頭種，登王位時，踊躍歡喜。其坐<note n="d5.134"/>未久，復自變身，作童子像，頭五角髻，在大眾上虛空中坐，譬如力士坐於安座，嶷然不動，而作頌曰：
調伏無上尊，教世生明處，
大明演明法，梵行無等侶，
使清淨眾生，生於淨妙天。
「『時，梵童子說此偈已，告忉利天曰：其有音聲，五種清淨，乃名梵聲。何等五？一者其音正直，二者其音和雅，三者其音清徹，四者其音深滿，五者周遍遠聞<note n="d5.135"/>。具此五者，乃名梵音。我今更說，汝等善聽！如來弟子摩竭優婆塞，命終有得阿那含，有得斯陀含，有得須陀洹者，有生他化自在天者，有生化自在天<note n="d5.136"/>、兜率天、焰天、忉利天、四天王者，有生剎利、婆羅門、居士大家，五欲自然者。時，梵童子以偈頌曰：
摩竭優婆塞，諸有命終者，
八萬四千人，吾聞俱得道。
成就須陀洹，不復墮惡趣，
俱乘平正路，得道能救濟。
此等羣生類，功德所扶持，
智慧捨恩愛，慚愧離欺妄。
於彼諸天眾，梵童記如是，
言得須陀洹，諸天皆歡喜。
「『時，毗沙門王聞此偈已，歡喜而言：世尊出世說真實法，甚奇！甚特！未曾有也。我本不知如來出世，說如是法，於未來世，當復有佛說如是法<note n="d5.137"/>，能使忉利諸天發歡喜心。
「『時，梵童子告毗沙門王曰：汝何故作此言？如來出世說如是法，為甚奇！甚<note n="d5.138"/>特！未曾有也<note n="d5.139"/>。如來以方便力說善不善，具足說法而無所得，說空淨法而有所得。此法微妙，猶如醍醐<note n="d5.140"/>。
「『時，梵童子又告忉利天曰：汝等諦聽！善思念之，當更為汝說。如來、至真善能分別說四念處。何謂<note n="d5.141"/>為四？一者內身身<note n="d5.142"/>觀，精勤不懈，專念不忘，除世貪憂。外身 *身觀，精勤不懈，專念不忘，除世貪憂。內外身觀，精勤不懈，專念不忘，除世貪憂<note n="d5.143"/>。受、意、法觀亦復如是，精勤不懈，專念不忘，除世貪憂。內身觀已，生他身智。內觀受已，生他受智。內觀意已，生他意智。內觀法已，生他法智。是為如來善能分別說四念處。復次，諸天！汝等善聽！吾當更說，如來善能分別說七定具<note n="d5.144"/>，何等為<note n="d5.145"/>七？正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念，是為如來善能分別說七定具。復次，諸天！如來善能分別說四神足，何等<note n="d5.146"/>謂四？一者欲定滅行成就修習神足<note n="d5.147"/>，二者精進定滅行成就修習神足，三者意定滅行成就修習神足，四者思惟定滅行成就修習神足，是為如來善能分別說四神足。
「『又告諸天：過去諸沙門、婆羅門以無數方便，現無量神足，皆由四神足起；正使當來沙門、婆羅門無數<note n="d5.148"/>方便，現無量神足，亦皆由是四神足起；如今現在沙門、婆羅門無數方便，現無量神足者，亦皆由是四神足起。時，梵童子卽自變化形為三十三身，與三十三天一一同坐，而告之曰：汝今見我神變力<note n="d5.149"/>不？答曰：唯然已見。梵童子曰：我亦修四神足故，能如是無數變化。
「『時，三十三天各作是念：今梵童子獨於我坐而說是語，而彼梵童一化身語，餘化<note n="d5.150"/>亦語；一化身默，餘化亦默。時，彼梵童還攝神足，處帝釋坐<note n="d5.151"/>，告忉利天曰：我今當說，汝等善聽！如來、至真自以己力開三徑路，自致正覺。何謂為三？或有眾生親近貪欲，習不善行，彼人於後近善知識，得聞法言，法法成就<note n="d5.152"/>，於是離欲捨不善行，得歡喜心，恬<note n="d5.153"/>然快樂，又於樂中，復生大喜。如人捨於麁食，食百味飯，食已充足，復求勝者。行者如是，離不善法，得歡喜樂，又於樂中，復生大喜，是為如來自以己力開初徑路，成最正覺。又有眾生多於瞋恚，不捨身、口、意惡業，其人於後遇善知識，得聞法言，法法成就，離身惡行、口、意惡行，生歡喜心， *恬然快樂，又於樂中，復生大喜。如人捨於麁食，食百味飯，食已充足，復求勝者。行者如是，離不善法，得歡喜樂，又於樂中，復生大喜，是為如來開第二徑路。又有眾生愚冥無智<note n="d5.154"/>，不識善惡，不能如實知苦、集<note n="d5.155"/>、盡、道，其人於後遇善知識，得聞法言，法法成就，識善不善，能如實知苦、 *集、盡、道，捨不善行，生歡喜心， *恬然快樂，又於樂中，復生大喜。如人捨於麁食，食百味飯，食已充足，復求勝者。行者如是，離不善法，得歡喜樂，又於樂中，復生大喜，是為如來開第三徑路。』」
時，梵童子於忉利天上說此正法，毗沙門天王復為眷屬說此正法，闍尼沙神復於佛前說是正法，世尊復為阿難說此正法，阿難復為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷說是正法。
是時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
佛說<note n="d5.156"/>長阿含經卷第五<note n="d5.157"/> 