（九）佛說長阿含<note n="d8.70"/>第二分眾集經<note n="d8.71"/>第五
如是我聞：
一時，佛於末羅<note n="d8.72"/>遊行，與千二百五十比丘俱，漸至波婆<note n="d8.73"/>城闍頭<note n="d8.74"/>菴婆園<note n="d8.75"/>。
爾時，世尊以十<note n="d8.76"/>五日月滿時，於露地坐，諸比丘僧前後圍繞。世尊於夜多說法已，告舍利弗言：「今者四方諸比丘集，皆共精勤，捐除睡眠。吾患背痛，欲暫止息，汝今可為諸比丘說法。」
對曰：「唯然，當如聖教。」
爾時，世尊卽四牒<note n="d8.77"/>僧伽梨，偃右脇如師子，累足而臥。
時，舍利弗告諸比丘：「今此波 *婆城有尼乾子命終未久，其後弟子分為二部，常共諍訟相求長短，迭相罵詈，各相是非：『我知此法，汝不知此；汝在邪見，我在正法。』言語錯亂，無有前後，自稱己言，以為真正：『我所言勝，汝所言負。我今能為談論之主，汝有所問，可來問我。』
「諸比丘！時，國人民奉尼乾者，厭患此輩鬥訟之聲，皆由其法不真正故。法不真正無由出要，譬如朽<note n="d8.78"/>塔不可復圬<note n="d8.79"/>，此非三耶三佛<note n="d8.80"/>所說。諸比丘！唯我釋迦無上尊法，最為真正可得出要，譬如新塔易可嚴飾，此是三耶三佛之所說也。諸比丘！我等今者，宜集法、律<note n="d8.81"/>，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。諸比丘！如來說一正法，一切眾生皆仰食存。如來所說復有一法，一切眾生皆由行<note n="d8.82"/>住<note n="d8.83"/>，是為一法如來所說，當共集之，以防諍訟，使梵行久立，多所<note n="d8.84"/>饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說二正法：一名，二色。復有二法：一癡<note n="d8.85"/>，二愛。復有二法：有見、無見<note n="d8.86"/>。復有二法：一無慚，二無愧。復有二法：一有慚，二有愧。復有二法：一盡智，二無生智。復有二法，二因二緣生於欲愛：一者淨妙色，二者不思惟。復有二法，二因二緣生於瞋恚：一者怨憎，二者不思惟。復有二法，二因二緣生於邪見：一者從他聞，二者邪思惟。復有二法，二因二緣生於正見：一者從他聞，二者正思惟。復有二法，二因二緣：一者學解脫<note n="d8.87"/>，二者無學解脫<note n="d8.88"/>。復有二法，二因二緣：一者有為界<note n="d8.89"/>，二者無為界。諸比丘！是為如來所說，當共撰集以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說三正法，謂三不善根：一者貪欲，二者瞋恚，三者愚癡。復有三法，謂三善根：一者不貪，二者不恚，三者不癡。復有三法，謂三不善行：一者不善身行，二者不善口行，三者<note n="d8.90"/>不善意行。復有三法，謂三不善行：身不善行、口不善行、意不善行。復有三法，謂三惡行：身惡行、口惡行、意惡行。復有三法，謂三善行：身善行、口善行、意善行。復有三法，謂三不善想<note n="d8.91"/>：欲想、瞋想、害想。復有三法，謂三善想：無欲想、無瞋想、無害想。復有三法，謂三不善思<note n="d8.92"/>：欲思、恚思、害思。復有三法，謂三善思：無欲思、無恚思、無害思。
「復有三法，謂三福業<note n="d8.93"/>：施業、平等業、思惟業。復有三法，謂三受：樂受、苦受、不苦不樂受。復有三法，謂三愛<note n="d8.94"/>：欲愛、有愛、無有愛。復有三法，謂三有漏<note n="d8.95"/>：欲漏、有漏、無明漏。復有三法，謂三火<note n="d8.96"/>：欲火、恚火、愚癡火。復有三法，謂三求：欲求、有求、梵行求。復有三法，謂三增盛<note n="d8.97"/>：我增盛、世增盛、法增盛。復有三法，謂三界：欲界、恚界、害界。復有三法，謂三界：出離界、無恚界、無害界。復有三法，謂三界：色界、無色界、盡界。復有三法，謂三聚<note n="d8.98"/>：戒聚、定聚、慧聚。復有三法，謂三戒<note n="d8.99"/>：增盛戒、增盛定<note n="d8.100"/>、增盛慧。
「復有三法，謂三三昧<note n="d8.101"/>：空三昧、無願三昧、無相三昧。復有三法，謂三相<note n="d8.102"/>：止息相、精勤相、捨相。復有三法，謂三明<note n="d8.103"/>：自識宿命智明、天眼智明、漏盡智明<note n="d8.104"/>。復有三法，謂三變化：一者神足變化，二者知他心隨意說法，三者教誡。復有三法，謂三欲生本<note n="d8.105"/>：一者由現欲生人天，二者由化欲生化自在天，三者由他化欲生他化自在天。復有三法，謂三樂生<note n="d8.106"/>：一者眾生自然成辦，生歡樂心，如梵光音天初始生時。二者有眾生以念為樂，自唱善哉，如光音天。三者得止息樂，如遍淨天。
「復有三法，謂三苦：行苦、苦苦、變易苦<note n="d8.107"/>。復有三法，謂三根：未知欲知<note n="d8.108"/>根、知根、知已根。復有三法，謂三堂<note n="d8.109"/>：賢聖堂、天堂、梵堂。復有三法，謂三發<note n="d8.110"/>：見發、聞發、疑發。復有三法，謂三論：過去有如此事，有如是論；未來有如此事，有如是論；現在有如此事，有如是論。復有三法，謂三聚<note n="d8.111"/>：正定聚、邪定聚、不定聚<note n="d8.112"/>。復有三法，謂三憂：身憂、口憂、意憂。復有三法，謂三長老：年耆長老、法長老、作長老。復有三法，謂三眼：肉眼、天眼、慧眼<note n="d8.113"/>。諸比丘！是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說四正法，謂口四惡行：一者妄語，二者兩舌，三者惡口，四者綺語。復有四法，謂口四善行：一者實語，二者軟語，三者不綺語，四者不兩舌。
「復有四法，謂四不聖語：不見言見，不聞言聞，不覺言覺，不知言知。復有四法，謂四聖語：見則言見，聞則言聞，覺則言覺，知則言知。復有四法，謂四種食：摶食、觸食、念食、識食<note n="d8.114"/>。復有四法，謂四受<note n="d8.115"/>：有現作苦行後受苦報，有現作苦行後受樂報，有現作樂行後受苦報，有現作樂行後受樂報。復有四法，謂四受<note n="d8.116"/>：欲受、我受、戒受、見受。復有四法，謂四縛<note n="d8.117"/>：貪欲身縛、瞋恚身縛、戒盜身縛、我見身縛。
「復有四法，謂四刺<note n="d8.118"/>：欲刺、恚刺、見刺、慢刺。復有四法，謂四生<note n="d8.119"/>：卵生、胎生、濕生、化生。復有四法，謂四念處：於是，比丘內身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂；外身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂；內外身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂。受、意、法觀，亦復如是。復有四法，謂四意斷：於是，比丘未起惡法，方便使不起；已起惡法，方便使滅；未起善法，方便使起；已起善法，方便思惟，使其增廣。
「復有四法，謂四神足：於是，比丘思惟欲定滅行<note n="d8.120"/>成就；精進定、意定、思惟定，亦復如是。復有四法，謂四禪：於是，比丘除欲、惡不善法，有覺、有觀，離生喜、樂，入於初禪。滅有覺、觀，內信、一心，無覺、無觀，定生喜、樂，入第二禪。離喜修捨、念、進，自知身樂，諸聖所求，憶念、捨、樂，入第三禪。離苦、樂行，先滅憂、喜，不苦不樂、捨、念、清淨，入第四禪<note n="d8.121"/>。復有四法，謂四梵堂<note n="d8.122"/>：一慈、二悲、三喜、四捨。復有四法，謂四無色定<note n="d8.123"/>：於是，比丘越<note n="d8.124"/>一切色想，先盡瞋恚想，不念異想<note n="d8.125"/>，思惟無量空處，捨空處已入識處，捨識處已入不用處，捨不用處已入有想無想處。
「復有四法，謂四法足<note n="d8.126"/>：不貪法足、不瞋法足、正念法足、正定法足。復有四法，謂四賢聖族<note n="d8.127"/>：於是，比丘衣服知足，得好不喜，遇惡不憂，不染不著，知<note n="d8.128"/>所禁忌，知出要路；於此法中精勤不懈，成辦其事，無闕無減，亦能教人成辦此事，是為第一知足住賢聖族。從本至今，未常惱亂。諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天及世間人，無能毀罵。飯食、牀<note n="d8.129"/>臥具、病瘦醫藥，皆悉知足，亦復如是。復有四法，謂四攝法<note n="d8.130"/>：惠施、愛語、利人、等利。復有四法，謂<note n="d8.131"/>四須陀洹支<note n="d8.132"/>：比丘於佛得無壞信，於法、於僧、於戒得無壞信。復有四法，謂四受證：見色受證、身受滅證、念宿命證、知漏盡證<note n="d8.133"/>。復有四法，謂四道：苦遲得、苦速得、樂遲得、樂速得。
「復有四法，謂四聖諦<note n="d8.134"/>：苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦出要聖諦。復有四法，謂四沙門果：須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果。復有四法，謂四處：實處、施處、智處、止息處。復有四法，謂四智<note n="d8.135"/>：法智、未知智、等智、知他人<note n="d8.136"/>心智。復有四法，謂四辯才：法辯、義辯、詞<note n="d8.137"/>辯、應<note n="d8.138"/>辯。復有四法，謂四識住<note n="d8.139"/>處：色識住、緣色、住色<note n="d8.140"/>，與愛俱增長；受、想、行<note n="d8.141"/>中亦如是住。復有四法，謂四扼<note n="d8.142"/>：欲 *扼、有 *扼、見 *扼、無明 *扼。復有四法，謂四無 *扼：無欲 *扼、無有 *扼、無見 *扼、無無明 *扼。
「復有四法，謂四淨：戒淨、心淨、見淨、度疑淨。復有四法，謂四知：可受知受、可行知行、可樂知樂、可捨知捨。復有四法，謂四威儀：可行知行、可住知住、可坐知坐、可臥知臥。復有四法，謂四思惟：少思惟、廣思惟、無量思惟、無所有思惟。復有四法，謂四記論<note n="d8.143"/>：決定記論、分別記論、詰問記論、止住記論。復有四法，謂佛四不護法<note n="d8.144"/>：如來身行清淨，無有闕漏，可自防護；口行清淨、意行清淨、命行清淨，亦復如是。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「又，諸比丘！如來說五正法，謂五入：眼色、耳聲、鼻香、舌味、身觸。復有五法，謂五受陰：色受陰，受、想、行、識受陰。復有五法，謂五蓋<note n="d8.145"/>：貪欲蓋、瞋恚蓋、睡眠蓋、掉<note n="d8.146"/>戲蓋、疑蓋。復有五法，謂五下結<note n="d8.147"/>：身見結、戒盜結、疑結、貪欲結、瞋恚結。復有五法，謂五上結<note n="d8.148"/>：色愛、無色愛、無明、慢、掉<note n="d8.149"/>。復有五法，謂五根：信根、精進根、念根、定根、慧根。復有五法，謂五力：信力、精進力、念力、定力、慧力。
「復有五法，謂滅盡支<note n="d8.150"/>：一者比丘信佛、如來、至真、等正覺，十號具足<note n="d8.151"/>。二者比丘無病，身常安隱<note n="d8.152"/>。三者質直無有諛<note n="d8.153"/>諂，能如是者，如來則示涅槃徑路。四者自專其心，使不錯亂，昔所諷誦，憶持不忘。五者善於觀察法之起滅，以賢聖行，盡於苦本。復有五法，謂五發<note n="d8.154"/>：非時發、虛發、非義發、虛言發、無慈發。復有五法，謂五善發：時發、實發、義發、和言發、慈心發。復有五法，謂五憎嫉：住處憎嫉、檀越憎嫉、利養憎嫉、色憎嫉、法憎嫉。
「復有五法，謂五趣<note n="d8.155"/>解脫：一者身不淨想，二者食不淨想，三者一切行無常想，四者一切世間不可樂想，五者死想。復有五法，謂五出要界：一者比丘於欲不樂、不動，亦不親近，但念出要，樂於遠離，親近不怠，其心調柔，出要離欲，彼所因欲起諸漏纏，亦盡捨滅而得解脫，是為欲出要。瞋恚出要、嫉妬出要、色出要、身見出要，亦復如是。
「復有五法，謂五喜解脫入<note n="d8.156"/>。若比丘精勤不懈，樂閑靜處，專念一心，未解得解，未盡得盡，未安得安。何謂五？於是，比丘聞如來說法，或聞梵行者說，或聞師長說法，思惟觀察，分別法義，心得歡喜。得歡喜已，得法愛；得法愛已，身心安隱；身心安隱已，則得禪定；得禪定已，得實知見，是為初解脫入。於是，比丘聞法喜已，受持諷誦，亦復歡喜；為他人<note n="d8.157"/>說，亦復歡喜；思惟分別，亦復歡喜；於法得定，亦復如是。復有五法，謂五人<note n="d8.158"/>：中般涅槃、生般涅槃、無行般涅槃、有行般涅槃、上流阿迦尼吒<note n="d8.159"/>。諸比丘！是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「又，諸比丘！如來說六正法，謂內六入：眼入、耳入、鼻入、舌入、身入、意入。復有六法，謂外六入：色入、聲入、香入、味入、觸入、法入。復有六法，謂六識身：眼識身，耳、鼻、舌、身、意識身。復有六法，謂六觸身：眼觸身，耳、鼻、舌、身、意觸身。復有六法，謂六受身：眼受身，耳、鼻、舌、身、意受身。復有六法，謂六想身<note n="d8.160"/>：色想、聲想、香想、味想<note n="d8.161"/>、觸想、法想。復有六法，謂六思身：色思、聲思、香思、味思、觸思、法思。復有六法，謂六愛身<note n="d8.162"/>：色愛身，聲、香、味、觸、法愛身。復有六法，六諍<note n="d8.163"/>本：若比丘好瞋不捨，不敬如來，亦不敬法，亦不敬眾，於戒穿漏，染汙不淨，好於眾中多生諍訟，人所憎惡，嬈亂淨眾，天、人不安。諸比丘！汝等當自內觀，設有瞋恨，如彼嬈亂者，當集和合眾，廣設方便，拔此諍本。汝等又當專念自觀，若結恨已滅，當更方便，遮止其心，勿復<note n="d8.164"/>使起。諸比丘！佷戾不諦、慳悋嫉妬、巧偽虛妄、自固<note n="d8.165"/>己見、謬受不捨、迷於邪見、與邊見俱，亦復如是。復有六法，謂六界：地界、火界、水界、風界、空界、識界。復有六法，謂六察行：眼察色，耳聲、鼻香、舌味、身觸、意察法<note n="d8.166"/>。
「復有六法，謂六出要界<note n="d8.167"/>。若比丘作是言：『我修慈心，更生瞋恚。』餘比丘語言：『汝勿作此言，勿謗如來，如來不作是說。欲使修慈解脫，更生瞋恚想，無有是處。佛言：除瞋恚已，然後得慈。』若比丘言：『我行悲解脫，生憎嫉心；行喜解脫，生憂惱心；行捨解脫，生憎愛心；行無我行，生狐疑心；行無想行，生眾亂想。』亦復如是。復有六法，謂六無上：見無上、聞無上、利養無上、戒無上、恭敬無上、憶念無上。復有六法，謂六思念：佛念、法念、僧念、戒念、施念、天念。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說七正法，謂七非法：無信、無慚、無愧、少聞、懈怠、多忘、無智。復有七法，謂七正法：有信、有慚、有愧、多聞、精進、總持、多智。復有七法，謂七識住<note n="d8.168"/>：或有眾生，若干種身，若干種想，天及人<note n="d8.169"/>是，是初識住。或有眾生，若干種身而一想者，梵光音天<note n="d8.170"/>最初生時是，是二識住。或有眾生，一身若干種想，光音天是，是三識住。或有眾生，一身一想，遍淨天<note n="d8.171"/>是，是四識住。或有眾生，空處住、識處住、不用處住。
「復有七法，謂七勤法：一者比丘勤於戒行，二者勤滅貪欲，三者勤破邪見，四者勤於多聞，五者勤於精進，六者勤於正念，七者勤於禪定。復有七法，謂七想：不淨想、食不淨想、一切世間不可樂想、死<note n="d8.172"/>想、無常想、無<note n="d8.173"/>常苦想、苦無我想。復有七法，謂七三昧具<note n="d8.174"/>：正見、正思、正語、正業、正命、正方便、正念。復有七法，謂七覺意<note n="d8.175"/>：念覺意、法覺意、精進覺意、喜覺意、猗覺意、定覺意、護覺意。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說八正法，謂世八法：利、衰、毀、譽、稱、譏、苦、樂。復有八法，謂八解脫：色觀色，一解脫。內無色想觀外色，二解脫。淨解脫，三解脫。度色想<note n="d8.176"/>滅瞋恚想住空處解脫，四解脫。度空處住識處，五解脫。度識處住不用處，六解脫。度不用處住有想無想處，七解脫。度有想無想處住想知滅，八解脫。復有八法，謂八聖道：正見、正志<note n="d8.177"/>、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。復有八法，謂八人<note n="d8.178"/>：須陀洹向、須陀洹、斯陀含向、斯陀含、阿那含向、阿那含、阿羅漢向、阿羅漢。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說九正法，所謂九眾生居：或有眾生，若干種身，若干種想，天及人是，是初眾生居。復有眾生，若干種身而一想者，梵光音天最初生時是，是二眾生居。復有眾生，一身若干種想，光音天是，是三眾生居。復有眾生，一身一想，遍淨天是，是四眾生居。復有眾生，無想無所覺知，無想天是，是五眾生居。復有眾生，空處住，是六眾生居。復有眾生，識處住，是七眾生居。復有眾生，不用處住，是八眾生居。復有眾生，住有想無想處，是九眾生居。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。
「諸比丘！如來說十正法。所謂十無學法<note n="d8.179"/>：無學正見、正思、正語、正業、正命、正念、正方便、正定、正智、正解脫。是為如來所說正法，當共撰集，以防諍訟，使梵行久立，多所饒益，天、人獲安。」
爾時，世尊印可舍利弗所說。時，諸比丘聞舍利弗所說，歡喜奉行！
佛說<note n="d8.180"/>長阿含經卷第八<note n="d8.181"/> 