<sid n="d11"/>（一一）佛說長阿含<note n="d9.128"/>第二分增一<note n="d9.129"/>經第七
如是我聞：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園<note n="d9.130"/>，與大比丘眾千二百五十人俱。
爾時，世尊告諸比丘：「我與汝等說微妙法，上中下言，皆悉真<note n="d9.131"/>正，義味清淨，梵行具足，謂一增法也。汝等諦聽！善思念之，當為汝說。」
時，諸比丘受教而聽，佛告比丘：「一增法者，謂一 *成法、一修法、一覺法、一滅法、一證法。云何一 *成法？謂不捨善法。云何一修法？謂常自念身。云何一覺法？謂有漏觸。云何一滅法？謂有我慢。云何一證法？謂無礙心解脫。
「又有二 *成法、二修法、二覺法、二滅法、二證法。云何二成法？謂知慚、知愧。云何二修法？謂止與觀。云何二覺法？謂名與色。云何二滅法？謂無明、有愛。云何二證法？謂明與解脫。
「又有三 *成法、三修法、三覺法、三滅法、三證法。云何三 *成法？一者親近善友，二者耳聞法音，三者<note n="d9.132"/>法法成就。云何三修法？謂三三昧：空三昧、無相<note n="d9.133"/>三昧、無作三昧。云何三覺法？謂三受：苦受、樂受、不苦不樂受。云何三滅法？謂三愛：欲愛、有愛、無有愛。云何三證法？謂三明：宿命智、天眼智、漏盡智。
「又有四 *成法、四修法、四覺法、四滅法、四證法。云何四 *成法？一者住中國，二者近善友，三者自謹慎，四者宿植<note n="d9.134"/>善本。云何四修法？住四念處。比丘內身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂；外身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂；內外身身觀，精勤不懈，憶念不忘，捨世貪憂。受、意、法觀，亦復如是。云何四覺法？謂四食：摶<note n="d9.135"/>食、觸食、念食、識食。云何四滅法？謂四受：欲受、我受、戒受、見受。云何四證法？謂四沙門果：須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果。
「又有五 *成法、五修法、五覺法、五滅法、五證法。云何五 *成法？謂五滅盡支<note n="d9.136"/>：一者信佛、如來、至真，十號具足。二者無病，身常安隱。三者質直無有諛<note n="d9.137"/>諂，直<note n="d9.138"/>趣如來涅槃徑路。四者專心不亂，諷誦不忘。五者善於觀察法之起滅，以賢聖行盡於苦本。云何五修法？謂五根：信根、精進根、念根、定根、慧根。云何五覺法？謂五受陰：色受陰，受、想、行、識受陰。云何五滅法？謂五蓋：貪欲蓋、瞋恚蓋、睡眠蓋、掉<note n="d9.139"/>戲蓋、疑蓋。云何五證法？謂五無學聚：無學戒聚、無學定聚、慧聚、解脫聚、解脫知見聚。
「復有六 *成法、六修法、六覺法、六滅法、六證法。云何六 *成法？謂六重法。若有比丘修六重法，可敬可重，和合於眾，無有諍訟，獨行無雜。云何六？於是，比丘身常行慈及修梵行，住仁愛心，名曰重法，可敬可重，和合於眾，無有諍訟，獨行無雜。復次，比丘口慈、意慈，以己供養及鉢中餘，與人共之，不懷彼此。復次，比丘聖所行戒，不犯不毀，無有染汙，智者所稱，善具足持戒<note n="d9.140"/>，成就賢聖出要，平等盡苦，正見及諸梵行，是名重法，可敬可重，和合於眾，無有諍訟，獨行不雜。
「云何六修法？謂六念<note n="d9.141"/>：佛念、法念、僧念、戒念、施念、天念。云何六覺法？謂六內入：眼入、耳入、鼻入、舌入、身入、意入。云何六滅法？謂六愛：色愛、聲愛，香、味、觸、法愛。云何六證法？謂六神通：一者神足通證，二者天耳通證，三者知他心通證，四者宿命通證，五者天眼通證，六者漏盡通證。
「復有七 *成法、七修法、七覺法、七滅法、七證法。云何七 *成法？謂七財：信財、戒財、慚財、愧財、聞財、施財、慧<note n="d9.142"/>財，是<note n="d9.143"/>為七財。云何七修法？謂七覺意。於是，比丘修念覺意，依無欲、依寂滅、依遠離，修法、修精進、修喜<note n="d9.144"/>、修猗、修<note n="d9.145"/>定、修捨，依無欲、依寂滅、依遠離。
「云何七覺法？謂七識住處：若有眾生，若干種身若干種想，天及人，此是初識住。復有眾生，若干種身而一想者，梵光音天最初生時是，是二識住。復有眾生，一身若干種想，光音天是，是三識住。復有眾生，一身一想， *遍淨天是，是四識住處。復有眾生，空處住，是五識住。或識處住，是六識住。或不用處，是七識住。
「云何七滅法？謂七使法：欲愛使、有愛使、見使、慢使、瞋恚使、無明使、疑使。云何七證法？為七漏盡力。於是，漏盡比丘於一切諸苦、集、滅、味、過、出要，如實知見，觀欲如火坑，亦如刀劍，知欲見欲，不貪於欲，心不住欲；於中復善觀察，如實得知，如實見已，世間貪淫、惡不善法不起不漏<note n="d9.146"/>，修四念處，多修多行，五根、五力、七覺意、賢聖八道，多修多行。
「復有八 *成法、八修法、八覺法、八滅法、八證法。云何八 *成法？謂八因緣。未得梵行而得智，得梵行已智增多。云何為八？如是比丘依世尊住，或依師長，或依智慧梵行者住，生慚愧心，有愛有敬，是為初因緣；未得梵行而得智，得梵行已智增多。復次，依世尊住，隨時請問：『此法云何義、何所趣？』尊長<note n="d9.147"/>卽為開演深義，是為二因緣。既聞法已，身心樂靜，是為三因緣。不為遮道無益雜論，彼到眾中，或自說法，或請<note n="d9.148"/>他說，猶復不捨賢聖默然，是為四因緣<note n="d9.149"/>。多<note n="d9.150"/>聞廣博，守持不忘，諸法深奧，上中下善，義味誠諦，梵行具足；聞已入心，見不流動，是為五因緣。修習精勤，滅不善行，善行日增，勉力堪任，不捨斯法，是為六因緣。又以智慧知起滅法，聖賢所趣<note n="d9.151"/>能盡苦際，是為七因緣。又觀五受陰，生 *相、滅 *相；此色，色集、色滅；此受、想、行、識，識集、識滅，是為八因緣；未得梵行而有智，已得梵行智增多。
「云何八修法？謂賢聖八道：正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。云何八覺法？謂世八法：利、衰、毀、譽、稱、譏、苦、樂。云何八滅法？謂八邪：邪見、邪志<note n="d9.152"/>、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定。云何八證法？謂八解脫：色觀色，一<note n="d9.153"/>解脫。內有色想，外觀色，二解脫。淨解脫，三解脫。度色想，滅瞋恚想，住空處，四解脫。度空處，住識處，五解脫。度識處，住不用處，六解脫。度不用處，住有想無想處，七解脫。度有想無想處，住想知滅，八解脫。
「復有九 *成法、九修法、九覺法、九滅法、九證法。云何九 *成法？謂九淨滅*支法：戒淨滅 *支、心淨滅 *支、見淨滅 *支、度疑淨滅 *支、分別淨滅 *支、道淨滅 *支、除淨滅 *支、無欲淨滅 *支、解脫淨滅 *支。云何九修法？謂九喜本：一喜，二愛，三悅，四樂，五定，六如實知，七除捨，八無欲，九解脫。云何九覺法？謂九眾生居。或有眾生，若干種身若干種想，天及人是，是<note n="d9.154"/>初眾生居。或有眾生，若干種身而一想者，梵光音天最初生時是，是二眾生居。或有眾生，一身若干種想，光音天是，是三眾生居。或有眾生，一身一想，遍淨天是，是四眾生居。或有眾生<note n="d9.155"/>，無想無所覺知，無想天是，是五眾生居。復有眾生，空處住，是六眾生居。復有眾生，識處住，是七眾生居。復有眾生，不用處住，是八眾生居。復有眾生，住有想無想處，是九眾生居。
「云何九滅法？謂九愛本：因愛有求，因求有利，因利有用，因用有欲，因欲有著，因著有嫉，因嫉有守，因守有護。云何九證法？謂九盡：若入初禪，則聲刺滅。入第二禪，則覺觀刺滅。入第三禪，則喜刺滅。入第四禪，則出入息刺滅。入空處，則色想刺滅。入識處，則空想刺滅。入不用處，則識想刺滅。入有想無想處，則不用想刺滅。入滅盡定，則想受刺滅。
「復有十 *成法、十修法、十覺法、十滅法、十證法。云何十 *成法？謂十救法：一者比丘二百五十戒具，威儀亦具，見有小罪，生大怖畏，平等學戒，心無傾邪。二者得善知識。三者言語中正，多所堪忍。四者好求善法，分布不悋。五者諸梵行人有所施設，輒往佐助，不以為勞，難為能為，亦教人為。六者多聞，聞便能持，未曾有忘。七者精勤，滅不善法，增長善法。八者常自專念，無有他想，憶本善行，如在目前。九者智慧成就，觀法生滅，以賢聖律斷於苦本。十者樂於閑居，專念思惟，於禪中間無有調<note n="d9.156"/>戲。
「云何十修法？謂十正行：正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定、正解脫、正智。云何十覺法？謂十色入：眼入、耳入、鼻入、舌入、身入、色入、聲入、香入、味入、觸入。云何十滅法？謂十邪行：邪見、邪志、邪語、邪業、邪命、邪方便、邪念、邪定、邪解脫、邪智。云何十證法？謂十無學法：無學正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定、正解脫、正智。諸比丘！此名一增法，我今為汝等說如是法，吾為如來、為諸弟子所應作者，皆已備悉，慈愍殷勤，訓誨汝等，汝等亦宜勤奉行之！諸比丘！當在閑居樹下空處，精勤坐禪，勿自放恣。今不勉力，後悔何益？此是我教，勤受持之。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
佛說<note n="d9.157"/>長阿含經卷第九<note n="d9.158"/> 