（一四）佛說長阿含<note n="d10.57"/>第二分釋提桓因問經<note n="d10.58"/>第十
如是我聞：
一時，佛在摩竭國菴婆羅<note n="d10.59"/>村北，毗陀<note n="d10.60"/>山因陀婆<note n="d10.61"/>羅窟中。
爾時，釋提桓因發微妙善心，欲來見佛：今我當往至世尊所。
時，諸忉利天聞釋提桓因發微<note n="d10.62"/>妙善心，欲詣佛所，卽尋詣帝釋，白言：「善哉！帝釋！發妙善心，欲詣如來，我等亦樂侍從詣世尊所。」
時，釋提桓因卽告執樂神般遮翼<note n="d10.63"/>曰：「我今欲詣世尊所，汝可俱行，此忉利諸天亦當與我俱詣佛所。」
對曰：「唯然。」時，般遮翼持琉璃琴<note n="d10.64"/>，於帝釋前忉利天眾中鼓琴供養。
時，釋提桓因、忉利諸天及般遮翼，於法堂上忽然不現，譬如力士屈伸臂頃，至摩竭國北毗陀山中。
爾時，世尊入火焰三昧<note n="d10.65"/>，彼毗陀山同一火色，時國人見，自相謂言：「此毗陀山同一火色，將是如來諸天之力。」
時，釋提桓因告般遮翼曰：「如來、至真甚難得覩，而能垂降此閑靜處，寂默無聲，禽獸為侶，此處常有諸大神天侍衛世尊。汝可於前鼓琉璃琴娛樂世尊，吾與諸天尋於後往。」
對曰：「唯然。」卽受教已，持琉璃琴於先詣佛。去佛不遠，鼓琉璃琴，以偈歌曰：
「跋陀<note n="d10.66"/>禮汝父，汝父甚端嚴；
生汝<note n="d10.67"/>時吉祥，我心甚愛樂。
本以小因緣<note n="d10.68"/>，欲心於中生；
展轉遂增廣，如供養羅漢。
釋子專四禪，常樂於閑居；
正意求甘露，我專念亦爾。
能仁<note n="d10.69"/>發道心，必欲成正覺；
我今求彼女，必欲會亦爾。
我心生染著，愛好不捨離；
欲捨不能去，如象為鉤制。
如熱遇涼風，如渴得冷泉；
如取涅槃者，如水滅於火。
如病得良醫，飢者得美食；
充足生快樂，如羅漢遊法。
如象被深鉤，而猶不肯伏；
<font face="新細明體" color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1b049r-3.bmp')">[馬*奔]</a></font><note n="d10.70"/>突難禁制，放逸不自止。
猶如清涼池，眾花覆水上；
疲熱象沐浴，舉身得清涼。
我前後所施，供養諸羅漢；
世有福報者，盡當與彼供<note n="d10.71"/>。
汝死當共死，汝無我活為？
寧使我身死，不能無汝存。
忉利天之主，釋<note n="d10.72"/>今與我願；
稱汝禮節具，汝善思察之。」
爾時，世尊從三昧起<note n="d10.73"/>，告般遮翼言：「善哉！善哉！般遮翼！汝能以清淨音和琉璃琴稱讚如來，琴聲、汝音，不長不短，悲和哀婉，感動人心。汝琴所奏，眾義備有，亦說欲縛，亦說梵行，亦說沙門，亦說涅槃。」
爾時，般遮翼白佛言：「我念世尊昔鬱鞞羅<note n="d10.74"/>尼連禪<note n="d10.75"/>水邊，阿遊波陀尼俱律<note n="d10.76"/>樹下初成佛道時，有尸漢陀<note n="d10.77"/>天大將子及執樂天王<note n="d10.78"/>女，共於一處，但設欲樂。我於爾時見其心爾，卽為作頌，頌說欲縛，亦說梵行，亦說沙門，亦說涅槃。時，彼天女聞我偈已，舉目而笑語我言：『般遮翼！我未見如來，我曾於忉利天法講堂上，聞彼諸天稱讚如來，有如是德，有如是力。汝常懷信，親近如來，我今意欲與汝共為知識。』世尊！我時與一言之後，不復與語。」
時，釋提桓因作是念：此般遮翼已娛樂如來訖，我今寧可念於彼人。時，天帝釋卽念彼人。時，般遮翼復生念言：今天帝釋乃能念我。卽持琉璃琴詣帝釋所，帝釋告曰：「汝以我名;幷稱忉利天意，問訊世尊：『起居輕利，遊步強耶？』」
時，般遮翼承帝釋教，卽詣世尊所，頭面禮足，於一面住，白世尊言：「釋提桓因及忉利諸天故，遣我來問訊世尊：『起居輕利，遊步強耶？』」
世尊報曰：「使汝帝釋及忉利天壽命延長，快樂無患。所以然者，諸天、世人及阿須輪<note n="d10.79"/>諸眾生等，皆貪壽命、安樂、無患。」
爾時，帝釋復自念言：我等宜往禮覲世尊。卽與忉利諸天往詣佛所，頭面禮足，卻住一面，時，帝釋白佛言：「不審我今去世尊遠近可坐？」
佛告帝釋曰：「汝天眾多，但近我坐。」
時，世尊所止因陀羅窟，自然廣博，無所障礙。爾時，帝釋與忉利諸天及般遮翼皆禮佛足，於一面坐，帝釋白佛言：「一時，佛在舍衛國婆羅門<note n="d10.80"/>舍，爾時世尊入火焰三昧，我時以少因緣，乘千輻寶車，詣毗樓勒<note n="d10.81"/>天王所，於空中過，見一天女叉手在世尊前立，我尋語彼女言：『若世尊三昧起者，汝當稱我名字，問訊世尊：起居輕利，遊步強耶？』不審彼女後竟為我達此心不？世尊！寧能憶此事不？」
佛言：「憶耳。彼女尋以汝聲致問於我，吾從定起，猶聞汝車聲。」
帝釋白佛言：「昔者，我以少緣，與忉利諸天集在法堂，彼諸舊天<note n="d10.82"/>皆作是言：『若如來出世，增益諸天眾，減損阿須輪眾。』今我躬見世尊，躬身<note n="d10.83"/>自知，躬自作證，如來、至真出現於世，增益諸天眾，減損阿須輪眾。此有瞿夷釋女<note n="d10.84"/>，於世尊所淨修梵行，身壞命終，生忉利天宮，卽為我子。忉利諸天皆稱言：『瞿夷大天子<note n="d10.85"/>有大功德，有大威力。』復有餘三比丘，於世尊所淨修梵行，身壞命終，生於卑下執樂神中，常日日<note n="d10.86"/>來為我給使，瞿夷見已，以偈觸嬈<note n="d10.87"/>曰：
『汝為佛弟子，我本在家時，
以衣食供養，禮拜致恭恪。
汝等名何人？躬受佛教誡；
淨眼<note n="d10.88"/>之所說，汝不觀察之。
我本禮敬汝，從佛聞上法<note n="d10.89"/>；
生三十三天，為帝釋作子。
汝等何不觀？我所有功德；
本為女人身，今為帝釋子。
汝等本俱共，同修於梵行；
今獨處卑賤，為吾等給使。
本為弊惡行，今故受此報；
獨處於卑賤，為吾等給使。
生此處不淨，為他所觸嬈；
聞已當患厭，此處可厭患。
從今當精勤<note n="d10.90"/>，勿復為人使；
二人勤精進，思惟如來法。
捨彼所戀著，觀欲不淨行；
欲縛不真實，誑惑於世間。
如象離羈靽<note n="d10.91"/>，超越忉利天；
釋及忉利天，集法講堂上。
彼已勇猛力，超越忉利天；
釋歎未曾有，諸天亦見過。
此是釋迦子，超越忉利天；
患厭於欲縛，瞿夷說此言。
摩竭國有佛，名曰釋迦文；
彼子本<note n="d10.92"/>失意，其後還得念。
三人中一人，故為執樂神；
二人見道諦，超越忉利天。
世尊所說法，弟子不懷疑；
俱共同聞法，二人勝彼一。
自見殊勝已，皆生光音天；
我觀見彼已，故來至佛所。』」
帝釋白佛言：「願開閑暇，一決我疑。」
佛言：「隨汝所問，吾當為汝一一演說。」
爾時，帝釋卽白佛言：「諸天、世人、乾沓和<note n="d10.93"/>、阿修<note n="d10.94"/>羅及餘眾生等，盡與何結<note n="d10.95"/>相應，乃至<note n="d10.96"/>怨讎、刀杖相向？」
佛告帝<note n="d10.97"/>釋言：「怨結之生，皆由貪嫉，故使諸天、世人、阿 *修羅、餘眾生等，刀杖相加。」
爾時，帝釋卽白佛言：「實爾！世尊！怨結之生，由貪嫉故，使諸天、世人、阿*修羅、餘眾生等，刀杖相加。我今聞佛所說，疑網悉除，無復疑也。但不解此貪嫉之生，何由而起？何因何緣？誰為原首？從誰而有？從誰而無？」
佛告帝釋：「貪嫉之生，皆由愛憎；愛憎為因，愛憎為緣，愛憎為首，從此而有，無此則無。」
爾時，帝釋卽白佛言：「實爾！世尊！貪嫉之生，皆由愛憎；愛憎為因，愛憎為緣，愛憎為首，從此而有，無此則無。我今聞佛所說，迷惑悉除，無復疑也。但不解愛憎復<note n="d10.98"/>何由而生？何因何緣？誰為原首？從誰而有？從誰而無？」
佛告帝釋：「愛憎之生，皆由於欲；因欲緣欲，欲為原首，從此而有，無此則無。」
爾時，帝釋白佛言：「實爾！世尊！愛憎之生，皆由於欲；因欲緣欲，欲為原首，從此而有，無此則無。我今聞佛所說，迷惑悉除，無復疑也。但不知此欲復何由而<note n="d10.99"/>生？何因何緣？誰為原首？從誰而有？從誰而無？」
佛告帝釋：「愛由想<note n="d10.100"/>生，因想緣想，想為原首，從此而有，無此𣈳<note n="d10.101"/>無。」
爾時，帝釋白佛言：「實爾！世尊！愛由想生，因想緣想，想為原首，從此而有，無此則無。我今聞佛所說，無復疑也。但不解想復何由而生？何因何緣？誰為原首？從誰而有？從誰而無？」
佛告帝釋：「想之所生，由於調戲<note n="d10.102"/>；因調緣調，調為原首，從此而有，無此則無。帝釋！若無調戲則無想，無想則無欲，無欲則無愛憎，無愛憎則無貪嫉；若無貪嫉，則一切眾生不相傷害。帝釋！但緣調為本，因調緣調，調為原首，從此有想，從想有欲，從欲有愛憎，從愛憎有貪嫉；以貪嫉故，使羣生等共相傷害。」
帝釋白佛言：「實爾！世尊！由調有想，因調緣調，調為原首，從此有想，由調而有，無調則無。若本無調者則無想，無想則無欲，無欲則無愛憎，無愛憎則無貪嫉，無貪嫉則一切羣生不相傷害；但想由調生，因調緣調，調為原首，從調有想，從想有欲，從欲有愛憎，從愛憎有貪嫉，從貪嫉使一切眾<note n="d10.103"/>生共相傷害。我今聞佛所說，迷惑悉除，無復疑也。」
爾時，帝釋復白佛言：「一切沙門、婆羅門盡除調戲在滅迹<note n="d10.104"/>耶？為不除調戲在滅迹耶？」
佛告帝釋：「一切沙門、婆羅門不盡除調戲在滅迹也。所以然者，帝釋！世間有種種界，眾生各依己界，堅固守持，不能捨離，謂己為實，餘者為虛。是故，帝釋！一切沙門、婆羅門不盡除調戲而在滅迹。」
爾時，帝釋白佛言：「實爾！世尊！世間有種種眾生，各依己界，堅固守持，不能捨離，謂己為是，餘為虛妄，是故一切沙門、婆羅門不盡除調戲而在滅迹。我聞佛言，疑惑悉除，無復疑也。」
帝釋復白佛言：「齊幾調在滅迹耶？」
佛告帝釋：「調戲有三：一者口，二者想，三者求。彼口所言，自害、害他，亦二俱害；捨此言已，如所言，不自害、不害他，不二俱害，知時比丘如口所言，專念不亂。想亦自害、害他，亦二俱害；捨此想已，如所想，不自害、不害他，二俱不害，知時比丘如所想，專念不亂。帝釋！求亦自害、害他<note n="d10.105"/>，亦二俱害；捨此求已，如所求，不自害、不害他，不二俱害，知時比丘如所求，專念不亂。」
爾時，釋提桓因言：「我聞佛所說，無復狐疑。」
又白佛言：「齊幾名賢聖捨心？」
佛告帝釋：「捨心<note n="d10.106"/>有三：一者喜身，二者憂身，三者捨身。帝釋！彼喜身者，自害、害他，亦二俱害；捨此喜已，如所喜，不自害、不<note n="d10.107"/>害他，二俱不害，知時比丘專念不忘，卽名受具足戒<note n="d10.108"/>。帝釋！彼憂身者，自害、害彼，亦二俱害；捨此憂已，如所憂，不自害、 *不害他，二俱不害，知時比丘專念不忘，卽名受具足戒。復次，帝釋！彼捨身者，自害、害他，亦二俱害；捨此身<note n="d10.109"/>已，如所捨，不自害、不害他，二俱不害，知時比丘專念不忘，是卽名為受具足戒。」
帝釋白佛言：「我聞佛所說，無復狐疑。」
又白佛言：「齊幾名賢聖律諸根具足<note n="d10.110"/>？」
佛告帝釋：「眼知色，我說有二：可親、不可親。耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法，我說有二：可親、不可親。」
爾時，帝釋白佛言：「世尊！如來略說，未廣分別，我以具解。眼知色，我說有二：可親、不可親。耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法有二：可親、不可親。世尊！如眼觀色，善法損減，不善法增，如此眼知色，我說不可親；耳聲、鼻香、舌味、身觸、意知法，善法損減，不善法增，我說不可親。世尊！如眼見色，善法增長，不善法減，如是眼知色，我說可親；耳聲、鼻香、舌味、身觸、意知法，善法增長，不善法減，我說可親。」
佛告帝釋：「善哉！善哉！是名賢聖律諸根具足。」
帝釋白佛言：「我聞佛所說，無復狐疑。」
復白佛言：「齊幾比丘名為究竟、究竟梵行、究竟安隱、究竟無餘？」
佛告帝釋：「為愛所苦，身得滅者<note n="d10.111"/>，為究竟、究竟梵行、究竟安隱、究竟無餘<note n="d10.112"/>。」
帝釋白佛言：「我本長夜，所懷疑網，今者如來開發所疑。」
佛告帝釋：「汝昔頗曾詣沙門、婆羅門所問此義不？」
帝釋白佛言：「我自憶念：昔者，曾詣沙門、婆羅門所諮問此義。昔我一時曾<note n="d10.113"/>集講堂，與諸天眾共論：『如來為當出世？為未出世？』時共推求，不見如來出現於世，各自還宮，五欲娛樂。世尊！我復於後時見諸大神天，自恣五欲已，漸各命終。時我，世尊！懷大恐怖，衣毛為豎。時，見沙門、婆羅門處在閑靜，去家離欲<note n="d10.114"/>，我尋至彼所問言：『云何名究竟？』我問此義，彼不能報。彼既不知，逆問我言：『汝為是誰？』我尋報言：『我是釋提桓因。』彼復問言：『汝是何釋？』我時答言：『我是天帝釋，心有所疑，故來相問耳。』時，我與彼如所知見，說於釋義。彼聞<note n="d10.115"/>我言，更為我弟子，我今是佛弟子，得須陀洹道，不墮餘趣，極七往返<note n="d10.116"/>，必成道果，唯願世尊記我為斯陀含！」說此語已，復作頌曰：
「由彼染穢想<note n="d10.117"/>，故生我狐疑；
長夜與諸天，推求於如來。
見諸出家人，常在閑靜處；
謂是佛世尊，故往稽首言。
我今<note n="d10.118"/>故來問，云何為究竟？
問已<note n="d10.119"/>不能報，道迹之所趣。
今日無等尊<note n="d10.120"/>，是我久所求；
已觀察己行，心已正思惟。
唯聖先已知，我心之所行；
長夜所修業，願淨眼記之。
歸<note n="d10.121"/>命人中上，三界無極尊<note n="d10.122"/>；
能斷恩愛刺，今禮日光尊<note n="d10.123"/>。」
佛告帝釋：「汝憶本得喜樂、念樂時不？」
帝釋答曰：「如是，世尊！憶昔所得喜樂、念樂。世尊！我昔曾與阿須輪共戰，我時得勝，阿須輪退，我時則還，得歡喜、念樂，計此歡喜、念樂，唯<note n="d10.124"/>有穢惡刀杖喜樂、鬥訟喜樂。今我於佛所得喜、念樂，無有刀杖、諍訟之樂。」
佛告帝釋：「汝今得喜樂、念樂，於中欲求何功德果？」
爾時，帝釋白佛言：「我於喜樂、念樂中，欲求五功德果。何等五？」;卽說偈言：
「我後若命終，捨於天上壽；
處胎不懷患，使我心歡喜<note n="d10.125"/>。
佛度未度者，能說正真道；
於三佛<note n="d10.126"/>法中，我要修梵行。
以智慧身<note n="d10.127"/>居，心自見正諦；
得達本所起<note n="d10.128"/>，於是長解脫。
但當勤修行，習佛真實智；
設不獲道證，功德<note n="d10.129"/>猶勝天。
諸有神妙天，阿迦尼吒<note n="d10.130"/>等；
下至末後身，必當生彼處。
我今於此處，受天清淨身；
復得增壽命，淨眼我自知。」
說此偈已，白佛言：「我於喜樂、念樂中，欲得如是五功德果。」
爾時，帝釋語忉利諸天曰：「汝於忉利天上梵童子前恭敬禮事，今於佛前復設此敬者，不亦善哉！」
其語未久，時梵童子忽然於虛空中天眾上立，向天帝釋而說偈曰：
「天王清淨行，多利益眾生；
摩竭帝釋主，能問如來義。」
時，梵童子說此偈已，忽然不現。是時，帝釋卽從座起，禮世尊足，遶佛三匝，卻行而退。忉利諸天及般遮翼亦禮佛足，卻行而退。時，天帝釋少復前行，顧語般遮翼曰：「善哉！善哉！汝能先於佛前鼓琴娛樂，然後我及諸天於後方到。我今知<note n="d10.131"/>汝補汝父位，於乾沓和中最為上首<note n="d10.132"/>，當以彼跋<note n="d10.133"/>陀乾沓和王女與汝<note n="d10.134"/>為妻。」
世尊說此法時，八萬四千諸天遠塵離垢，諸法法眼生。
時，釋提桓因、忉利諸天及般遮翼聞佛所說，歡喜奉行！
佛說長阿含經卷第十<note n="d10.135"/> 