佛說長阿含第四分世記經<note n="d19.94"/>龍鳥品第五
佛告比丘：「有四種龍<note n="d19.95"/>，何等為四？一者卵生，二者胎生，三者濕生，四者化生，是為四種。有四種金翅鳥<note n="d19.96"/>，何等為四？一者卵生，二者胎生，三者濕生，四者化生，是為四種。大海水底有娑竭龍王<note n="d19.97"/>宮，縱廣八萬由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝嚴飾，皆七寶成，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。須彌山王與佉陀羅山，二山中間有難陀、跋<note n="d19.98"/>難陀二龍王<note n="d19.99"/>宮，各各縱廣六千<note n="d19.100"/>由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝校<note n="d19.101"/>飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。
「大海北岸有一大樹，名究羅睒摩羅<note n="d19.102"/>，龍王、金翅鳥共有此樹。其樹下圍七由旬，高百由旬，枝葉四布五十由旬。此大樹東有卵生龍王宮、卵生金翅鳥宮，其宮各各縱廣六千由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝校<note n="d19.103"/>飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。其究羅睒摩羅樹南有胎生龍王宮、胎生金翅鳥宮，其宮各各縱廣六千由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。
「究羅睒摩羅樹西有濕生龍宮、濕生金翅鳥宮，其宮各各縱廣六千由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。究羅睒摩羅樹北有化生龍王宮、化生金翅鳥宮，其宮各各縱廣六千由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。
「若卵生金翅鳥欲搏食龍時，從究羅睒摩羅樹東枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披<note n="d19.104"/>二百由旬，取卵生龍食之，隨意自在，而不能取胎生、濕生、化生諸龍。
「若胎生金翅鳥欲搏食卵生龍時，從樹東枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披二百由旬，取卵生龍食之，自在隨意。若胎生金翅鳥欲食胎生龍時，從樹南枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披四百由旬，取胎生龍食之，隨意自在，而不能取濕生、化生諸龍食也。
「濕生金翅鳥欲食卵生龍時，從樹東枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披二百由旬，取卵生龍食之，自在隨意。濕生金翅鳥欲食胎生龍時，於樹南枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披四百由旬，取胎生龍食之，自在隨意。濕生金翅鳥欲食濕生龍時，於樹西枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披八百由旬，取濕生龍食之，自在隨意，而不能取化生龍食。
「化生金翅鳥欲食卵生龍時，從樹東枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披二百由旬，取卵生龍食之，自在隨意。化生金翅鳥欲食胎生龍時，從樹南枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披四百由旬，取胎生龍食之，隨意自在。化生金翅鳥欲食濕生龍時，從樹西枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披八百由旬，取濕生龍食之。化生金翅鳥欲食化生龍時，從樹北枝飛下，以翅搏大海水，海水兩披千六百由旬，取化生龍食之，隨意自在。是為金翅鳥所食諸龍。
「復有大龍，金翅鳥所不能食<note n="d19.105"/>。何者是？娑竭龍王、難陀龍王、跋難陀龍王、伊那婆羅龍王、提頭賴吒龍王、善見龍王、阿盧<note n="d19.106"/>龍王、伽<note n="d19.107"/>拘羅龍王、伽毗羅龍王、阿波羅龍王、伽㝹龍王、瞿伽㝹龍王、阿耨達龍王、善住龍王、優睒伽波頭龍王、得叉伽龍王，此諸大龍王皆不為金翅鳥之所搏食；其有諸龍在<note n="d19.108"/>近彼住者，亦不為金翅鳥之所搏食。」
佛告比丘：「若有眾生奉持龍戒，心意向龍，具龍法者，卽生龍中。若有眾生奉持金翅鳥戒，心向金翅鳥，具其法者，便生金翅鳥中。或有眾生持兔梟戒者<note n="d19.109"/>，心向兔梟，具其法者，墮兔梟中。若有眾生奉持狗戒，或持牛戒，或持鹿戒，得持瘂戒，或持摩尼婆陀<note n="d19.110"/>戒，或持火戒，或持月戒，或持日戒，或持水戒，或持供養火戒，或持苦行穢汙法，彼作是念：我持此瘂法、摩尼婆陀法、火法、日月法、水法、供養火法、諸苦行法，我持此功德，欲以生天，此是邪見。」
佛言：「我說此邪見人必趣二處<note n="d19.111"/>：若生地獄，有墮畜<note n="d19.112"/>生。或有沙門、婆羅門有如是論、如是見：『我、世間有常，此實餘虛；我及世間無常，此實餘虛；我及世間有常無常，此實餘虛；我及世間非有常非無常，此實餘虛。我、世間<note n="d19.113"/>有邊，此實餘虛；我、世 *間無邊，此實餘虛；我、世 *間有邊無邊，此實餘虛；我、世 *間非有邊非無想，此實餘虛。是命是身，此實餘虛；是<note n="d19.114"/>命異身異，此實餘虛；非有命非無命，此實餘虛；無命無身，此實餘虛。』或有人言：『有如是他死，此實餘虛。』有言：『無如是他死，此實餘虛。』或言：『有<note n="d19.115"/>如是<note n="d19.116"/>無如是他死，此實餘虛。』又言：『非有非無如是他死，此實餘虛。』
「彼沙門、婆羅門若作如是論、如是見者，言世是常，此實餘虛者，彼於行有我見、命見<note n="d19.117"/>、身見、世間見，是故彼作是言：『我、世間有常。』彼言無常者，於行有我見、命見、身見、世間見，是故彼言：『我、世間無常。』彼言有常無常者，彼於行<note n="d19.118"/>有我見、命見、身見、世間見，故言：『世<note n="d19.119"/>間有常無常。』彼言非有常非無常者，於行有我見、命見、身見、世間見，故言：『我、世間非有常非無常。』
「彼言我、世間有邊者，於行有我見、命見、身見、世間見，故<note n="d19.120"/>言：『命有邊，身有邊，世間有邊。』從初受胎至於塚間，所有四大身如是展轉，極至七生，身、命行盡，我入清淨聚，是故彼言：『我有邊。』彼言我、世間無邊者，於行有我見、命見、身見、世間見，言：『命無邊，身無邊，世間無邊。』從初受胎至於塚間，所有四大身如是展轉，極至七生，身、命行盡，我入清淨聚，是 *故言：『我、世間無邊。』彼作是言：『此世間有邊無邊。』彼於行有我見、命見、身見、世間見，命有邊<note n="d19.121"/>無邊，從初受胎至於塚間，所有四大身如是展轉，極至七生，身、命行盡，我入清淨聚，是故言：『我有邊無邊。』彼作是言：『我、世間非有邊非無邊。』於行有我見、命見、身見、世間見，命身非有邊非無邊，從初受胎至於塚間，所有四大身如是展轉，極至七生，身、命行盡，我入清淨聚，是故言：『我非有邊非無邊。』
「彼言是命是身者，於此身有命見<note n="d19.122"/>，於餘身有命見，是故言：『是命是身。』言命異身異者，於此身有命見，於餘身無命見，是故言：『命異身異。』彼言身命非有非無者，於此身無命見，於餘身有命見，是故言：『非有非無。』彼言無身命者，此身無命見，餘身無命見，是故言：『無命無身。』彼言有如是他死者，其人見今有身<note n="d19.123"/>命，後更有身、命遊行，是故言：『有如是他死。』無如是他死者，彼言今世有命，後世無命，是故言：『無如是他死。』有如是他死無如是他死者，彼言今世命斷滅，後世命遊行，是故言：『有如是他命無如是他命。』非有非無如是他死者，彼言今身、命斷滅，後身、命斷滅，是故言：『非有非無如是他死。』」
爾時，世尊告諸比丘言<note n="d19.124"/>：「乃往過去有王名鏡面，時，集生盲人聚在一處，而告之曰：『汝等生盲！寧識象不？』對曰：『大王！我不識、不知。』王復告言：『汝等欲知象<note n="d19.125"/>形類不？』對曰：『欲知。』時，王𣈳敕侍者，使將象來，令眾盲子手自捫摸<note n="d19.126"/>。中有摸象得鼻者，王言此是象。或有摸象得其牙者，或有摸象得其耳者，或有摸象得其頭者，或有摸象得其背者，或有摸象得其腹者，或有摸象得其䏶<note n="d19.127"/>者，或有摸象得其膊<note n="d19.128"/>者，或有摸象得其跡者，或有摸象得其尾者，王皆語言：『此是象也。』
「時，鏡面王卽卻彼象，問盲子言：『象何等類？』其諸盲子，得象鼻者，言象如曲轅；得象牙者，言象如杵；得象耳者，言象如箕；得象頭者，言象如鼎；得象背者，言象如丘阜；得象腹者，言象如壁；得象䏶者，言象如樹；得象膊者，言象如柱；得象跡者，言象如臼；得象尾者，言象如絙。各各共諍，互<note n="d19.129"/>相是非，此言如是，彼言不爾，云云不已，遂至鬥諍。時，王見此，歡喜大笑。
「爾時，鏡面王卽說頌曰：
『諸盲人羣集，於此競諍訟；
象身本一體，異相<note n="d19.130"/>生是非。』」
佛告比丘：「諸外道異學亦復如是，不知苦諦，不知集<note n="d19.131"/>諦、盡諦、道諦，各生異見，互相是非，謂己為是，便起諍訟。若有沙門、婆羅門能如實知苦聖諦、苦*集聖諦、苦滅聖諦、苦出要諦，彼自思惟，相<note n="d19.132"/>共和合，同一受，同一師，同一水乳，熾然佛法，安樂<note n="d19.133"/>久住。」
 爾時，世尊而說偈言：
「若人不知苦，不知苦所起；
亦復不知苦，所可滅盡處；
亦復不能知，滅於苦集處。
失於心解脫，慧解脫亦失；
不能究苦本，生老病死源<note n="d19.134"/>。
若<note n="d19.135"/>能諦知苦，知苦所起因；
亦能知彼苦，所可滅盡處；
又能善分別，滅苦集聖道；
則得心解脫，慧解脫亦然。
斯人能究竟，苦陰之根<note n="d19.136"/>本；
盡生老病死<note n="d19.137"/>，受有之根原。」
「諸比丘！是故汝等當勤方便思惟苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦出要諦。」
 *佛說長阿含經卷第十九