<sid n="d25"/>（二五）佛說長阿含<note n="d16.48"/>第三分𦳃形梵志經<note n="d16.49"/>第六
如是我聞：
一時，佛在委若國金槃鹿野林<note n="d16.50"/>中，與大比丘眾千二百五十人俱。
時，有倮形梵志<note n="d16.51"/>姓迦葉<note n="d16.52"/>，詣世尊所，問訊已，一面坐。倮形迦葉白佛言：「我聞沙門瞿曇呵責一切諸祭祀法，罵諸苦行人以為弊穢。瞿曇！若有言：『沙門瞿曇呵責一切諸祭祀法，罵苦行人以為弊穢。』作此言者，是為法語，法法成就<note n="d16.53"/>，不誹謗沙門瞿曇耶？」
佛言：「迦葉！彼若言：『沙門瞿曇呵責一切諸祭祀法，罵苦行人以為弊穢。』者，彼非法言，非法法成就，為誹謗我，非誠實言。所以者何？迦葉！我見彼等苦行人，有身壞命終，墮地獄中者；又見苦行人身壞命終，生天善處者；或見苦行人樂為苦行，身壞命終，生天善處者。迦葉！我於此二趣<note n="d16.54"/>所受報處，盡知盡見，我寧可呵責諸苦行者以為弊穢耶？我正說是，彼則言非；我正說非，彼則言是。迦葉！有法沙門、婆羅門同<note n="d16.55"/>，有法沙門、婆羅門不同。迦葉！彼不同者，我則捨置<note n="d16.56"/>，以此法不與沙門、婆羅門同故。
「迦葉！彼有智者作如是觀：沙門瞿曇於不善法、重濁、黑冥、非賢聖法，彼異眾師<note n="d16.57"/>於不善法、重濁、黑冥、非賢聖法，誰能堪任滅此法者？迦葉！彼有智者作是觀時，如是知見：唯沙門瞿曇能滅是法。迦葉！彼有智者作如是觀，如是推求，如是論時，我於此中則有名稱<note n="d16.58"/>。
「復次，迦葉！彼有智者作如是觀：沙門瞿曇弟子於不善法、重濁、黑冥、非賢聖法，彼異眾師弟子於不善法、重濁、黑冥、非賢聖法，誰能堪任滅此法者？迦葉！彼有智者作如是觀，如是知見：唯沙門瞿曇弟子能滅是法。迦葉！彼有智者作如是觀，如是推求，如是論時，我弟子則得名稱。
「復次，迦葉！彼有智者作如是觀：沙門瞿曇於諸善法、清白、微妙及賢聖法，彼異眾師於諸善法、清白、微妙及賢聖法，誰能堪任增廣修行者？迦葉！彼有智者作如是觀，如是知見：唯有沙門瞿曇堪任增長修行是法。迦葉！彼有智者作如是觀，如是推求，如是論時，我於此中則有名稱。
「迦葉！彼有智者作如是觀：沙門瞿曇弟子於諸善法、清白、微妙及賢聖法，彼異眾師弟子於諸善法、清白、微妙及賢聖法，誰能堪任增長修行者？迦葉！彼有智者作如是觀，如是知見：唯有沙門瞿曇弟子能堪任增長修行是法。迦葉！彼有智者作如是觀，如是推求，如是論時，於<note n="d16.59"/>我弟子則有名稱。迦葉！有道有迹<note n="d16.60"/>，比丘於中修行，則自知自見：沙門瞿曇時說、實說、義說、法說、律說<note n="d16.61"/>。
「迦葉！何等是道，何等是迹，比丘於中修行，自知自見：沙門瞿曇時說、實說、義說、法說、律說？迦葉！於是比丘修念覺意，依止息，依無欲，依出要，修法、精進、喜、猗、定、捨覺意，依止息，依無欲，依出要。迦葉！是為道，是為迹。比丘於中修行，自知自見：沙門瞿曇時說、實說、義說、法說、律說。」
迦葉言：「瞿曇！唯有是道、是迹，比丘於中修行，自知自見：沙門瞿曇時說、實說、義說、法說、律說。但苦行穢汙，有得婆羅門名，有得沙門名。何<note n="d16.62"/>等是苦行穢汙，有得婆羅門名？有得沙門名？瞿曇！離服倮形，以手自障蔽，不受瓨<note n="d16.63"/>食，不受杅<note n="d16.64"/>食，不受兩壁<note n="d16.65"/>中間食，不受二人中間食，不受兩刀中間食，不受兩杇中間食，不受共食家食，不受懷妊家食，狗在門前不食其食，不受有蠅家食，不受請食<note n="d16.66"/>，他言先識則不受其食<note n="d16.67"/>；不食魚，不食肉，不飲酒，不兩器食；一餐一咽……至七餐止<note n="d16.68"/>，受人益食，不過七益<note n="d16.69"/>；或一日一食，或二日、三日、四日、五日、六日、七日一食；或復食果，或復食莠，或食飯汁，或食麻米，或食𥠆</a><note n="d16.70"/>稻，或食牛糞，或食鹿糞，或食樹根枝葉花實，或食自落果；或披<note n="d16.71"/>衣，或 *披莎衣，或衣樹皮，或草襜<note n="d16.72"/>身，或衣鹿皮；或留髮，或被毛編，或著塚間衣；或有常舉手者，或不坐牀席，或有常蹲者；或有剃髮留髭鬚者；或有臥荊棘上者，或有臥果蓏上者，或有倮形臥牛糞上者；或一日三浴，或一夜三浴──以無數苦，苦役此身。瞿曇！是為苦行穢汙，或得沙門名？或得婆羅門名？」
佛言：「迦葉！離服倮形者，以無數方便苦役此身，彼戒不具足，見不具足，不能勤修，亦不廣普。」
迦葉白佛言：「云何為戒具足？云何為<note n="d16.73"/>見具足<note n="d16.74"/>，過諸苦行，微妙第一？」
佛告迦葉：「諦聽！善思念之，當為汝說。」
迦葉言：「唯然，瞿曇！願樂欲聞。」
佛告迦葉：「若如來、至真出現於世，……乃至四禪，於現法中而得快樂。所以者何？斯由精勤，專念一心，樂於閑靜，不放逸故。迦葉！是為戒具足，見具足，勝諸苦行，微妙第一。」
迦葉言：「瞿曇！雖曰戒具足，見具足，過諸苦行，微妙第一，但沙門法難，婆羅門法難<note n="d16.75"/>。」
佛言：「迦葉！此是世間不共法<note n="d16.76"/>，所謂沙門法、婆羅門法難。迦葉！乃至優婆夷亦能知此法，離服倮形，……乃至無數方便苦役此身，但不知其心，為有恚心？為無恚心？有恨心？無恨心？有害心？無害心？若知此心者，不名沙門、婆羅門為難，以<note n="d16.77"/>不知故，沙門、婆羅門為難。」
爾時，迦葉白佛言：「何等是沙門、何等是婆羅門戒具足，見具足，為上為勝，微妙第一？」
佛告迦葉：「諦聽！諦聽！善思念之，當為汝說。」
迦葉言：「唯然，瞿曇！願樂欲聞。」
佛言：「迦葉！彼比丘以三昧心，……乃至得三明，滅諸癡冥，生智慧明，所謂漏盡智生。所以者何？斯由精勤，專念不忘，樂獨閑靜，不放逸故。迦葉！此名沙門、婆羅門戒具足，見具足，最勝最上，微妙第一。」
迦葉言：「瞿曇！雖言是沙門、婆羅門見具足，戒具足，為上為勝，微妙第一，但沙門、婆羅門法，甚難！甚難！沙門亦難知，婆羅門亦難知。」
佛告迦葉：「優婆塞亦能修行此法，自<note n="d16.78"/>言：『我從今日能離服倮形，……乃至以無數方便苦役此身。』不可以此行名為沙門、婆羅門，若當以此行名為沙門、婆羅門者，不得言沙門甚難，婆羅門甚難。不以此行為沙門、婆羅門故，言沙門甚難，婆羅門甚難。」
佛告迦葉：「我昔一時在羅閱祇<note n="d16.79"/>，於高山七葉窟<note n="d16.80"/>中，曾為尼俱陀<note n="d16.81"/>梵志說清淨苦行，時梵志生歡喜心，得清淨信，供養我、稱讚我，第一供養稱讚於我。」
迦葉言：「瞿曇！誰於瞿曇不生第一歡喜、淨信、供養、稱讚者？我今於瞿曇亦生第一歡喜，得清淨信，供養、稱讚，歸依瞿曇。」
佛告迦葉：「諸世間諸所有戒，無有與此增上戒等者，況欲出其上？諸有三昧、智慧、解脫見、解脫慧，無有與此增上三昧、智慧、解脫見、解脫慧等者，況欲出其上？迦葉！所謂師子<note n="d16.82"/>者，是如來、至真、等正覺。如來於大眾中廣說法時，自在無畏，故號師子。云何，迦葉！汝謂如來師子吼時不勇捍<note n="d16.83"/>耶？勿造斯觀！如來師子吼勇 *捍無畏。迦葉！汝謂如來勇 *捍師子吼時不在大眾中耶？勿造斯觀！如來在大眾中勇 *捍師子吼。迦葉！汝謂如來在大眾中作師子吼不能說法耶？勿造斯觀！所以者何？如來在大眾中勇 *捍無畏，作師子吼，善能說法。
「云何，迦葉！汝謂如來於大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，善能說法，眾會聽者不一心耶？勿造斯觀！所以者何？如來在大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，善能說法，諸來會者皆一心聽。云何，迦葉！汝謂如來在大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，善能說法，諸來會者皆一心聽，而不歡喜信受行耶？勿造斯觀！所以者何？如來在大眾中勇*捍無畏<note n="d16.84"/>，能師子吼，善能說法，諸來會者皆一心聽，歡喜信受。迦葉！汝謂如來在大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，善能說法，諸來會者歡喜信受，而不供養耶？勿造斯觀！如來在大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，善能說法，諸來會者皆一心聽，歡喜信受<note n="d16.85"/>，而設供養。
「迦葉！汝謂如來在大眾中勇 *捍無畏，為師子吼，……乃至信敬供養，而不剃除鬚髮，服三法衣，出家修道耶？勿造斯觀！所以者何？如來在大眾中勇 *捍無畏，……乃至信敬<note n="d16.86"/>供養，剃除鬚髮，服三法衣，出家修道。迦葉！汝謂如來在大眾中勇捍無畏<note n="d16.87"/>，……乃至出家修道，而不究竟梵行<note n="d16.88"/>，至安隱處，無餘泥洹耶？勿造斯觀！所以者何？如來於大眾中勇 *捍無畏，……乃至出家修道，究竟梵行，至安隱處，無餘泥洹。」
時，迦葉白佛言：「云何，瞿曇！我得於此法中出家受具戒<note n="d16.89"/>不？」
佛告迦葉：「若異學<note n="d16.90"/>欲來入我法中出家修道<note n="d16.91"/>者，當留四月觀察，稱可眾意，然後當得出家受戒。迦葉！雖有是法，亦觀其人耳。」
迦葉言：「若有異學欲來入佛法中修梵行者，當留四月觀察，稱可眾意，然後當得出家受戒。我今能於佛法中四歲觀察，稱可眾意，然後乃出家受戒。」
佛告迦葉：「我已有言，但觀其人耳。」
爾時，迦葉 於佛法中出家受具足戒。時，迦葉受戒未久，以淨信心修無上梵行，於<note n="d16.92"/>現法中<note n="d16.93"/>自身作證：生死已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有，卽成阿羅漢。
爾時，迦葉聞佛所說，歡喜奉行！ 
佛說長阿含經卷第十六