<sid n="d18"/>（一八）佛說長阿含<note n="d12.90"/>第二分自歡喜經<note n="d12.91"/>第十四
如是我聞：
一時，佛在那難陀<note n="d12.92"/>城波波利菴婆林<note n="d12.93"/>，與大比丘眾千二百五十人俱。
時，長老舍利弗於閑靜處，默自念言：我心決定知過去、未來、現在沙門、婆羅門智慧、神足、功德、道<note n="d12.94"/>力，無有與如來、無所著、等正覺等者。時，舍利弗從靜室起，往至世尊所，頭面禮足，在一面坐，白佛言：「向於靜室，默自思念：過去、未來、現在沙門、婆羅門智慧、神足、功德、道力，無有與如來、無所著、等正覺等者。」
佛告舍利弗：「善哉！善哉！汝能於佛前說如是語，一向受持，正師子吼<note n="d12.95"/>，餘沙門、婆羅門無及汝者。云何，舍利弗！汝能知過去諸佛心中所念，彼佛有如是戒、如是法、如是智慧、如是解脫、如是解脫堂不<note n="d12.96"/>？」
對曰：「不知。」
「云何，舍利弗！汝能知當來諸佛心中所念，有如是戒、如是法、如是智慧、如是解脫、如是解脫堂不？」
答曰：「不知。」
「云何，舍利弗！如我今如來、至真、等正覺心中所念，如是戒、如是法、如是智慧<note n="d12.97"/>、如是解脫、如是解脫堂，汝能知不？」
答曰：「不知。」
又告舍利弗：「過去、未來、現在如來、至真、等正覺心中所念<note n="d12.98"/>，汝不能知，何故決定作是念？因何事生是念？一向堅持而師子吼，餘沙門、婆羅門若聞汝言：『我決定知過去、未來、現在沙門、婆羅門智慧、神足、功德、道力，無有與如來、無所著、等正覺等者。』當不信汝言。」
舍利弗白佛言：「我於過去、未來、現在諸佛心中所念，我不能知，佛總相法<note n="d12.99"/>我則能知。如來為我說法，轉高轉妙<note n="d12.100"/>，說黑、白法<note n="d12.101"/>，緣、無緣法，照、無照法<note n="d12.102"/>。如來所說，轉高轉妙，我聞法已，知一一法<note n="d12.103"/>，於法究竟，信如來、至真、等正覺，信如來法善可分別，信如來眾苦滅成就<note n="d12.104"/>，諸善法中，此為最上。世尊智慧無餘<note n="d12.105"/>，神通無餘，諸世間所有沙門、婆羅門無有能與如來等者，況欲出其上？
「世尊說法復有上者，謂制法<note n="d12.106"/>。制法者，謂四念處、四正勤、四神足、四禪、五根、五力、七覺意、八賢聖道，是為無上制，智慧無餘，神通無餘，諸世間所有沙門、婆羅門皆無有與如來等者，況欲出其上者？
「世尊說法又有上者，謂制諸入<note n="d12.107"/>。諸入者，謂眼色、耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法，如過去如來、至真、等正覺亦制此入，所謂眼色……乃至意法；正使未來如來、至真、等正覺亦制此入，所謂眼色……乃至意法；今我如來、至真、等正覺亦制此入，所謂眼色……乃至意法。此法無上，無能過者，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無能與如來等者，況欲出其上？
「世尊說法又有上者，謂識入胎。入胎者，一謂亂<note n="d12.108"/>入胎、亂住、亂出，二者不亂<note n="d12.109"/>入、亂住、亂出，三者不亂入、不亂住而亂出，四者不亂入、不亂住、不亂出。彼不亂入、不亂住、不亂出者，入胎之上。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無能與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，所謂道<note n="d12.110"/>也。所謂道者，諸沙門、婆羅門以種種方便，入定意三昧<note n="d12.111"/>，隨三昧心修念覺意，依欲、依離、依滅盡、依出要法；精進、喜、猗、定、捨覺意<note n="d12.112"/>，依欲、依離、依滅盡、依出要。此法最上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無能與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，所謂為滅<note n="d12.113"/>。滅者，謂苦滅遲得<note n="d12.114"/>，二俱卑陋；苦滅速得<note n="d12.115"/>，唯苦卑陋；樂滅遲得<note n="d12.116"/>，唯遲卑陋；樂滅速得<note n="d12.117"/>，然不廣普，以不廣普，故名卑陋。如今如來樂滅速得，而復廣普，乃至天人見神變化。」
舍利弗白佛言：「世尊所說微妙第一，下至女人，亦能受持，盡有漏成無漏，心解脫、慧解脫，於現法中自身作證：生死已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有，是為如來說無上滅。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無能與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂言清淨<note n="d12.118"/>。言清淨者，世尊於諸沙門、婆羅門，不說無益虛妄之言，言不求勝，亦不朋黨，所言柔和，不失時節，言不虛發，是為言清淨。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂見定<note n="d12.119"/>。彼見定者，謂<note n="d12.120"/>有沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，觀頭至足，觀足至頭，皮膚內外，但有不淨髮、毛<note n="d12.121"/>、爪甲，肝、肺<note n="d12.122"/>、腸、胃、脾、腎五臟<note n="d12.123"/>，汗、肪、髓、腦、屎、尿、涕<note n="d12.124"/>、淚，臭處<note n="d12.125"/>不淨，無一可貪<note n="d12.126"/>，是初見定。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，除去皮肉外諸不淨，唯觀白骨及與牙齒，是為二見定。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，除去皮肉外諸不淨及白骨，唯觀心識在何處住？為在今世？為在後世？今世不斷，後世不斷；今世不解脫，後世不解脫，是為三見定。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，除去皮肉外諸不淨及除白骨，復重觀識；識在後世，不在今世；今世斷，後世不斷；今世解脫，後世不解脫，是為四見定。諸有沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，除去皮肉外諸不淨及除白骨，復重觀識；不在今世，不在後世；二俱斷，二俱解脫，是為五見定。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂說常法<note n="d12.127"/>。常法者，諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，憶識世間<note n="d12.128"/>二十成劫敗劫<note n="d12.129"/>，彼作是言：『世間常存，此為真實，餘者虛妄。所以者何？由我憶識，故知有此成劫敗劫<note n="d12.130"/>，其餘過去我所不知，未來成敗我亦不知。』此人朝暮以無智說言：『世間常存，唯此為實，餘者為虛。』是為初常法。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，憶識四十成劫敗劫，彼作是言：『此世間常，此為真實，餘者虛妄。所以者何？以我憶識故知成劫敗劫，我復能過是，知<note n="d12.131"/>過去成劫敗劫，我不知未來劫之成敗。』此說知始，不說知終，此人朝暮以無智說言：『世間常存，唯此真實，餘者虛妄。』此是二常法。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，憶識八十成劫敗劫，彼言：『此世間常，餘者虛妄。所以者何？以我憶識故知有成劫敗劫，復過是知過去成劫敗劫，未來劫之成敗我亦悉知。』此人朝暮以無智說言：『世間常存，唯此為實，餘者虛妄。』是為三常存法。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有能與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂觀察<note n="d12.132"/>。觀察者，謂有沙門、婆羅門以想<note n="d12.133"/>觀察，他心爾趣，此心爾趣。彼心作是想時，或虛或實，是為一觀察。諸沙門、婆羅門不以想觀察，或聞諸天及非人語，而語彼言：『汝心如是，汝心如是。』此亦或實或虛，是二觀察。或有沙門、婆羅門不以想觀察，亦不聞諸天及非人語，自觀己身，又聽他言，語彼人言：『汝心如是，汝心如是。』此亦有實有虛，是為三觀察。或有沙門、婆羅門不以想觀察，亦不<note n="d12.134"/>聞諸天及非人語，又不自觀、觀他，除覺、觀<note n="d12.135"/>已，得定意三昧，觀察他心，而語彼言：『汝心如是，汝心如是。』如是觀察則為真實，是為四觀察。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，所謂教 *誡<note n="d12.136"/>。教 *誡者，或時有人不違教 *誡，盡有漏成無漏，心解脫、智慧解脫，於現法中自身作證：生死已盡，梵行已立，所作已辦，不復受有，是為初教 *誡。或時有人不違教 *誡，盡五下結，於彼滅度，不還此世，是為二教 *誡。或時有人不違教 *誡，三結<note n="d12.137"/>盡，薄淫、怒、癡，得斯陀含，還至此世而取滅度，是為三教 *誡。或時有人不違教 *誡，三結盡，得須陀洹，極七往返<note n="d12.138"/>，必成道果，不墮惡趣，是為四教 *誡。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，為他說法，使戒清淨<note n="d12.139"/>。戒清淨者，有諸沙門、婆羅門<note n="d12.140"/>所語至誠，無有兩舌，常自敬肅，捐除睡眠，不懷邪諂，口不妄言，不為世人記於吉凶，不自稱說從他所得以示於人，更<note n="d12.141"/>求他利，坐禪修智，辯才無碍，專念不亂，精勤不怠。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂解脫智。謂解脫智者，世尊由他因緣內自思惟言：此人是須陀洹，此是斯陀含，此是阿那含，此是阿羅漢。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無有與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂自識宿命智證<note n="d12.142"/>。諸沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，自憶往昔無數世事，一生、二生……乃至百千生成劫敗劫，如是無數我於某<note n="d12.143"/>處生，名字如是，種、姓如是，壽命如是，飲食如是，苦樂如是；從此生彼，從彼生此，若干種相，自憶宿命無數劫事，晝夜常念本所經歷。此是色，此是無色；此是想<note n="d12.144"/>，此是無想<note n="d12.145"/>，此是非無想<note n="d12.146"/>，盡憶盡知。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂天眼智<note n="d12.147"/>。天眼智者，諸<note n="d12.148"/>沙門、婆羅門種種方便，入定意三昧，隨三昧心，觀諸眾生，死者、生者，善色、惡色，善趣、惡趣，若好、若醜，隨其所行，盡見盡知。或有眾生，成就身惡行、口惡行、意惡行，誹謗賢聖，信邪倒見，身壞命終，墮三惡道。或有眾生，成就身行善、口言善、意念善，不謗賢聖，見正信行，身壞命終，生天人中，以天眼淨，觀諸眾生，如實知見。此法無上，智慧無餘，神通無餘，諸世間沙門、婆羅門無與如來等者，況欲出其上？
「如來說法復有上者，謂神足證<note n="d12.149"/>。神足證者， *諸沙門、婆羅門以種種方便，入定意三昧，隨三昧心，作無數神力，能變一身為無數身，以無數身合為一身，石壁無礙，於虛空中結跏趺坐<note n="d12.150"/>。猶如飛鳥，出入於地；猶如在水，履水如地；身出嶋火<note n="d12.151"/>，如火積<note n="d12.152"/>燃；以手捫日月，立至梵天。若沙門、婆羅門稱是神足者，當報彼言：『有此神足，非為不有。此神足者，卑賤<note n="d12.153"/>下劣，凡夫所行，非是賢聖之所修習。若比丘於諸世間愛色不染，捨離此已，如所應行，斯乃名為賢聖神足。於無喜色，亦不憎<note n="d12.154"/>惡，捨離此已，如所應行，斯乃名曰賢聖神足。於諸世間愛色、不愛色<note n="d12.155"/>，二俱捨已，修平等護，專念不忘，斯乃名曰賢聖神足。猶如世尊精進勇猛，有大智慧，有知、有覺，得第一覺，故名等覺<note n="d12.156"/>。世尊今亦不樂於欲，不樂卑賤凡夫所習，亦不勞勤受諸苦惱。世尊若欲除弊惡法，有覺、有觀，離生喜、樂，遊於初禪，如是便能除弊惡法，有覺、有觀，離生喜、樂，遊於初禪；二禪、三禪、四禪，亦復如是。精進勇猛，有大智慧，有知、有覺，得第一覺，故名等覺。』」
佛告舍利弗：「若有外道異學來問汝言：『過去沙門、婆羅門與沙門瞿曇等不？』汝當云何答？彼復問言：『未來沙門、婆羅門與沙門瞿曇等不？』汝當云何答？彼復問言：『現在沙門、婆羅門與沙門瞿曇等不？』汝當云何答？」
時，舍利弗白佛言：「設有是問：『過去沙門、婆羅門與佛等不？』當答言：『有。』設<note n="d12.157"/>問：『未來沙門、婆羅門與佛<note n="d12.158"/>等不？』當答言：『有。』設問：『現在沙門、婆羅門與佛等不？』當答言：『無。』」
佛告舍利弗：「彼外道梵志或復問言：『汝何故或言有？或言無？』汝當云何答？」
舍利弗言：「我當報彼：『過去三耶三佛與如來等，未來三耶三佛與如來等，我躬從佛聞，欲使現在<note n="d12.159"/>有三耶三佛與如來等者，無有是處。』世尊！我如所聞，依法順法，作如是答，將無答耶？」
佛言：「如是答，依法順法，不違也。所以然者，過去三耶三佛與我等，未來三耶三佛與我等，欲使現在有二佛出世，無有是處。」
爾時，尊者鬱陀夷<note n="d12.160"/>在世尊後執扇扇佛，佛告之曰：「鬱陀夷！汝當觀世尊少欲知足，今我有大神力，有大威德，而少欲知足，不樂在欲。鬱陀夷！若餘沙門、婆羅門於此法中能勤苦得一法者，彼便當豎幡，告四遠言：『如來今者少欲知足，今觀如來少欲<note n="d12.161"/>知足，如來有大神力，有大威德，不用在欲。』」
爾時，尊者鬱陀夷正衣服，偏露右肩，右膝著地，叉手白佛言：「甚奇<note n="d12.162"/>！世尊！少有少欲知足如世尊者，世尊有大神力，有大威德，不用在欲。若復有餘沙門、婆羅門於此法中能勤苦得一法者，便能豎幡，告四遠言：『世尊今者少欲知足。』舍利弗！當為諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷數說此法，彼若於佛、法、僧，於道有疑者，聞說此法，無復疑網<note n="d12.163"/>。」
爾時，世尊告舍利弗：「汝當為諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷數說此法。所以者何？彼於佛、法、僧，於道有疑者，聞汝所說，當得開解。」
對曰：「唯然，世尊！」
時，舍利弗𣈳便數數為諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷說法，以自清淨<note n="d12.164"/>故，故名清淨經。
爾時，舍利弗聞佛所說，歡喜奉行！ 
 *佛說長阿含經卷第十二