（二九）佛說長阿含<note n="d17.139"/>第三分露遮經<note n="d17.140"/>第十
如是我聞：
一時，佛在拘薩羅<note n="d17.141"/>人間遊行，與大比丘眾千二百五十人俱，往詣婆羅婆提<note n="d17.142"/>婆羅門村北尸舍婆<note n="d17.143"/>林中止宿。
時，有婆羅門，名曰露遮<note n="d17.144"/>，住 *婆羅林中<note n="d17.145"/>，其村豐樂，人民熾盛，波斯匿王卽封此村，與婆羅門以為梵分。此婆羅門七世已<note n="d17.146"/>來父母真正，不為他人之所輕毀，異典三部諷誦通利，種種經書盡能分別，又能善於大人相法、瞻<note n="d17.147"/>候吉凶、祭祀儀禮。聞沙門瞿曇釋種子出家成道，於拘薩羅國人間遊行，至尸舍 *婆林中，有大名稱，流聞天下，如來、至真、等正覺，十號具足，於諸天、世人、魔、若魔、天、沙門、婆羅門眾中自身作證，與他說法，上中下善，義味具足，梵行清淨。「如此真人，宜往覲現，我今寧可往共相見。」
時，婆羅門卽出彼村，詣尸舍婆林中，至世尊所。問訊已，一面坐，佛為說法，示教利喜。婆羅門聞法已，白佛言：「唯願世尊及諸大眾明受我請！」爾時，世尊默然受請。
彼婆羅門見佛默然，知已許可，卽從座<note n="d17.148"/>起，遶佛而去。去佛不遠，便起惡見言：「諸沙門、婆羅門多知善法，多所證成，不應為他人說，但自知休與他說為。譬如有人壞故獄已，更造新獄<note n="d17.149"/>，斯是貪惡不善法耳。」
時，婆羅門還至 *婆羅林已，卽於其夜具辦種種餚膳飲食。時到，語剃頭師<note n="d17.150"/>言：「汝持我聲，詣<note n="d17.151"/>尸舍 *婆林中，白沙門瞿曇：『日時已到，宜知是時<note n="d17.152"/>。』」
剃頭師受教卽行<note n="d17.153"/>，往到佛所，禮世尊足白：「時已到，宜知是<note n="d17.154"/>時。」
爾時，世尊卽著衣持鉢，從諸弟子千二百五十人俱，詣 *婆羅林。
剃頭師侍從世尊，偏露右臂，長跪叉手，白佛言：「彼露遮婆羅門去佛不遠，生惡見言：『諸有沙門、婆羅門多知善法，多所證者，不應為他人說，但自知休與他說為。譬如有人壞故獄已，更造新獄，斯是貪惡不善法耳。』唯願世尊除其惡見！」
佛告剃頭師曰：「此是小事，易開化耳。」
爾時，世尊至婆羅門舍，就座而坐。時，婆羅門以種種甘膳，手自斟酌，供佛及僧。食訖去鉢，行澡水畢，取一小牀於佛前坐。佛告露遮：「汝昨<note n="d17.155"/>去我不遠，生惡見言：『諸沙門、婆羅門多知善法，多所證者，不應為他人說，……乃至貪惡不善法。』實有是言耶？」
露遮言：「爾！實有此事。」
佛告露遮：「汝勿復爾生此惡見，所以者何？世有三師可以自誡。云何為三？一者剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中可以<note n="d17.156"/>除煩惱，又可增益得上人法；而於現法中不除煩惱，不得上人法，己業未成而為弟子說法，其諸弟子不恭敬承事，由復依止與共同住。露遮！彼<note n="d17.157"/>諸弟子語師言：『師今剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中可得除眾煩惱，得上人勝法；而今於現法中不能除煩惱，不得上人勝法，己業未成而為弟子說法，使諸弟子不復恭敬承事供養，但共依止同住而已。』」
佛言：「露遮！猶如有人壞故獄已，更造新獄，斯則名為貪濁惡法，是為一師可以自誡，是為賢聖戒、律戒、儀<note n="d17.158"/>戒、時戒。」
又告露遮：「第二師者，剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中可得除眾煩惱，又<note n="d17.159"/>可增益得上人法；而於現法中不能除眾煩惱，雖復少多得上人勝法，己業未成而為弟子說法，其諸弟子不恭敬承事，由復依止與共同住。露遮！彼諸弟子語師言：『師今<note n="d17.160"/>剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中得<note n="d17.161"/>除眾煩惱，得上人法；而今於現法中不能除眾煩惱，雖復少多得上人法，己利未成而為弟子說法，使諸弟子不復恭敬承事供養，但共依止同住而已。』」
佛言：「露遮！猶如有人在他<note n="d17.162"/>後行，手摩他背，此則名為貪濁惡法，是為二師可以自誡，是為賢聖戒、律戒、 *儀戒、時戒。」
又告露遮：「第三師者，剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中可除煩惱，又可增益得上人法；而於現法中不能除眾煩惱，雖復少多得上人法，己利未成而為弟子說法，其諸弟子恭敬承事，依止同<note n="d17.163"/>住。露遮！彼諸弟子語師言：『 *師今剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，於現法中可得除眾煩惱，少多得上人法；而今於現法中不能除眾煩惱，雖復少多得上人法，己利未成而為弟子說法，諸弟子恭敬承事，共止同住。』」
佛言：「露遮！猶如有人捨己禾稼，鋤他田苗，此則名為貪濁惡法，是為三師可以自誡，是為賢聖戒、律戒、 *儀戒、時戒。露遮！有一世尊不在世間，不可傾動。云何為一？若如來、至真、等正覺出現於世，……乃至得三明，除滅無明，生智慧明，去諸闇冥，出大法光<note n="d17.164"/>，所謂漏盡智證。所以者何？斯由精勤，專念不忘，樂獨閑居之所得也。露遮！是為第一世尊不在世間，不可傾動。露遮！有四沙門果，何者四？謂須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果。云何，露遮！有人聞法應得此四沙門果，若有人遮言：『勿為說法。』設用其言者，彼人聞法得果以不？」
答曰：「不得。」
又問：「若不得果，得生天不？」
答曰：「不得。」
又問：「遮他說法，使不得果，不得生天，為是善心？為不善心耶？」
答曰：「不善。」
又問：「不善心者，為生善趣？為墮惡趣？」
答曰：「生惡趣。」
「露遮！猶如有人語波斯匿王言：『王所有國土，其中財物王盡自用，勿給餘人。』云何，露遮！若用彼人言者，當斷餘人供不？」
答曰：「當斷。」
又問：「斷他供者，為是善心？為不善心？」
答曰：「不善心。」
又問：「不善心者，為生善趣？為墮惡道耶？」
答曰：「墮惡道。」
「露遮！彼亦如是。有人聞法，應得四沙門果，若有人言：『勿為說法。』設用其言者，彼人聞法得果不？」
答曰：「不得。」
又問：「若不得果，得生天不？」
答曰：「不得。」
又問<note n="d17.165"/>：「遮他說法，使不得道果，不得生天，彼為是善心？為不善心耶？」
答曰：「不善。」
又問：「不善心者，當生善趣？為當<note n="d17.166"/>墮惡道耶？」
答曰：「墮惡道。」
「露遮！若有人語汝言：『彼波<note n="d17.167"/>羅婆提村<note n="d17.168"/>封所有財物，露遮！自用勿給人，物當自用，與他何為？』云何，露遮！設用彼言者，當斷餘人供不？」
答曰：「當斷。」
又問：「教人斷他供者，為是善心？為不善心耶？」
答曰：「不善。」
又問：「不善心者，為生善趣？為墮惡道耶？」
答曰：「墮惡道。」
「露遮！彼亦如是。有人聞法應得四沙門果，若有人言：『勿為說法。』設用其言者，彼人聞法得果不？」
答曰：「不得。」
又問：「若不得果，得生天不？」
答曰：「不得。」
又問：「遮他說法，使不得果，不得生天，為是善心？為不善心耶？」
答曰：「不善。」
又問：「不善心者，為生善趣？為墮惡道耶？」
答曰<note n="d17.169"/>：「墮惡道。」
爾時，露遮婆羅門白佛言：「我歸依佛，歸依法，歸依僧，願聽我於正法中為優婆塞！自今已後，盡形壽不殺、不盜、不淫、不欺、不飲酒。」
佛說法已，時露遮婆羅門聞佛所說，歡喜奉行！
 *佛說長阿含經卷第十七