（二七）第<note n="d17.3"/>三分沙門果經<note n="d17.4"/>第八
如是我聞：
一時，佛在羅閱祇<note n="d17.5"/>耆舊童子<note n="d17.6"/>菴婆園<note n="d17.7"/>中，與大比丘眾千二百五十人俱。
爾時，王阿闍世韋提希子以十五日月滿時，命一夫人而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當何所為作？」
夫人白王言：「今十五日夜月滿時，與晝無異，宜沐髮澡浴，與諸婇女五欲自娛。」
時，王又命第一太子優耶婆陀<note n="d17.8"/>而告之曰：「今夜月十五日月滿時，與晝無異，當何所施作？」
太子白王言：「今夜十五日月滿時，與晝無異，宜集四兵，與共謀議伐於邊逆，後還此共相娛樂。」
時，王又命勇健大將而告之曰：「今十五日月滿時，其夜清明，與晝無異，當何所為作？」
大將白言：「今夜清明，與晝無異，宜集四兵，案行<note n="d17.9"/>天下，知有逆順。」
時，王又命雨舍婆羅門<note n="d17.10"/>而告之曰：「今十五日月滿時，其夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
時，雨舍白言<note n="d17.11"/>：「今夜清明，與晝無異，有不蘭迦葉<note n="d17.12"/>於大眾中而為導首，多有知識，名稱遠聞，猶如大海多所容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命雨舍弟須尼陀<note n="d17.13"/>而告之曰：「今夜清明，與晝無異，宜詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
須尼陀白言：「今夜清明，與晝無異，有末伽梨瞿舍梨<note n="d17.14"/>於大眾中而為導首，多有知識，名稱遠聞，猶如大海無不容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命典作大臣而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
典作大臣白言：「有阿耆多翅舍欽婆羅<note n="d17.15"/>於大眾中而為導首，多有知識，名稱遠聞，猶如大海無不容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命伽羅守門將而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
伽羅守門將白言：「有婆浮陀伽旃那<note n="d17.16"/>於大眾中而為導首，多有知識，名稱遠聞，猶如大海無不容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命優陀夷漫提子而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
優陀夷白言：「有散若夷毗羅梨沸<note n="d17.17"/>於大眾中而為導首，多所知識，名稱遠聞，猶如大海無不容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命弟無畏而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能開悟我心？」
弟無畏白言：「有尼乾子<note n="d17.18"/>於大眾中而為導首，多所知識，名稱遠聞，猶如大海無不容受，眾所供養。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心或開悟。」
王又命壽命童子而告之曰：「今夜清明，與晝無異，當詣何等沙門、婆羅門所能<note n="d17.19"/>開悟我心？」
壽命童子白言：「有佛、世尊<note n="d17.20"/>今在我菴婆園中。大王！宜往詣彼問訊，王若見者，心必開悟。」
王敕壽命言：「嚴我所乘寶象及餘五百白象。」
耆舊受教，卽嚴王象及五百象訖，白王言：「嚴駕已備，唯願知時！」
阿闍世王自乘寶象，使五百夫人乘五百牝象，手各執炬，現王威嚴，出羅閱祇<note n="d17.21"/>，欲詣佛所，小行進路，告壽命曰：「汝今誑我，陷固於我，引我大眾欲與冤<note n="d17.22"/>家。」
壽命白言：「大王！我不敢欺王，不敢陷固引王大眾以與冤家，王但前進，必獲福慶。」
時，王小<note n="d17.23"/>復前進，告壽命言：「汝欺誑我，陷固於我，欲引我眾持與冤家。如是再三，所以者何？彼有大眾千二百五十人，寂然無聲，將有謀也。」
壽命復再三白言：「大王！我不敢欺誑陷固，引王大眾持與 *冤家，王但前進，必獲福慶。所以者何？彼沙門法常樂閑靜，是以無聲，王但前進，園林已現。」
阿闍世王到園門<note n="d17.24"/>，下象、解劍、退蓋，去五威儀<note n="d17.25"/>，步入園門，告壽命曰：「今佛、世尊為在何所？」
壽命報言：「大王！今佛在彼<note n="d17.26"/>高堂<note n="d17.27"/>上，前有明燈，世尊處師子座<note n="d17.28"/>，南面而坐，王 *小前進，自見世尊。」
爾時，阿闍世王往詣講堂所，於外洗足，然後上堂，默然四顧，生歡喜心，口自發言：「今諸沙門寂然靜默，止觀具足<note n="d17.29"/>，願使我太子優婆耶亦止觀成就，與此無異！」
爾時，世尊告阿闍世王曰：「汝念子故，口自發言：願使太子優婆耶亦止觀成就，與此無異！汝可前坐。」
時，阿闍世王卽前頭面禮佛足，於一面<note n="d17.30"/>坐，而白佛言：「今欲有所問，若有閑暇，乃敢請問。」
佛言：「大王！欲有問者，便可問也。」
阿闍世王白佛言：「世尊！如今人乘象、馬車，習刀、矛<note n="d17.31"/>、劍、弓矢、兵仗<note n="d17.32"/>、戰鬥之法，王子、力士、大力士、僮<note n="d17.33"/>使、皮師、剃<note n="d17.34"/>髮師、織鬘師、車師、瓦師、竹師、葦師，皆以種種伎<note n="d17.35"/>術<note n="d17.36"/>以自存<note n="d17.37"/>生，自恣娛樂，父母、妻子、奴僕、僮使共相娛樂，如此營生，現有果報。今諸沙門現在所修，現得果報不？」
佛告王曰：「汝頗曾詣諸沙門、婆羅門所問如此義不？」
王白佛言：「我曾詣沙門、婆羅門所問如是義，我念一時至 *不蘭迦葉所，問言：『如人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，現有果報。今此眾現在修道，現得果報不？』彼 *不蘭迦葉報我言：『王若自作，若教人作，斫<note n="d17.38"/>伐殘害，煮炙<note n="d17.39"/>切割，惱亂眾生，愁憂啼哭，殺生偷盜，淫逸<note n="d17.40"/>妄語，踰牆劫奪<note n="d17.41"/>，放火焚燒，斷道為惡。大王！行如此事，非為惡也。大王！若以利劍臠割一切眾生，以為肉聚，彌滿世間，此非為惡，亦無罪報；於恆水南岸<note n="d17.42"/>，臠割眾生，亦無有惡報；於恆水北岸，為大施會，施一切眾，利人等利，亦無福報<note n="d17.43"/>。』」
王白佛言：「猶如有人問瓜報李，問李報瓜<note n="d17.44"/>，彼亦如是。我問現得報不？而彼答我<note n="d17.45"/>無罪福報，我卽自念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心<note n="d17.46"/>，作此念已，卽便捨去。」
又白佛言：「我於一時至末伽梨拘舍梨所，問言：『如今人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，皆現有果報。今者此眾現在修道，現得報不？』彼報我言：『大王！無施、無與，無祭祀法<note n="d17.47"/>；亦無善惡，無善惡報；無有今世，亦無後世；無父、無母，無天、無化、無眾生；世無沙門、婆羅門平等行者，亦無今世、後世，自身作證，布現他人<note n="d17.48"/>。諸言有者，皆是虛妄<note n="d17.49"/>。』世尊！猶如有人問瓜報李，問李報瓜，彼亦如是。我問現得報不？彼乃以無<note n="d17.50"/>義答，我𣈳自念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心，作此念已，卽便捨去。」
又白佛言：「我於一時至阿夷多<note n="d17.51"/>翅舍欽婆羅所，問言：『大德！如人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，皆現有果報。今者此眾現在修道，現得報不？』彼報我言：『受四大人取命終者，地大還歸地，水還歸水，火還歸火，風還歸風，皆悉壞敗，諸根歸空。若人死時，牀輿<note n="d17.52"/>舉身置於塚間，火燒其骨如鴿色<note n="d17.53"/>，或變為灰土。若愚、若智取命終者，皆悉壞敗，為斷滅法<note n="d17.54"/>。』世尊！猶如有人問李瓜報，問瓜李報<note n="d17.55"/>，彼亦如是。我問現得報不？而彼答我以斷滅<note n="d17.56"/>，我卽念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心，作此念已，卽便捨去。」
又白佛言：「我昔一時至波<note n="d17.57"/>浮陀伽旃延所，問言：『大德！如人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，皆現有果報。今者此眾現在修道，現<note n="d17.58"/>得報不？』彼答我言：『大王！無力、無精進、人無力、無方便；無因無緣眾生染著，無因無緣眾生清淨。一切眾生有命之類，皆悉無力，不得自在，無有 *冤讎定在數中，於此六生中受諸苦樂<note n="d17.59"/>。』猶如問李瓜報，問瓜李報，彼亦如是。我問現得報不？彼已<note n="d17.60"/>無力答我，我卽自念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心，作此念已，卽便捨去。」
又白佛言：「我昔一時至散若毗羅梨子所，問言：『大德！如人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，皆現有果報。今者此眾現在修道，現得報不？』彼答我言：『大王！現有沙門果報，問如是，答此事如是，此事實，此事異<note n="d17.61"/>，此事非異非不異。大王！現無沙門果報，問如是，答此事如是，此事實，此事異，此事非異非不異。大王！現有無沙門果報，問如是，答此事如是，此事實，此事異，此事非異非不異。大王！現非有非無沙門果報，問如是，答此事如是，此事實，此事異，此事非異非不異<note n="d17.62"/>。』世尊！猶如人問李瓜報，問瓜李報，彼亦如是。我問現得報不？而彼異論答我，我卽自念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心，作是念已，卽便捨去。」
又白佛言：「我昔一時至尼乾子所，問言：『大德！猶如人乘象、馬車，……乃至種種營生，現有果報。今者此眾現在修道，現得報不？』彼報我言：『大王！我是一切智、一切見人，盡知無餘，若行，若住、坐、臥，覺寤<note n="d17.63"/>無餘，智常現在前<note n="d17.64"/>。』世尊！猶如人問李瓜報，問瓜李報，彼亦如是。我問現得報不？而彼答我以一切智，我卽自念言：我是剎利王，水澆頭種，無緣殺出家人，繫縛驅遣。時，我懷忿結心，作此念已，卽便捨去。是故，世尊！今我來此問如是義：如人乘象、馬車，習於兵法，……乃至種種營生，皆現有果報。今者沙門現在修道，現得報不？」
佛告阿闍世王曰：「我今還問王，隨意所答。云何，大王！王家僮使、內外作人，皆見王於十五日月滿時，沐髮澡浴，在高殿上與諸婇女共相娛樂，作此念言：咄哉！行之果報乃至是乎？此王阿闍世以十五日月滿時，沐髮澡浴，於高殿上與諸婇女五欲自娛，誰能知<note n="d17.65"/>此乃<note n="d17.66"/>是行報者？彼於後時，剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，行平等法<note n="d17.67"/>。云何，大王！大王遙見此人來，寧復起念言：是我僕<note n="d17.68"/>使不耶？」
王白佛言：「不也，世尊！若見彼來，當起迎請坐。」
佛言：「此豈非沙門現得報耶？」
王言：「如是，世尊！此是現得沙門報也。」
「復次，大王！若王界內寄居客人食王廩<note n="d17.69"/>賜，見王於十五日月滿時，沐髮澡浴，於高殿上與諸婇女五欲自娛，彼作是念：咄哉！彼行之報乃如是耶？誰能 *知此*乃是行報者？彼於後時，剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，行平等法。云何，大王！大王若遙見此<note n="d17.70"/>人來，寧復起念言：是我客民食我廩賜耶？」
王言：「不也，若我見其遠來，當起迎禮敬，問訊請坐。」
「云何，大王！此非沙門現得果報耶？」
王言：「如是，現得沙門報也。」
「復次，大王！如來、至真、等正覺出現於世，入我法者，……乃至三明，滅諸闇冥，生大智明<note n="d17.71"/>，所謂漏盡智證。所以者何？斯由精勤，專念不忘，樂獨閑靜，不放逸故。云何，大王！此非沙門得<note n="d17.72"/>現在果報也。」
王報言：「如是，世尊！實是沙門現在果報。」
爾時，阿闍世王卽從座<note n="d17.73"/>起，頭面禮佛足，白佛言：「唯願世尊受我悔過！我為狂愚癡冥無識，我父摩竭瓶沙王以法治化，無有偏枉，而我迷惑五欲，實害父王。唯願世尊加哀慈愍，受我悔過！」
佛告王曰：「汝愚冥無識，但自悔過，汝迷於五欲乃害父王，今於賢聖法中能悔過者，卽自饒益，吾愍汝故，受汝悔過。」
爾時，阿闍世王禮世尊足已，還一面坐，佛為說法，示教利喜。王聞佛教已，卽白佛言：「我今歸依佛，歸依法，歸依僧，聽我於正法中為優婆塞！自今已後，盡形壽不殺、不盜、不淫、不欺、不飲酒，唯願世尊及諸大眾明受我請！」
爾時，世尊默然許可<note n="d17.74"/>。時，王見佛默然受請已，卽起禮佛，遶三匝而還。
其去未久，佛告諸比丘言：「此阿闍世王過罪損減，已拔重咎，若阿闍世王不殺父者，卽當於此座<note n="d17.75"/>上得法眼淨，而阿闍世王今自悔過，罪咎損減，已拔重咎。」
時，阿闍世王至於中路，告壽命童子言：「善哉！善哉！汝今於我多所饒益，汝先稱說如來指授開發，然後將我詣世尊所，得蒙開悟，深識汝恩，終不遺忘。」
時，王還宮辦諸餚饍種種飲食，明日時到，唯聖知時。
爾時，世尊著衣持鉢，與眾弟子千二百五十人俱，往詣王宮，就座而坐。時，王手自斟酌，供佛及僧，食訖去鉢，行澡水畢，禮世尊足，白言：「我今再三悔過，我為狂愚<note n="d17.76"/>癡冥無識，我父摩竭瓶沙王以法治化，無有偏枉，而我迷於五欲，實害父王。唯願世尊加哀慈愍，受我悔過！」
佛告王曰：「汝愚冥無識，迷於五欲，乃害父王，今於賢聖法中能悔過者，卽自饒益，吾今愍汝，受汝悔過。」
時，王禮佛足已，取一小座於佛前坐，佛為說法，示教利喜。王聞佛教已，又白佛言：「我今再三歸依佛，歸依法，歸依僧，唯願聽我於正法中為優婆塞！自今已後，盡形壽不殺、不盜、不淫、不欺、不飲酒。」
爾時，世尊為阿闍世王說法，示教利喜已，從座<note n="d17.77"/>起而去。
爾時，阿闍世王及壽命童子聞佛所說，歡喜奉行！ 
 *佛說長阿含經卷第十七