第<note n="d20.3"/>四分世記經<note n="d20.4"/>阿須倫<note n="d20.5"/>品第六
佛告比丘：「須彌山北大海水底有羅呵阿須倫城，縱廣八萬由旬，其城七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝校<note n="d20.6"/>飾，以七寶成。城高三千由旬，廣二千由旬。其城門高一<note n="d20.7"/>千由旬，廣千由旬，金城銀門，銀城金門，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。其阿須倫王所治小城，當大城中，名輪輸摩跋吒，縱廣六萬由旬，其城七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾<note n="d20.8"/>，以七寶所<note n="d20.9"/>成。城高三千由旬，廣二千由旬。其城門高二千由旬，廣千由旬，金城銀門，銀城金門，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。
「於其城內別立議<note n="d20.10"/>堂，名曰七尸利沙，堂牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，七寶所成。 *議堂下基純以車<font face="新細明體" color="#000080"><span style="font-size: 12.0pt; mso-hansi-font-family: Times New Roman; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"></span></font><font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1b009r-1.bmp')">[;   mso-bidi-language:AR-SA"><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">(</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-language:AR-SA">王</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">*</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">巨</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">)/</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">木</span>]</span></a></font>，其柱樑<note n="d20.11"/>純以七寶。其堂中柱圍千由旬，高萬由旬。當此柱下有正法座，縱廣七百由旬，彫<note n="d20.12"/>文刻鏤，七寶所成。堂有四戶，周匝欄楯，階亭<note n="d20.13"/>七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝*校飾，七寶所成，……乃至眾鳥相和而鳴，亦復如是。其 *議堂北有阿須倫宮殿，縱廣萬由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。其議堂東有一<note n="d20.14"/>園林，名曰娑羅，縱廣萬由旬，園牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。其議堂南有一園林，名曰極妙，縱廣萬由旬如娑羅園。其 *議堂西有一園林，名曰睒摩，縱廣萬由旬亦如娑羅園林。其議堂北有一園林，名曰樂林，縱廣萬由旬亦如娑羅園林。
「娑羅、極妙二園中間生晝度樹<note n="d20.15"/>，下圍七由旬，高百由旬，枝葉四布五十由旬，樹牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。又其睒摩、樂林二園中間有跋難陀池，其水清涼，無有垢穢，寶塹七重，周匝砌廁，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，七寶所成。於<note n="d20.16"/>其池中生四種華，華葉縱廣一由旬，香氣流布亦一由旬；根如車轂，其汁流出，色白如乳，味甘如蜜，無數眾鳥相和而鳴。又其池邊有七重階亭，門牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。
「其阿須倫王臣下宮殿，有縱廣萬由旬者，有九千、八千，極小宮殿至千由旬，宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，以七寶成，……乃至無數眾鳥相和而鳴，亦復如是。其小阿須倫宮殿有縱廣千由旬、九百、八百，極小宮殿至百由旬，皆宮牆七重，七重欄楯、七重羅網、七重行樹，周匝 *校飾，七寶所成，……乃至無數眾鳥相和悲鳴，亦復如是。
「其 *議堂北有七寶階道入於宮中，復有階道趣娑羅園，復有階道趣極妙園，復有階道趣睒摩園，復有階道趣樂林園，復有階道趣晝度樹，復有階道趣跋難陀池，復有階道趣大臣宮殿，復有階道趣小阿須倫宮殿。若阿須倫王欲詣娑羅園遊觀時，卽念毗摩質多阿須倫王；毗摩質多阿須倫王復自念言：羅呵阿須倫王念我。卽自莊嚴駕乘寶車，無數大眾侍從圍遶，詣羅呵阿須倫王前，於一面立。時，阿須倫王復念彼<note n="d20.17"/>羅呵阿須倫王； *彼羅呵阿須倫王復自念言：今王<note n="d20.18"/>念我。卽自莊嚴駕乘寶車，無數大眾侍從圍遶，詣<note n="d20.19"/>羅呵王前，於一面立。
「時，阿須倫王復念睒摩羅阿須倫王；睒摩羅阿須倫王復自念言：今王念我。卽自莊嚴駕乘寶車，無數大眾侍從圍遶，詣羅呵王前，於一面立。時，王復念大臣阿須倫；大臣阿須倫復自念言：今王念我。卽自莊嚴駕乘寶車，無數大眾侍從圍遶，詣羅呵王前，於一面立。時，王復念小阿須倫；小阿須倫復自念言：今王念我。卽自莊嚴，與諸大眾詣羅呵王前，於一面立。
「時，羅呵王身著寶衣，駕乘寶車，與無數大眾前後圍遶，詣娑羅林中，有自然風，吹門自開；有自然風，吹地令淨；有自然風，吹花散地，花至於膝。時，羅呵王入此園已，共相娛樂，一日、二日……乃至七日，娛樂訖已，便還本宮。其後遊觀極妙園林、睒摩園林、樂園林，亦復如是。時，羅呵<note n="d20.20"/>王常有五大阿須倫侍衛左右：一名提<note n="d20.21"/>持，二名雄力，三名武夷，四名頭首，五名摧伏；此五大阿須倫常侍衛左右。其羅呵王宮殿在大海水下，海水在上，四風所持：一名住風，二名持風，三名不動，四名<note n="d20.22"/>堅固；持大海水，懸處虛空，猶如浮雲，去阿須倫宮一萬由旬終不墮落
。阿須倫王福報、功德、威神如是。」 
*佛說長阿含經卷第二十