一子品第九
<font color="#800000"><b>（五三）</b></font><note n="e9.2"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「猶如母人，心懷篤信，唯有一子，恆作是念：云何當教授彼<note n="e9.3"/>，使成為人？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「我等，世尊！不解此義。世尊是諸法之本，如來所陳，靡不承受。唯願世尊與諸比丘說此深法，聞已奉行！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝分別其義。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」爾時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「猶彼優婆斯心懷篤信，作是教訓：『汝今在家，當如質多長者，亦如象童子。所以然者，此是其限，此是其量<note n="e9.4"/>。世尊受證弟子，所謂質多長者、象童子也。』若童子意欲剃除鬚髮<note n="e9.5"/>，著三法衣，出家學道，當如舍利弗、目犍連比丘。所以然者，此是其限，此是其量<note n="e9.6"/>。所謂舍利弗、目犍連比丘，好學正法，莫作邪業，興起非法；設汝生此染著之想，便當墜墮三惡趣中。善念專心，不得者得，不獲者獲，未得證者，今當受證。所以然者，諸比丘！信施之重，實不可消，令人不得至道。是故，諸比丘！莫生染著之意，已生當滅。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五四）</b></font><note n="e9.7"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「篤信優婆斯唯有一女，彼當云何教訓成就？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「我等，世尊！不解此義。世尊是諸法之本，如來所陳，靡不承受。唯願世尊與諸比丘說此深法，聞已奉行！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝分別其義。」
諸比丘對曰：「如是。」爾時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「猶彼篤信優婆斯教訓女曰：『汝今在家者，當如拘讎多羅優婆斯、難陀母。所以然者，此是其限，此是其量<note n="e9.8"/>。世尊受證弟子，所謂拘讎多羅優婆斯、難陀母是。』若女意欲剃除鬚髮，著三法衣，出家學道者，當如讖摩比丘尼、優鉢花色比丘尼。所以然者，此是其量，此是其限<note n="e9.9"/>。所謂讖摩比丘尼、優鉢華色比丘尼，好學正法，莫作邪業，興起非法；設汝生此染著之想，便<note n="e9.10"/>當墜墮<note n="e9.11"/>三惡趣中。善念專心，不果者果，不獲者獲，未得證者，今當受證。所以然者，諸<note n="e9.12"/>比丘！信施之重，實不可消，令人不得至道之趣。是故，諸比丘！莫生染著之想，已生當滅。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五五）</b></font><note n="e9.13"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我不見一法疾於心者，無譬可喻，猶如獼猴捨一取一，心不專定。心亦如是，前想、後想所不同者<note n="e9.14"/>，以方便<note n="e9.15"/>法不可摸則，心迴轉疾。是故，諸比丘！凡夫之人不能觀察心意。是故，諸比丘！常當降伏心意，令趣善道，亦當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五六）</b></font><note n="e9.16"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我不見一法疾於心者，無譬可喻，猶如獼猴捨一取一，心不專定。心亦如是，前想、後想所念不同。是故，諸比丘！凡夫之人不能觀察心意所由。是故，諸比丘！常當降伏心意，得趣善道。是故<note n="e9.17"/>，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五七）</b></font><note n="e9.18"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我恆觀見一人心中所念之事，此人如屈伸臂頃墮泥黎<note n="e9.19"/>中。所以然者，由惡心故，心之生病墜墮地獄。」
爾時，世尊便說偈言：
「猶如有一人，心懷瞋恚想；
今告諸比丘，廣演其義趣。
今正是其時，設有命終者<note n="e9.20"/>；
假令入地獄，由心穢行故。
「是故，諸比丘！當降伏心，勿生穢行。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五八）</b></font><note n="e9.21"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我恆觀見一人心中所念之事，如屈伸臂頃而生天上。所以然者，由善心故；已生善心，便生天上。」
爾時，世尊便說偈言<note n="e9.22"/>：
「設復有一人，而生善妙心；
今告諸比丘，廣演其義趣。
今正是其時，設有命終者；
便得生天上，由心善行故。
「是故，諸比丘！當發淨意，勿生穢行。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五九）</b></font><note n="e9.23"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此眾<note n="e9.24"/>中，不見一法最勝最妙：眩惑世人，不至永寂<note n="e9.25"/>，縛著牢獄，無有解已。所謂男子見女<note n="e9.26"/>色已，便起想著，意甚愛敬，令人不至永寂，縛著牢獄，無有解已。意不捨離，周旋往來，今世後世，迴轉五道，動歷劫數。」
爾時，世尊便說偈曰：
「梵音柔軟聲，如來說難見；
或復有時見，繫念在目前。
亦莫與女人，往來與言語；
恆羅伺捕人，不得至無為。
「是故，諸比丘！當除諸色，莫起想著。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（六○）</b></font><note n="e9.27"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此眾中，不見一法最勝最妙：眩惑世人，不至<note n="e9.28"/>永寂，縛著牢獄，無有解已。所謂 *女見男子色已，便起想著，意甚愛敬，令人不至永寂，縛著牢獄，無有解已。意不捨離，周旋往來，今世後世，迴轉五道，動歷劫數。」
爾時，世尊便說偈曰：
「若生顛倒想，興念恩愛心；
除念<note n="e9.29"/>意染著，便無此諸穢。
「是故，諸比丘！當除諸色，莫起想著。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（六一）</b></font><note n="e9.30"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此眾中，不見一法：無欲想<note n="e9.31"/>便起欲想；已起欲想便增益<note n="e9.32"/>。無瞋恚想<note n="e9.33"/>便起瞋恚；已起瞋恚便增多。無睡眠想<note n="e9.34"/>便起睡眠；已起睡眠便增多。無調戲想<note n="e9.35"/>便起調戲；已起調戲便增多。無疑想便起疑想<note n="e9.36"/>；已起疑想便增多。亦當觀惡露<note n="e9.37"/>不淨想，設作亂想，無欲想便有欲想；已有欲想便增多。瞋恚、睡眠，本無疑想便起疑想；疑想已起<note n="e9.38"/>便增多。是故，諸比丘！莫作亂想，常當專意。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（六二）</b></font><note n="e9.39"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此法<note n="e9.40"/>中，不見一法：未有欲想便不生欲想；已生欲想便能滅之<note n="e9.41"/>。未生瞋恚想便不生；已生瞋恚想便能滅之。未生睡眠想便不生；已生睡眠想便能滅之。未生調戲想便不生；已生調戲想便能滅之。未生疑想便不生；已生疑想便能滅之。亦當觀惡露不淨，已觀惡露不淨，未生欲想便不生；已生便能滅之。未生瞋恚便不生；已生瞋恚便能滅之。……乃至疑，未生疑想便不生；已生疑想便能滅之。是故，諸比丘！常當專意觀不淨想。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
二斯及二心，一墮‧一生天，
男女想受<note n="e9.42"/>樂，二欲想在後。