廣演品<note n="e3.3"/>第三
<font color="#800000"><b>（一一）</b></font><note n="e3.4"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；已修行一法，便有名譽，成大果報，諸善普至<note n="e3.5"/>，得甘露味，至無為處<note n="e3.6"/>，便成神通，除諸亂想，逮<note n="e3.7"/>沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念佛。」
佛告諸比丘：「云何修行念佛，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別之。」
答曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐<note n="e3.8"/>，繫念在前，無有他想，專精念佛。觀如來形，未曾離目<note n="e3.9"/>；已不離目，便念如來功德。如來體者，金剛所成，十力<note n="e3.10"/>具足<note n="e3.11"/>，四無所畏<note n="e3.12"/>，在眾勇健。如來顏貌，端正無雙，視之無厭；戒德成就，猶如金剛，而不可毀，清淨無瑕，亦如琉<note n="e3.13"/>璃。如來三昧<note n="e3.14"/>，未始有減，已息永寂，而無他念；憍慢強梁，諸情憺怕<note n="e3.15"/>，欲意、恚想、愚惑之心、猶豫慢<note n="e3.16"/>結，皆悉除盡。如來慧身，智無崖<note n="e3.17"/>底，無所罣礙。如來身者，解脫<note n="e3.18"/>成就，諸趣<note n="e3.19"/>已盡，無復生分，言：『我當更墮於生死。』如來身者，度知見城<note n="e3.20"/>，知他人根，應度不度，此死<note n="e3.21"/>生彼，周旋往來生死之際，有解脫者，無解脫者，皆具知之。是謂修行念佛，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味<note n="e3.22"/>，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離佛念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一二）</b></font><note n="e3.23"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行、廣布一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念法。」
佛告諸比丘：「云何修行念法，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
佛告之曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念法。除諸欲愛<note n="e3.24"/>，無有塵勞，渴愛<note n="e3.25"/>之心，永不復興。夫正法者，於欲至無欲，離諸結縛<note n="e3.26"/>、諸蓋<note n="e3.27"/>之病。此法猶如眾香之氣，無有瑕疵亂想之念。是謂，比丘！修行念法<note n="e3.28"/>者，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離法念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一三）</b></font><note n="e3.29"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大功德，諸善普至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念僧。」
佛告諸比丘：「云何修行念僧，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念眾<note n="e3.30"/>。如來聖眾，善業成就，質直順義，無有邪業，上下和穆，法法成就。如來聖眾，戒成就，三昧成就，智慧成就，解脫成就，解脫<note n="e3.31"/>知見成就。聖眾者，所謂四雙八輩<note n="e3.32"/>，是謂如來聖眾，應當恭敬，承事禮順。所以然者，是世福田故。於此眾中，皆同一器，亦以自度，復度他人至三乘道，如此之業名曰聖眾。是謂，諸比丘！若念僧者，便有名譽，成大果報，諸善普至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離僧念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一四）</b></font><note n="e3.33"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念戒。」
佛告諸比丘：「云何修行念戒，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念戒。所謂戒者，息諸惡故。戒能成道，令人歡喜，戒纓絡身，現眾好故。夫禁戒者，猶吉祥瓶，所願便剋；諸道品法，皆由戒成。如是，比丘！行<note n="e3.34"/>禁戒者，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離戒念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五）</b></font><note n="e3.35"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念施。」
佛告諸比丘：「云何修行念施，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念施。我今所施，施中之上，永無悔心，無返<note n="e3.36"/>報想，快得善利。若人罵我，我終不還<note n="e3.37"/>報；設人害我，手拳<note n="e3.38"/>相加，刀杖相向，瓦石相擲，當起慈心，不興瞋恚。我所施者，施意不絕。是謂，比丘！名曰大施，便成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離施念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一六）</b></font><note n="e3.39"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露法<note n="e3.40"/>，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮<note n="e3.41"/>沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念天。」
佛告諸比丘：「云何修行念天，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念天。身、口、意淨，不造穢行。行戒成身，身放光明，無所不照，成彼天身；善果果<note n="e3.42"/>報，成彼天身；眾行具足，乃成天身。如是，諸比丘！名曰念天，便得具足，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離天念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一七）</b></font><note n="e3.43"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念休息。」
佛告諸比丘：「云何修行念休息，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所說。唯願世尊為諸比丘說此妙<note n="e3.44"/>義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念休息。所謂休息者，心意想息，志性詳諦，亦無卒暴，恆專一心，意樂閑居，常求方便，入三昧定。常念不貪，勝光<note n="e3.45"/>上達。如是，諸比丘！名曰念休息，便得具足，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離休息念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八）</b></font><note n="e3.46"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普具<note n="e3.47"/>，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念安般<note n="e3.48"/>。」
佛告諸比丘：「云何修行念安般，便有名譽，成大果報，眾善普具，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所宣。唯願世尊為諸比丘說此妙義，諸比丘從如來聞已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念安般。所謂安般者，若息長時，亦當觀知我今息長；若復息短，亦當觀知我今息短；若息極冷，亦當觀知我今<note n="e3.49"/>息冷；若復息熱，亦當觀知我今息熱。具觀身體，從頭至足皆當觀知。若復息有<note n="e3.50"/>長短，亦當觀息有長有短，用心持身，知息長短，皆悉知之，尋息出入，分別曉了。若心持身知息長短，亦復知之，數息長短，分別曉了。如是<note n="e3.51"/>，諸比丘！名曰念安般，便得具足，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離安般念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一九）</b></font><note n="e3.52"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為道<note n="e3.53"/>，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念身。」
佛告諸比丘：「云何修行念身，便有名譽，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所宣。唯願世尊為諸比丘說此妙法，諸比丘從如來聞法已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念身。所謂念身者，髮、毛、爪、齒<note n="e3.54"/>、皮、肉、筋、骨、髓<note n="e3.55"/>、膽、肝、肺、心、脾、腎、大腸、小腸、白䐈<note n="e3.56"/>、膀胱、屎、尿、百葉、倉、腸、胃、脬<note n="e3.57"/>、溺、淚、唾、涕、膿、血、肪脂、㵪<note n="e3.58"/>、髑髏、腦<note n="e3.59"/>。何者是身為？地種是也？水種是也？火種是耶<note n="e3.60"/>？風種是也？為父種、母種所造耶？從何處來？為誰所造？眼、耳
、鼻、口<note n="e3.61"/>、身、心，此終當生何處？如是，諸比丘！名曰念身，便得具足，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離身念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（二○）</b></font><note n="e3.62"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法；修行一法已，便有名譽，成大果報，諸善普至<note n="e3.63"/>，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念死。」
佛告諸比丘：「云何修行念死，便有名譽，成大果報，諸善普至<note n="e3.64"/>，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「諸法之本，如來所宣。唯願世尊為諸比丘說此妙法，諸比丘從如來聞法已，便當受持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，吾當為汝廣分別說。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」諸比丘前受教已。
世尊告曰：「若有比丘正身正意，結跏趺坐，繫念在前，無有他想，專精念死。所謂死者，此沒生彼，往來諸趣，命逝不停，諸根<note n="e3.65"/>散壞，如腐敗木，命根斷絕，宗族分離，無形無響<note n="e3.66"/>，亦無相貌。如是，諸比丘！名曰念死，便得具足，成大果報，諸善普 *至，得甘露味，至無為處，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！常當思惟，不離死念，便當獲此諸善功德。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
佛、法及聖眾，乃至竟死念，
雖與上同名，其義各別異<note n="e3.67"/>。
增壹阿含經卷第二<note n="e3.68"/> 