增壹阿含經十念品第二
<font color="#800000"><b>（一）</b></font><note n="e2.178"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，去眾亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念佛<note n="e2.179"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，去<note n="e2.180"/>眾亂想，逮沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布<note n="e2.181"/>一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（二）</b></font><note n="e2.182"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通， *去眾亂想，逮<note n="e2.183"/>沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念法<note n="e2.184"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，去<note n="e2.185"/>眾亂想，逮沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行<note n="e2.186"/>！
<font color="#800000"><b>（三）</b></font><note n="e2.187"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通， *去眾亂想，獲<note n="e2.188"/>沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念眾<note n="e2.189"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，除眾亂想，逮沙<note n="e2.190"/>門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣演<note n="e2.191"/>布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾<note n="e2.192"/>時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四）</b></font><note n="e2.193"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除<note n="e2.194"/>眾亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念戒<note n="e2.195"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，除去眾想<note n="e2.196"/>，逮沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾<note n="e2.197"/>時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（五）</b></font><note n="e2.198"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通， *去眾亂想， *逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念施<note n="e2.199"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，除眾亂想，逮沙門果，自致涅槃。如是<note n="e2.200"/>，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（六）</b></font><note n="e2.201"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念天<note n="e2.202"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，去諸亂想<note n="e2.203"/>，獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七）</b></font><note n="e2.204"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念休息<note n="e2.205"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，去諸亂想，獲<note n="e2.206"/>沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八）</b></font><note n="e2.207"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念安般。當善修行，當廣演布，便成神通，去諸亂想， *獲沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（九）</b></font><note n="e2.208"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除諸亂想，逮沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念身<note n="e2.209"/>非常。當善修行，當廣演布，便成神通，去眾亂想，得沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一○）</b></font><note n="e2.210"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法，便成神通，除諸亂想，獲沙門果，自致涅槃。云何為一法？所謂念死<note n="e2.211"/>。當善修行，當廣演布，便成神通，去眾亂想，得沙門果，自致涅槃。是故，諸比丘！當修行一法，當<note n="e2.212"/>廣布一法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
佛‧法‧聖眾念，戒‧施及天念，
休息‧安般念，身‧死念在後。
增壹阿 *含經卷第一<note n="e2.213"/>  