<font color="#800000"><b>（一一○）</b></font><note n="e15.53"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當知有此二見。云何為二？所謂有見、無見。諸有沙門、婆羅門於此二見習已、誦已，終不<note n="e15.54"/>從其法，如實而不知，此則非沙門、婆羅門。於沙門，則犯沙門法；於婆羅門，則犯婆羅門法；此沙門、婆羅門<note n="e15.55"/>終不以身作證而自遊戲。諸有沙門、婆羅門於此二見誦讀、諷念，知<note n="e15.56"/>捨，如實而知，此則沙門持沙門行<note n="e15.57"/>，婆羅門知婆<note n="e15.58"/>羅門行，自身取證而自遊戲：生死已盡，梵行已立，所作已辦<note n="e15.59"/>，更不復受有，如真<note n="e15.60"/>知之。是故，諸比丘！於此二見不應習行，不應諷誦，盡當捨離。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一一）</b></font><note n="e15.61"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二見。云何為二見？所謂有見、無見。彼云何為有見？所謂欲有見、色有見、無色有見。彼云何為欲有見？所謂五欲是也。云何為五欲？所謂眼見色，甚愛敬念，未曾捨離，世人宗奉。若耳聞聲，鼻嗅香，口<note n="e15.62"/>知味，身知細滑，意了諸法，是謂有見。彼云何名<note n="e15.63"/>為無見？所謂有常見、無常見、有斷滅見<note n="e15.64"/>、無斷滅見、有邊見<note n="e15.65"/>、無邊見、有身見<note n="e15.66"/>、無身見、有命見、無命見、異身見、異命見<note n="e15.67"/>，此六十二見<note n="e15.68"/>，名曰無見，亦非真見，是謂名為<note n="e15.69"/>無見。是故，諸比丘！當捨此二見。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一二）</b></font><note n="e15.70"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二施。云何為二？所謂法施、財施<note n="e15.71"/>。諸比丘！施中之上者不過法施。是故，諸比丘！常當學法施。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一三）</b></font><note n="e15.72"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二業。云何為二業？有法業、有財業。業中之上者，不過法業。是故，諸比丘！當學法業，不學財業。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一四）</b></font><note n="e15.73"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二恩。云何為二？所謂法恩、財恩。恩中之上者，所謂<note n="e15.74"/>不過法恩也。是故，諸比丘！當修行法恩。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一五）</b></font><note n="e15.75"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「愚者有此二相像貌。云何為二？於是，愚者<note n="e15.76"/>所不能辦者而辦之，垂辦之事厭而捨之。是謂，諸比丘！愚者有此二相像貌。復次，比丘！智者有二相像貌。云何為二？於是，智者所不能辦<note n="e15.77"/>事亦不成辦，垂辦之事亦不厭捨。是故，諸比丘！愚者二相像貌當捨離之，當念修行智者二相像貌<note n="e15.78"/>。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一六）</b></font><note n="e15.79"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，內自思惟，專精一意，當禮如來。云何為二法？一為智慧，二為滅盡<note n="e15.80"/>。是謂，比丘！內自思惟，專精一意，當禮如來。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一七）</b></font><note n="e15.81"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，內自思惟，專精一意，當禮法寶，亦禮如來神廟。云何為<note n="e15.82"/>二法？有力、有無畏。是謂，比丘！有此二法，內自思惟，專精一意，當禮法寶及如來神廟。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一八）</b></font><note n="e15.83"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，內自思惟，專精一意，禮如來寺。云何為二法？如來與世間人民無與等者。如來有大慈大悲，矜念十方。是謂，比丘！有此二法，內自思惟，專精一意，禮如來寺。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一一九）</b></font><note n="e15.84"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有二因二緣起於正見。云何為二？受法教化<note n="e15.85"/>，內思止觀<note n="e15.86"/>。是謂，比丘！有此二因二緣起於正見。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
二見及二施，愚者有二相，
禮‧法‧如來廟<note n="e15.87"/>，正見最在後。