勸請品第十九
<font color="#800000"><b>（一五一）</b></font><note n="e19.2"/>
聞如是：
一時，佛在摩竭國道場樹下<note n="e19.3"/>。
爾時，世尊得道未久，便生是<note n="e19.4"/>念：我今甚深之法難曉難了，難可覺知，不可思惟，休息微妙，智者所覺知，能分別義理，習之不厭，卽得歡喜。設吾與人說妙法者，人不信受，亦不奉行者<note n="e19.5"/>，唐有其勞，則有所損。我今宜可默然，何須說法！
爾時，梵天<note n="e19.6"/>在梵天上，遙知如來所念，猶如士夫屈伸臂頃，從梵天上沒不現，來至世尊所，頭面禮足，在一面住。爾時，梵天白世尊曰：「此閻浮提必當壞敗，三界<note n="e19.7"/>喪目。如來、至真、等正覺出現於世，應演法寶，然今復不暢演法味，唯<note n="e19.8"/>願如來普為眾生廣說深法！又此眾生根原<note n="e19.9"/>易度，若不聞者，永失法眼。此應為法之遺子，猶如優;mso-hansi-font-family:Foreign1;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;鉢蓮華、拘牟頭華、分陀利華<note n="e19.10"/>，雖出於地，未出水上，亦未開敷。是時，彼華漸漸欲生，故未出水。或時此華以出水上，或時此華不為水所著。此眾生類亦復如是，為生、老、病、死所見逼促，諸根應熟，然不聞法而便喪者，不亦苦哉！今正是時，唯願世尊當為說法！」
爾時，世尊知梵天心中所念，又慈愍一切眾生故，說此偈曰：
「梵天今來勸，如來開法門；
聞者得篤信，分別深法要。
猶在<note n="e19.11"/>高山頂，普觀眾生類；
我今有此法，昇堂現法眼。」
爾時，梵天便作是念：如來必為眾生說深妙法。歡喜踴躍，不能自勝。頭面禮足已，卽還天上。
爾時，梵天聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五二）</b></font><note n="e19.12"/>
聞如是：
一時，佛在波羅㮈國仙人鹿苑<note n="e19.13"/>中。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二事，學道者不應親近。云何為二事？所謂著欲及樂之法，此是下卑<note n="e19.14"/>凡賤之法，又此諸苦眾惱百端，是謂二事學道者不應親近。如是，捨此二事已，我自有至要之道得成正覺，眼生、智生，意得休息，得諸神通，成沙門果，至於涅槃。
「云何為至要之道得成正覺，眼生、智生，意得休息，得諸神通，成沙門果，至於涅槃？所謂此賢聖八品道是。所謂等見、等治、等語、等業、等命、等方便、等念、等定，此名至要之道。令<note n="e19.15"/>我得成正覺，眼生、智生，意得休息，得諸神通，成沙門果，至於涅槃。如是，諸比丘！當學捨上二事，習於至要之道。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
羅云‧迦葉‧龍，二難‧大愛道，
誹謗非‧梵請<note n="e19.16"/>，二事最在後<note n="e19.17"/>。
<font color="#800000"><b>（一五三）</b></font><note n="e19.18"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，釋提桓因至世尊所，到已，頭面禮足，在一面住，白世尊曰：「云何比丘斷於愛欲，心得解脫，乃至究竟安隱之處，無有諸患，天、人所敬？」
爾時，世尊告釋提桓因曰：「於是，拘翼！若是<note n="e19.19"/>比丘聞此空法解無所有，則得解了一切諸法，如實知之。身所覺知苦樂之法，若不苦不樂之法，卽於此身觀悉無常，皆歸於空，彼已觀此不苦不樂之變，亦不起想，以<note n="e19.20"/>無有想，則無恐怖； *以無恐怖，則般涅槃：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。是謂，釋提桓因！比丘斷於愛欲，心得解脫，乃至究竟安隱之處，無有災患，天、人所敬。」
爾時，釋提桓因禮世尊足已，繞三匝而退。
當於爾時，尊者大目犍連去世尊不遠結跏趺坐，正身正意，繫念在前。爾時，尊者大目犍連便作是念：向者，帝<note n="e19.21"/>釋得道跡而問事耶？為不得道跡而<note n="e19.22"/>問義耶？我今當試之。爾時，尊者大目犍連卽以神足，如人<note n="e19.23"/>屈伸臂頃，便至三十三天。
爾時，釋提桓因遙見大目犍連遠來<note n="e19.24"/>，卽起奉迎，並作是語：「善來，尊者大目犍連！尊自不至此，亦大久矣！願欲與尊論說法義，願在此處坐。」
是時，目犍連問釋提桓因曰：「世尊與汝說斷愛欲之法，我欲聞之，今正是時，可與我說之。」
釋提桓因白言：「我今諸天事猥多，或自有事，或復有諸天事，我所聞<note n="e19.25"/>者卽時而忘。昔者，目連！與諸阿須倫共鬥，當鬥之日，諸天得勝，阿須倫退。爾時，我身躬往自戰，尋復領諸天還上天宮，坐最勝講堂。因鬥勝故，故名為最勝講堂。階<note n="e19.26"/>巷成行，陌陌相值，一一階頭，七百樓閣，一一樓閣上，各七玉女，一一玉女，各有七使人。願尊目連在彼觀看。」
爾時，釋提桓因及毗沙門天王在尊者目連後，往至最勝講堂所。是時，釋提桓因及毗沙門天王，白大目犍連曰：「此是最勝講堂，悉可遊看。」
目犍<note n="e19.27"/>連曰：「天王！此處極為微妙，皆由前身所作福祐故，致此自然寶堂，猶如人間小有樂處，各自慶賀，如天宮無異，皆由前身作福所致。」
爾時，釋提桓因左右玉女，各各馳走，莫知所如，猶如<note n="e19.28"/>人間有所禁忌，皆懷慚愧。是時，釋提桓因所將玉女亦復如是，遙見大目犍連來，各各馳走，莫知所湊。時，大目 *犍連便作是念：此釋提桓因意甚放逸，我今<note n="e19.29"/>宜可使懷恐怖。
是時，尊者大目犍連𣈳以右<note n="e19.30"/>腳指案地，彼宮殿六變<note n="e19.31"/>震動。是時，釋提桓因及毗沙門天王皆懷恐怖，衣毛皆豎，而作是念：此大目犍連有大神足，乃能使此宮殿六返<note n="e19.32"/>震動，甚奇！甚特！未曾有是！是時，大目犍連便作是念：今此釋身以懷恐怖，我今宜可問其深義。
「云何？拘翼！如來所說除愛欲經者，今正是時，唯願與我等說！」
釋提桓因報言：「目連！我前至世尊所，頭面禮足，在一面住。是時，我卽白世尊曰：『云何比丘斷於愛欲，心得解脫，乃至究竟至無為處，無有患苦，天、人所敬？』
「爾時，世尊便告我言：『於是，拘翼！諸比丘聞法已，都無所著，亦不著色，盡解一切諸法，了無所有。以<note n="e19.33"/>知一切諸法已，若苦、若樂、若<note n="e19.34"/>不苦不樂，觀了無常，滅盡無餘，亦無斷壞。彼 *以觀此，已都無所著，已不起世間想，復無恐怖；以<note n="e19.35"/>無恐怖，便般涅槃：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。是謂，釋提桓因！比丘斷欲，心得解脫，乃至究竟無為之處，無有患苦，天、人所敬。』爾時，我聞此語已，便禮世尊足，遶三匝，卽退而去，還歸天上。」
是時，尊者大目犍連以深法之語，向釋提桓因及向毗沙門具分別之。爾時，目 *犍連具說法已，猶如士夫屈伸臂頃，從三十三天沒不現，便來至舍衛城<note n="e19.36"/>祇樹給孤獨園，至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
爾時，目犍連卽於座上白世尊曰：「如來前與釋提桓因說除欲之法，唯願世尊當與我說之！」
爾時，世尊告目犍連曰：「汝當知之，釋提桓因來至我所，頭面禮足，在一面立。爾時，釋提桓因問我此<note n="e19.37"/>義：『云何，世尊！比丘斷愛欲，心得解脫？』爾時，我告釋提桓因曰：『拘翼！若有比丘解知一切諸法空無所有，亦無所著，盡解一切諸法了無所有， *以知一切諸法無常，滅盡無餘，亦無斷壞。彼已<note n="e19.38"/>觀此，已都無所著，已不起世間想，復無恐怖；已無恐怖，便般涅槃：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。是謂，釋提桓因！比丘斷欲，心得解脫。』爾時，釋提桓因卽從座<note n="e19.39"/>起，頭面禮我<note n="e19.40"/>足，便退而去，還歸天上。」
爾時，大目犍連聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五四）</b></font><note n="e19.41"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「世間有此二人，若見雷電霹靂，無有恐怖。云何為二人？獸王師子、漏盡阿羅漢。是謂，比丘！有此二人在於世間，若見雷電霹靂，不懷恐怖。是故，諸比丘！當學漏盡阿羅漢。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五五）</b></font><note n="e19.42"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，令人無有智慧。云何為二法？不喜問勝人，但貪睡眠無精進意。是謂，比丘！有此二法，令人無有智慧。復有二法，令人成大智慧。云何為<note n="e19.43"/>二法？好問他義，不貪睡眠有精進意。是謂，比丘！有此二法，令人有智慧。當學<note n="e19.44"/>遠離惡法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五六）</b></font><note n="e19.45"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，令人貧賤，無有財貨。云何為二法？若見他<note n="e19.46"/>施<note n="e19.47"/>時便禁制之，又自不肯布施。是謂，比丘！有此二法，令人貧賤，無有財寶。比丘！復<note n="e19.48"/>有二法，令人富貴。云何為二法？若見人與他物時助其歡喜，己好布施。是謂，比丘！有此二法，令人富貴。如是，諸比丘！當學惠施，勿有貪心！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五七）</b></font><note n="e19.49"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，令人生貧賤家。云何為二法？不孝父母、諸尊師長，亦不承事勝己<note n="e19.50"/>者。是謂，比丘！有此二法，令人生貧賤家。諸比丘<note n="e19.51"/>！復有二法生豪族家。云何為二？恭敬父母、兄弟、宗族，將至己家，惠施所有。是謂，比丘！有此二法，生豪族家。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五八）</b></font><note n="e19.52"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，梵志女名須深，往至尊者大拘絺羅所。到已，頭面禮足，在一面坐。爾時，彼梵志女須深白拘絺羅曰：「優蹋藍弗、羅勒迦藍<note n="e19.53"/>，此深法中，竟不受化，各取命終。世尊記此二人曰：『一人生不用處<note n="e19.54"/>，一人生有想無想處<note n="e19.55"/>。此二人盡其壽命，各復命終，一人當為邊地國王，傷害人民，不可稱計。一人當為著翅惡狸，飛行走獸無得脫者，命終之後各生地獄中。』然復世尊不記彼人何時當盡苦際，何故世尊不記彼人當盡苦際？」
爾時，尊者拘絺羅語須深女人曰：「所以世尊不說<note n="e19.56"/>者，皆由無人問此義故，是故，世尊不記彼人何時當盡苦際。」
須深女人曰：「於是如來以取<note n="e19.57"/>涅槃，是故不得問之。若當在世者，便<note n="e19.58"/>往問其義，如今尊者拘絺羅與我說之，彼人何時當盡苦際？」
爾時，尊者拘絺羅便說此偈：
「種種果不同，眾生趣亦然；
自覺覺人者，我無此辯說。
禪智解脫辯，憶本天眼通；
能盡苦原<note n="e19.59"/>本，我無此辯說。」
爾時，須深女人便說此偈：
「善逝有此智，質直無瑕穢；
勇猛有所伏，求於大乘行。」
是時，尊者拘絺羅復說此偈：
「是意甚難得，能獲異法要；
難為能辦<note n="e19.60"/>之，向於奇特事。」
爾時，尊者與彼須深女人具說法要，便發喜心。時，彼女人卽從座<note n="e19.61"/>起，頭面禮足，便退而去。
時，須深女人聞尊者拘絺羅所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一五九）</b></font><note n="e19.62"/>
聞如是：
一時，尊者摩訶迦遮延<note n="e19.63"/>遊婆那國深池水側<note n="e19.64"/>，與大比丘眾五百人俱。
爾時，尊者迦遮延有此名聞<note n="e19.65"/>，流聞四遠。尊者長老姦荼婆羅門<note n="e19.66"/>在此遊化。爾時，婆羅門聞尊者迦遮延在此池側遊化，將五百比丘。尊者長老功德具足，我今可往問訊彼人。是時，上色婆羅門將五百弟子，往至尊者迦遮延所，共相問訊，在一面坐。
爾時，彼婆羅門問尊者迦遮延曰：「如迦遮延所行，此非法、律：年少比丘不向我等諸高德婆羅門作禮。」
迦遮延曰：「婆羅門當知：彼如來、至真、等正覺，說此二地。云何為二地？一名老地，二名壯地。」
婆羅門問曰：「何者為<note n="e19.67"/>老地？何者 *為壯地？」
迦遮延曰：「正使婆羅門年在八十、九十，彼人不止淫欲，作諸惡行，是謂婆羅門雖可言<note n="e19.68"/>老，今在壯地。」
婆羅門曰：「何者年壯住在老地？」
迦遮延曰：「婆羅門！若有比丘年在二十，或三十、四十、五十，彼亦不習淫欲，亦不作惡行，是謂婆羅門年壯在老地。」
婆羅門曰：「此大眾中頗有一比丘不行淫法<note n="e19.69"/>，不作惡行乎？」
迦遮延曰：「我大眾中無有一比丘習欲作惡者。」
時，婆<note n="e19.70"/>羅門卽從 *座起，禮諸比丘足，並作是語：「汝今年少住於老地，我今年老住於<note n="e19.71"/>少地。」
爾時，彼婆羅門復往至迦遮延所，頭面禮足，而自陳說：「我今自歸迦遮延及比丘僧，盡形壽不殺。」
迦遮延曰：「汝今莫自歸我，我所自歸者汝可趣向之。」
婆羅門曰：「尊者迦遮延！為自歸誰？」
時，尊者迦遮延便長跪向如來所般涅槃處：「有釋種子出家學道，我恆自歸彼，然彼人卽是我師。」
婆羅門曰：「此沙門瞿曇為在何處？我今欲見之。」
迦遮延曰：「彼如來已取<note n="e19.72"/>涅槃。」
婆羅門言：「若如來在世者，我乃可百千由旬往問訊之。彼如來雖 *取涅槃，我今重自<note n="e19.73"/>歸作禮及佛、法、眾，盡其形壽，不復殺生。」
爾時，上色婆羅門聞尊者迦遮延所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一六○）</b></font><note n="e19.74"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有二人出現世間，甚難得遇。云何為二人？能說法人出現於世，甚難得值；能聞法人受持奉行，甚難得值。是謂，比丘！有此二人出現世間，甚難得遇。是故，諸比丘！當學說法，當學聞法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一六一）</b></font><note n="e19.75"/>
聞如是：
一時，佛遊摩竭國界，漸來至毗舍離城<note n="e19.76"/>。爾時，在毗舍離北<note n="e19.77"/>闇婆婆利園<note n="e19.78"/>中，與大比丘眾五百人俱。
爾時， *闇婆婆利<note n="e19.79"/>女聞世尊來在園中，與大比丘五百人俱。爾時，彼女駕乘羽寶<note n="e19.80"/>之車，便往出毗舍離城，至俠<note n="e19.81"/>道口，卽<note n="e19.82"/>到世尊所，自<note n="e19.83"/>下車往至世尊所。
爾時，世尊遙見彼女來，便告諸比丘：「皆悉專精，勿起邪想。」
是時，女人至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊說極妙之<note n="e19.84"/>法。說極妙 *之法已，女白佛言：「唯願<note n="e19.85"/>世尊當受我請及比丘僧！」
爾時，世尊默然受女請。女見世尊默然受請已，卽從 *座起，頭面禮足，復道而歸。
爾時，毗舍離城男女大小，聞世尊在 *闇婆婆利園中，與大比丘眾五百人俱。時<note n="e19.86"/>，城中有五百童子<note n="e19.87"/>，乘種種羽 *寶之車。其中或乘白車白馬，衣蓋、幢幡、侍從皆白。其中或乘赤車赤馬<note n="e19.88"/>，衣蓋、幢幡、侍從皆赤。或乘青車青馬，衣蓋、幢幡、侍從皆青。或乘黃車黃馬，衣蓋、幢幡、侍從皆黃。威容嚴飾，如諸王法，出毗舍離城，往至世尊所。未到之頃，道逢彼女，走車打<note n="e19.89"/>牛，馳向城內。
是時，諸童子問女曰：「汝是女人，應當羞辱，何以打牛走車，馳向城內？」
時女報曰：「諸賢當知：我明日請佛及比丘僧，是故走車耳！」
童子報曰：「我亦欲飯佛及比丘僧，今與汝千兩純金，可限明日，使我等飯。」
時女報曰：「止！止！族姓子！我不聽許。」
童子復報：「與汝二千兩、三千<note n="e19.90"/>、四 *千、五 *千，乃至百千兩金，是非聽許，明日使我等飯佛及比丘僧。」
女報言：「我不聽許，所以然者，世尊恆說：『有二希望，世人不能捨離。云何為二？利望、命望。』誰能保我至明日者，我 *以先請如來，今當辦具。」
時，諸童子各振其手：「我等爾許人不如女人也！」作是語已，各自別去。
時，諸童子往至世尊所，頭面作禮，在一面住。爾時，世尊見童子來，告諸比丘：「汝等比丘！觀諸童子威容服飾，如天帝釋出遊觀時，等無差別。」
爾時，世尊告童子曰：「世間有二事，最不可得。云何為二？有反<note n="e19.91"/>復之人，作小恩常不忘，況復大者？是謂<note n="e19.92"/>，諸童子！有此二事，最不可得。童子當知：念有 *反復，亦使識<note n="e19.93"/>小恩不忘，況復大者！」
爾時，世尊便說此偈：
「知恩識 *反復，恆念教授人；
智者所敬侍，名聞天世人。
「如是，諸童子！當知<note n="e19.94"/>作是學！」
爾時，世尊具與諸童子說微妙法。聞已，各從座<note n="e19.95"/>起，頭面禮足，便退而去。
是時，女人卽其夜，辦種種甘饌飲食，敷諸坐具。清旦便白：「時到，今正是時，唯願世尊臨顧鄙舍！」
爾時，世尊著衣持鉢，將諸比丘前後圍遶，往至毗舍離城，到女<note n="e19.96"/>舍。是時，女見世尊坐定，手自擎食上佛及比丘僧。飯佛及比丘僧已，行清淨水已，更取小金鏤座，在佛前坐。
爾時，女白世尊曰：「此 *闇婆婆利園用奉上如來及比丘僧，使當來、過去、現在眾僧，得止住中，願世尊受此園！」
爾時，世尊為彼女故，便受此園。世尊便<note n="e19.97"/>說此咒願：
「園果施清涼，橋樑渡<note n="e19.98"/>人民；
近道作圊廁，人民得休息。
晝夜獲安隱，其福不可計；
諸法戒成就，死必生天上。」
爾時，世尊說此語<note n="e19.99"/>已，卽起而去。
爾時， *女聞佛所說，歡喜奉行！
斷愛及師子，無智‧少於財，
家貧‧須深女，迦旃‧法說‧女。
增壹阿含經卷第十