<font color="#800000"><b>（八三）</b></font><note n="e12.60"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有一入道<note n="e12.61"/>，淨眾生行，除去愁憂，無有諸惱，得大智慧，成泥洹證，所謂當滅五蓋，思惟四意止。云何名為一入？所謂專一心，是謂一入。云何為道？所謂賢聖八品道：一名正見，二名正治，三名正業，四名正命，五名正方便，六名正語，七名正念，八名正定，是謂名道，是謂一入道。
「云何當滅五蓋？所謂貪欲蓋、瞋恚蓋、調<note n="e12.62"/>戲蓋、眠睡<note n="e12.63"/>蓋、疑蓋，是謂當滅五蓋。
「云何思惟四意止？於是，比丘內自觀身，除去惡念，無有愁憂；外自觀身，除去惡念，無有愁憂；內外觀身，除去惡念，無有愁憂。內觀痛痛<note n="e12.64"/>而自娛樂，外觀痛痛，內外觀痛痛。內觀心而自娛樂，外觀心，內外觀心。內觀法，外觀法，內外觀法而自娛樂。
「云何比丘內觀身而自娛樂？於是，比丘觀此身隨其性行，從頭至足，從足至頭，觀此身中皆悉不淨，無有可貪。復<note n="e12.65"/>觀此身有毛、髮、爪、齒、皮、肉、筋、骨、髓、腦、脂膏、腸、胃<note n="e12.66"/>、心、肝、脾、腎之屬，皆悉觀知。屎、尿、生熟二藏<note n="e12.67"/>、目淚、唾、涕、血脈、肪、膽，皆當觀知，無可<note n="e12.68"/>貪者。如是，諸比丘！當<note n="e12.69"/>觀身自<note n="e12.70"/>娛樂，除去惡念，無有愁憂。
「復次，比丘！還觀此身有地種耶？水、火、風種耶？如是，比丘觀<note n="e12.71"/>此身。復次，比丘！觀<note n="e12.72"/>此身，分別諸界。此<note n="e12.73"/>身有四種，猶如巧能屠牛之士，若屠牛弟子，解牛節，解而自觀見此是腳，此是心，此是節，此是頭。如是，彼比丘分別此界，而自觀察此身有地、水、火、風種。如是，比丘觀身而自娛樂。
「復次，比丘！觀此身有諸孔，漏出不淨。猶如彼人觀竹園，若觀葦叢<note n="e12.74"/>。如是，比丘觀此身有諸孔，漏出諸<note n="e12.75"/>不淨。
「復次，比丘！觀死屍<note n="e12.76"/>，或死一宿，或二宿，或三宿<note n="e12.77"/>、四宿，或五 *宿、六 *宿、七宿，身體膖脹，臭處不淨。復自觀身與彼無異，吾身不免此患。若復比丘觀死 *屍，烏鵲、鵄鳥所見噉食；或為虎狼、狗犬、蟲獸<note n="e12.78"/>之屬所見噉食。復自觀身與彼無異，吾身不離此患。是謂比丘觀身而自娛樂。
「復次，比丘！觀死 *屍，或噉半散落在地，臭處不淨。復自觀身與彼無異，吾身不離此法。復次，觀死 *屍，肉已<note n="e12.79"/>盡，唯有骨在，血所塗染。復以<note n="e12.80"/>此身觀彼身亦無有異。如是，比丘觀此身。復次，比丘！觀死 *屍筋纏束薪，復自觀身與彼無異。如是，比丘觀此身。
「復次，比丘！觀死屍骨節分散，散在異處，或手骨、腳骨各在一處；或膞<note n="e12.81"/>骨，或腰骨，或尻骨，或臂骨，或肩骨，或脇骨，或<note n="e12.82"/>脊骨，或項<note n="e12.83"/>骨，或髑髏。復<note n="e12.84"/>以此身與彼無異，吾不免此法<note n="e12.85"/>，吾身亦當壞敗。如是，比丘觀身而自娛樂。
「復次，比丘！觀死 *屍白色、白珂色。復自觀身與彼無異，吾不離此法。是謂比丘自觀身。
「復次，比丘！若見死 *屍、骨青、瘀想，無可貪者，或與灰土同色不可分別。如是，比丘！自觀身除去惡念，無有愁憂；此身無常，為分散法。如是，比丘內自觀身，外<note n="e12.86"/>觀身，內外觀身，解無所有。
「云何比丘內觀痛<note n="e12.87"/>痛？於是，比丘得樂痛<note n="e12.88"/>時，卽自覺知我得樂痛；得苦痛時，卽自覺知我得苦痛；得不苦不樂痛時，卽自覺知我得不苦不樂痛。若得食樂痛時，便自覺知我得食樂痛；若得食苦痛時，便自覺知我得食苦痛；若得食不苦不樂痛時，亦自覺知我得<note n="e12.89"/>食不苦不樂痛。若得不食樂痛時，便自覺知我得<note n="e12.90"/>不食樂痛；若得不食苦痛時，亦自覺知我不食苦痛；若得不食不苦不樂痛時，亦自覺<note n="e12.91"/>知我得<note n="e12.92"/>不食不苦不樂痛。如是，比丘內自觀痛。
「復次，若復比丘得樂痛時，爾時不得苦痛，爾時自覺知我受樂痛。若得苦痛時，爾時不得樂痛，自覺知<note n="e12.93"/>我受苦痛。若得不苦不樂痛時，爾時無苦無樂，自覺知我受不苦不樂痛。彼習<note n="e12.94"/>法而自娛樂，亦觀盡法，復觀 *習盡之法。或復有痛而現在前可知可見，思惟原本，無所依倚而自娛樂，不起世間想；於其中亦不驚怖， *以不驚怖，便得泥洹<note n="e12.95"/>：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如真實知。如是，比丘內自觀痛，除去亂念，無有愁憂；外自<note n="e12.96"/>觀痛，內外觀痛，除去亂念，無有愁憂。如是，比丘內外觀痛。
「云何比丘觀心心法<note n="e12.97"/>而自娛樂？於是，比丘有愛欲心，便自覺知有愛欲心；無愛欲心，亦自覺知無愛欲心。有瞋恚心，便自覺知有瞋恚心；無瞋恚心，亦自覺知無瞋恚心。有愚癡心，便自覺知有愚癡心；無愚癡心，便自覺知無愚癡心。有愛念心，便自覺知有愛念心；無愛念心，便自覺知無愛念心。有受入心，便自覺知有受入心；無受入心，便自覺知無受入心。有亂念<note n="e12.98"/>心，便自覺知有亂<note n="e12.99"/>心；無亂心，便自覺知無亂心。有散落心，亦自覺知有散落心；無散落心，便自覺知無散落心。有普遍心，便自覺知有普遍心；無普遍心，便自覺知無普遍心。有大心，便自覺知有大心；無大心，便自覺知無大心。有無量心，便自覺知有無量心；無無量心，便自覺知無無量心。有三昧心，便自覺知有三昧心；無三昧心，便自覺知無三昧心。未解脫心，便自覺知未解脫心；已解脫心，便自覺知已解脫心。如是，比丘心心相觀意止<note n="e12.100"/>。
「觀習法，觀盡法，;幷觀 *習盡之法，思惟法觀而自娛樂。可知、可見、可思惟、不可思惟，無所猗<note n="e12.101"/>，不起世間想。已不起想，便無<note n="e12.102"/>畏怖；已無畏怖，便無餘；已無餘，便<note n="e12.103"/>涅槃：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。如是，比丘內自觀心心意止，除去亂念，無有憂愁<note n="e12.104"/>；外觀心，內外觀心心意止。如是，比丘心心相觀意止。
「云何比丘法法相觀<note n="e12.105"/>意止？於是，比丘修念覺意<note n="e12.106"/>，依觀、依無欲、依滅盡，捨諸惡法。修法覺意<note n="e12.107"/>、修精進覺意<note n="e12.108"/>、修念覺意<note n="e12.109"/>、修猗覺意<note n="e12.110"/>、修三昧覺意<note n="e12.111"/>、修護覺意<note n="e12.112"/>，依觀、依無欲、依滅盡，捨諸惡法。如是，比丘法法相觀意止。
「復次，比丘！於愛欲解脫，除惡不善法，有覺、有觀，有猗念，樂於初禪而自娛樂。如是，比丘法法相觀意止。
「復次，比丘！捨有覺、有觀，內發歡喜，專其一意，成無覺、無觀，念猗喜安，遊<note n="e12.113"/>二禪而自娛樂。如是，比丘法法相觀意止。
「復次，比丘！捨於念，修於護，恆自覺知身覺<note n="e12.114"/>樂，諸賢聖所求，護念清淨，行於三禪。如是，比丘法法相觀意止。
「復次，比丘！捨苦樂心，無復憂喜，無苦無樂，護念清淨，樂於四禪。如是，比丘法法相觀意止。彼行 *習法，行盡法，并行 *習盡之法而自娛樂，便得法意止而現在前。可知可見，除去亂想，無所依 *猗，不起世間想；已不起想，便無畏怖；已無畏怖，生死便盡：梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。諸比丘！依一入道眾生得清淨，遠離<note n="e12.115"/>愁憂，無憂<note n="e12.116"/>喜想，便逮智慧，得涅槃證。所謂滅五蓋，修四意止也。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八四）</b></font><note n="e12.117"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於是中不見一法速磨<note n="e12.118"/>滅者，憎㓈<note n="e12.119"/>梵行人<note n="e12.120"/>。是故，諸比丘！當修行慈忍，身行慈，口行慈，意行慈。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八五）</b></font><note n="e12.121"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有一人出現世時，諸天、人民、魔及魔天、沙門、婆羅門，最尊最上，無與等者，福田第一，可事可敬<note n="e12.122"/>。云何為一人？所謂多薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛。是謂<note n="e12.123"/>一人出現世時，過諸天、人民、阿須倫、魔及魔天、沙門、婆羅門上，最尊最上，無與等者，福田第一，可事可敬。如是<note n="e12.124"/>，諸 比丘！常當供養<note n="e12.125"/>如來。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八六）</b></font><note n="e12.126"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「其有瞻視病者，則為瞻視我已；有看病者，則為看我已。所以然者，我今躬欲看視疾病。諸<note n="e12.127"/>比丘！我不見一人於諸天、世間、沙門、婆羅門施中，最上無過是施。其行是施，爾乃為施，獲大果報，得大功德，名稱普至，得甘露法味。所謂如來、至真、等正覺，知施中最上無過是施。其行是施，爾乃為施，獲大果報，得大功德。我今因此因緣而作是說：瞻視病者，則為膽視我已而無有異；汝等長夜獲大福祐。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八七）</b></font><note n="e12.128"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「其有歎譽阿練若<note n="e12.129"/>者，則為歎譽我已。所以然者，我今恆自歎譽阿練若行；其有誹謗阿練若者，則為誹謗我已。其有歎說乞食者<note n="e12.130"/>，則為歎譽我已。所以然者，我恆歎說能乞食者；其有謗毀乞食 *者，則為謗<note n="e12.131"/>毀我已。其有歎說獨坐者，則為歎說我已。所以然者，我恆歎說能獨坐者；其有毀獨坐者，則為毀我已。其有歎譽一坐一食者，則為歎譽我已。所以然者，我恆歎譽一坐一食者；其有毀者<note n="e12.132"/>，則為毀我已。若有歎說坐樹下者，則為歎說<note n="e12.133"/>我身無異。所以然者，我恆歎譽在樹下者；若有毀彼在<note n="e12.134"/>樹下者，則為毀我已。其有歎說露坐者，則為歎說我已。所以者何<note n="e12.135"/>？我恆歎說<note n="e12.136"/>露坐者；其有毀辱露坐者，則為<note n="e12.137"/>毀辱我已。其有歎說空閑處者，則為歎說我已。所以者何？我恆歎說空閑處者；其有毀辱空閑處者，則為毀辱我已。其有歎說<note n="e12.138"/>著五納衣者，則為歎說我已。所以者何？我恆歎說著五納衣者；其有毀辱著五納衣者，則為毀辱我已。
「其有歎說持三衣者，則為歎說我已。何以故？我恆歎說持三衣者；其有毀辱持三衣者，則為毀辱我已。其有歎說在冢間坐者，則為歎說我已。何以故？我恆歎說在冢間坐者；其有毀辱在冢間坐者，則為毀辱我已。其有歎說<note n="e12.139"/>一食者，則為歎說我已。何以故？我恆歎說一食者；其有毀辱一食者，則為<note n="e12.140"/>毀辱我已。其有歎<note n="e12.141"/>說日正中食者，則為歎說我已。何以故？我恆歎說正<note n="e12.142"/>中食者；其有毀辱正中食者，則為毀辱我已。
「其有歎 *說諸頭陀行者，則為歎 *說我已。所以然者，我恆歎說諸頭陀行；其有毀辱諸頭陀行者，則為毀辱我已。我今教諸比丘，當如大迦葉所行，無有漏失者<note n="e12.143"/>。所以然者，迦葉比丘有此諸行。是故，諸比丘！所學常當如大<note n="e12.144"/>迦葉。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八八）</b></font><note n="e12.145"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
爾時，尊者大迦葉住<note n="e12.146"/>阿練若，到時乞食，不擇貧富，一處一坐，終不移易<note n="e12.147"/>，樹下，露坐，或空閑處，著五納衣，或持三衣，或在冢間，或時一食，或正中食，或行頭陀，年高長大。爾時，尊者大迦葉食後，便詣一樹下禪定。禪定已，從 *座起，整衣服，往至世尊所。
是時，世尊遙見迦葉來，世尊告曰：「善來，迦葉！」
時，迦葉便至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
世尊告曰：「迦葉！汝今年高長大，志衰朽弊。汝今可捨乞食，乃至諸頭陀行，亦可受諸長者請，并受衣裳。」
迦葉對曰：「我今不從如來教。所以然者，若<note n="e12.148"/>如來不成無上正真道者，我則成辟支佛。然彼辟支佛盡行阿練若，到時乞食，不擇貧富，一處一坐，終不移 *易，樹下，露坐，或空閑處，著五納衣，或持三衣，或在冢間，或時一食，或正中食，或行頭陀。如今不敢捨本所習，更學餘行。」
世尊告曰：「善哉！善哉！迦葉！多所饒益，度人無量，廣及一切，天、人得度。所以然者，若，迦葉！此頭陀行在世者，我法亦當久在於世。設法在世，增益<note n="e12.149"/>天道，三惡道便減<note n="e12.150"/>。亦成須陀洹<note n="e12.151"/>、斯陀含<note n="e12.152"/>、阿那含三乘之道，皆存於世。諸<note n="e12.153"/>比丘！所學皆當如迦葉所習。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八九）</b></font><note n="e12.154"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「利養甚重，令人<note n="e12.155"/>不得至無上正真之道。所以然者，諸比丘！彼提婆達兜愚人取彼王子婆羅留支<note n="e12.156"/>五百釜食供養。設彼不與者，提婆達兜愚人終不作此惡；以婆羅留支王子五百釜食，日來供養，是故提婆達兜起五逆惡，身壞命終，生摩訶阿鼻地獄中<note n="e12.157"/>。以此方便，當知利養甚重，令人不得至無上正真之道。若未生利養心不應令<note n="e12.158"/>生，已生當滅之<note n="e12.159"/>。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（九○）</b></font><note n="e12.160"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城耆闍崛山<note n="e12.161"/>中，與大比丘眾五百人俱。
爾時，提婆達兜壞亂眾僧，壞如來足<note n="e12.162"/>，教阿闍世取父王殺，復殺羅漢比丘尼。在大眾中而作是說：「何處有惡？惡從何生？誰作此惡當受其報？我亦不作此惡而受其報。」
爾時，有眾多比丘，入羅閱城乞食而聞此語。提婆達兜愚人在大眾中而作是說：「何處有惡？惡從何生？誰作此惡而受其報？」爾時，眾多比丘食後攝取衣鉢，以尼師壇<note n="e12.163"/>著右肩上，便往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
爾時，眾多比丘白世尊曰：「提婆達兜愚人在大眾中而作是說：『云何為惡無殃，作福無報，無有受善惡之報。』」
爾時，世尊告諸比丘：「有惡、有罪，善惡之行皆有報應。若彼提婆達兜愚人知有善惡報者，便當枯竭，愁憂不樂；沸血便從面孔出；以彼提婆達兜不知善惡之報，是故在大眾中而作是說：『無善惡之報，為惡無殃，作善無福。』」
爾時，世尊便說此偈：
「愚者審自明，為惡無<note n="e12.164"/>有福<note n="e12.165"/>；
我今豫了知，善惡之報應。
「如是<note n="e12.166"/>，諸比丘！當遠離惡，為福莫倦<note n="e12.167"/>。諸<note n="e12.168"/>比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（九一）</b></font><note n="e12.169"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「受人利養甚重不易，令人不得至無為之<note n="e12.170"/>處。所以然者，利養之報，斷入人皮； *以斷皮，便斷肉； *以斷肉，便斷骨；以斷骨，便徹髓。諸<note n="e12.171"/>比丘！當以此方便，知利養甚重。若未生利養心應使<note n="e12.172"/>不生，已<note n="e12.173"/>生求令滅之。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（九二）</b></font><note n="e12.174"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「受人利養甚為不易，令人不得至無為 *之處。所以然者，若彼師利羅<note n="e12.175"/>比丘不貪利養者，不作爾許無量殺生，身壞命終，生地獄中。」
爾時，世尊便說此偈：
「受人利養重，壞人清白行；
是故當制心，莫貪著於味。
師利<note n="e12.176"/> *以得定，乃至天帝宮<note n="e12.177"/>；
便於神通退，墮於屠殺中。
「諸<note n="e12.178"/>比丘！當以此方便，知受人利養甚為不易。如是，比丘當作是學<note n="e12.179"/>：未生利養心制令不生，已生此心求方便令滅。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
增壹阿含經卷第五<note n="e12.180"/> 