<sid n="63"/><note n="e10.44"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法。修行一法，廣布一法已，便得神通，諸行寂靜，得沙門果，至泥洹界。云何為一法？所謂無放逸行。云何為無放逸行？所謂護心也。云何護心？於是，比丘！常守護心有漏、有漏法<note n="e10.45"/>。當彼守護心有漏、有漏法<note n="e10.46"/>，於有漏法便得悅豫，亦有信樂，住不移易，恆專其意，自力勸勉。
「如是，比丘！彼無放逸行，恆自謹慎。未生欲漏便不生；已生欲漏便能使滅；未生有漏便不生；已生有漏便能使滅；未生無明漏便不生；已生無明漏便能使滅。比丘於彼無放逸行，閑靜一處，恆自覺知而自遊戲，欲漏心便得解脫，有漏心、無明漏心便得解脫。已得解脫，便得解脫智：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有<note n="e10.47"/>，如實知之。」
爾時，世尊便說斯<note n="e10.48"/>偈：
「無憍<note n="e10.49"/>甘露跡，放逸是死徑；
無慢則不<note n="e10.50"/>死，慢者卽<note n="e10.51"/>是死。
「是故，諸比丘！當念修行無放逸行。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="64"/><note n="e10.52"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當修行一法，當廣布一法。修行一法，廣布一法已，便得神通，諸行寂靜，得沙門果，至泥洹處。云何為一法？謂無放逸行於諸善法。云何無放逸行？所謂不觸嬈一切眾生，不害一切眾生，不惱一切眾生，是謂無放逸行。
「彼云何名善法？所謂賢聖八道品<note n="e10.53"/>：等見、等方便、等語、等行、等命、等治、等念、等定<note n="e10.54"/>，是謂善法。」
爾時，世尊便說偈曰：
「施一切眾生，不如法施人；
雖施眾生福，一人法施勝。
「是故，諸比丘！當修行善法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="65"/><note n="e10.55"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當云何觀檀越施主？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「世尊是諸法之王<note n="e10.56"/>，唯願世尊與諸比丘而說此義，聞已盡當奉持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，我當與汝分別其義。」
對曰：「如是，世尊！」爾時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「檀越施主當恭敬如子孝順父母，養之、侍之，長益五陰<note n="e10.57"/>，於閻浮利地<note n="e10.58"/>現種種義。觀檀越主<note n="e10.59"/>能成人戒、聞、三昧、智慧。諸比丘多所饒益，於三寶中無所罣礙，能施卿等衣被、飲食、;牀榻<note n="e10.60"/>、臥具、病瘦醫藥。是故，諸比丘！當有慈心於檀越所，小恩常不忘，況復大者！恆以慈心向彼檀越，說身、口、意清淨之行，不可稱量，亦無有限。身行<note n="e10.61"/>慈，口行慈，意行慈<note n="e10.62"/>，使彼檀越所施之物，終不唐捐，獲其大果，成大福祐，有大名稱，流聞世間，甘露法味。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，世尊便說偈曰：
「施以成大財，所願亦成就；
王及諸賊盜<note n="e10.63"/>，不能侵彼物。
施以得王位，紹繼轉輪處；
七寶具足成，本施之所致。
布施成天身，首著雜寶冠；
與諸妓女遊，本施之果報。
施得天帝釋，天王威力盛；
千眼莊嚴形，本施之果報。
布施成佛道，三十二相<note n="e10.64"/>具；
轉無上法輪，本施之果報。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="66"/><note n="e10.65"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「檀越施主當云何承事供養精進持戒諸賢聖人？」
爾時，諸比丘白世尊曰：「世尊是諸法之王<note n="e10.66"/>，唯願世尊與諸比丘而說此義，聞已<note n="e10.67"/>盡當奉持！」
爾時，世尊告諸比丘：「諦聽！諦聽！善思念之，我當與汝分別其<note n="e10.68"/>義。」
對曰：「如是，世尊！」爾時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「檀越施主承事供養精進持戒諸多聞者，猶如與迷者指示其路，糧食乏短而給施食，恐怖之人令無憂惱，驚畏者<note n="e10.69"/>教令莫懼，無所歸者與作覆護，盲者作眼目，與病作醫王。猶如田家農夫修治田業，除去穢草，便能成就穀食。比丘常當除棄<note n="e10.70"/>五盛陰病<note n="e10.71"/>，求入無畏泥洹城中。如是，諸比丘！檀越施主承事供養精進持戒諸多聞者當施<note n="e10.72"/>。」
爾時，阿那邠持<note n="e10.73"/>長者集在彼眾，爾時長者阿那邠持白世尊曰：「如是，世尊！如是，如來！一切施主及與受者猶吉祥瓶，諸受施人如毗沙王，勸人行施如親父母，受施之人是後世良祐，一切施主及與受者猶如居士<note n="e10.74"/>。」
世尊告曰：「如是，長者！如汝所言。」
阿那邠持長者白世尊曰：「自今已後，門<note n="e10.75"/>不安守，亦不拒<note n="e10.76"/>逆比丘、比丘尼、優婆塞、優婆斯，及諸行路乏糧食者。」
爾時，阿那邠持長者白世尊曰：「唯願世尊及比丘眾受弟子請！」爾時，世尊默然受長者請。
爾時，長者見<note n="e10.77"/>世尊默然受請，卽禮佛三<note n="e10.78"/>匝，還歸所在，到舍已，卽其夜辦具甘饌種種飯<note n="e10.79"/>食，廣敷坐具，自白：「時到，食具已辦，唯願<note n="e10.80"/>世尊願時臨顧！」
爾時，世尊將諸比丘眾，著衣持鉢，詣舍衛城，至長者家。到已，各自就座<note n="e10.81"/>，諸比丘僧亦各隨次坐。
爾時，長者見佛、比丘眾坐定，手自斟酌，行種種飲食。已<note n="e10.82"/>行種種飲食，各收鉢坐<note n="e10.83"/>，更取卑 *座，在如來前欲聽聞法。
爾時，長者白世尊言：「善哉！如來！聽諸比丘隨所須物三衣、况盂<note n="e10.84"/>、鍼筒<note n="e10.85"/>、尼師壇<note n="e10.86"/>、衣裳<note n="e10.87"/>、法澡罐<note n="e10.88"/>，及餘一切沙門雜物，盡聽弟子家取之。」
爾時，世尊告諸比丘：「汝等若須衣裳、鉢器及尼師壇、法澡 *罐，及餘一切沙門雜物，聽使此取<note n="e10.89"/>，勿足疑難，起想著心。」
爾時，世尊與長者阿那邠持說微妙之<note n="e10.90"/>法。說妙<note n="e10.91"/>法已，便從坐起而去。當於爾時，阿那邠持復於四城門而廣惠施，第五市中，第六在家，須食與食，須漿與漿，須車乘、妓樂、香熏、瓔珞<note n="e10.92"/>，悉皆與之。
爾時，世尊聞長者阿那邠持於四城門中廣作惠施，復於大市布施貧乏，復於家內布施無量。爾時，世尊告諸比丘：「我弟子中第一優婆塞好喜布施，所謂須達長者是。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="67"/><note n="e10.93"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，阿那邠持長者便往至世尊所，頭面禮世尊足，在一面坐。世尊告曰：「云何，長者！貴家恆布施貧乏耶？」
長者對曰：「如是，世尊！恆布施貧乏。於四城門而廣布施，復在家中給與所須。世尊！我或時作是念：并欲布施野獸<note n="e10.94"/>、飛鳥、豬、狗之屬。我亦無是念：此應與，此不應與。亦復無是念：此應與多，此應與少。我恆有是念：一切眾生皆由食而存其命，有食便存，無食便喪。」
世尊告曰：「善哉！善哉！長者！汝乃以菩薩心，專精一意而廣惠施。然此眾生由食得濟，無食便喪。長者！汝當獲大果<note n="e10.95"/>，得大名稱，有大果報，聲徹十方，得甘露法味。所以然者，菩薩之處<note n="e10.96"/>恆以平等心而以惠施，專精一意，念眾生類由食而存，有食便濟，無食便喪。是謂，長者！菩薩心所安處而廣惠施。」
爾時，世尊便說偈曰<note n="e10.97"/>：
「盡當普惠施，終無悋悔心；
必當遇良友，得濟到彼岸。
「是故，長者！當平等意而廣惠施。如是，長者！當作是學！」
爾時，長者聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="68"/><note n="e10.98"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「如我今日審知眾生根原所趣，亦知布施之報。最後一摶之餘，己不自食，惠施他人。爾時，不起憎嫉之心如毛髮許。以此眾生不知施之果報，如我皆悉知之。施之果報，平等之報，心無有異。是故，眾生不能平等施而自墮落，恆有慳嫉之心，纏裹心意。」
爾時，世尊便說偈曰：
「眾生不自覺，如來之言教；
常當普惠施，專向真人所。
志性以清淨，所獲福倍多；
等共分其福，後得大果報。
所施今善哉！心向廣福田；
於此人間逝，必生於天上。
 *已到彼善處，快樂自娛樂；
吉祥甚歡悅，一切無乏短。
以天威德業，玉女為營從；
平等之施報，故獲此福祐。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="69"/><note n="e10.99"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「汝等莫畏福報，所以然者，此是受樂之應，甚可愛敬，所以名為福者，有此大報。汝等當畏無福，所以然者，此名苦之原本，愁憂苦惱不可稱記<note n="e10.100"/>，無有愛樂，此名無福。比丘！昔我自念七年行慈心，復過七劫不來此世，復於七劫中生光音天<note n="e10.101"/>，復於七劫生空<note n="e10.102"/>梵天處為大梵天，無與等者統百千世界。三十六反<note n="e10.103"/>為天帝釋形，無數世為轉輪王<note n="e10.104"/>。是故，諸比丘！作福莫倦<note n="e10.105"/>。所以然者，此名受樂之應，甚可愛敬，是謂名為福。汝等當畏無福，所以然者，苦之原本，愁憂苦惱不可稱記，此名無福。」
爾時，世尊便說此偈：
「快哉福報！所願者得；
速至滅盡，到無為處。
正使億數，天魔波旬，
亦不能嬈，為福業者。
彼恆自求，賢聖之道，
便盡除苦，後無有<note n="e10.106"/>憂。
「是故，諸比丘！為福莫厭。是故，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="70"/><note n="e10.107"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有承順一法，不離一法，魔<note n="e10.108"/>波旬不能得其便，亦不能來觸嬈人。云何為一法？謂功德福業。所以然者，自憶往昔在道樹<note n="e10.109"/>下，與諸菩薩集在一處，弊魔波旬將諸兵眾數千萬億，種種形貌，獸頭人身不可稱計，天、龍、鬼神、阿須倫、迦留羅、摩休勒等，皆來雲<note n="e10.110"/>集。
「時，魔波旬而語我言：『沙門速投于<note n="e10.111"/>地！』佛以福德大力，降伏魔怨，諸塵垢消，無有諸穢，便成無上正真道<note n="e10.112"/>。諸比丘！當觀此義，其有比丘功德具足者，弊魔波旬不能得其<note n="e10.113"/>便，壞其功德。」
爾時，世尊便說此偈：
「有福快樂，無福者苦；
今世後世，為福受樂。
「是故，諸比丘！為福莫 *倦。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="71"/><note n="e10.114"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有比丘修行一法，便不能壞敗惡趣。一為趣善，一為趣泥<note n="e10.115"/>洹。云何修行一法，不能壞敗惡趣？所謂心無篤信，是謂修此一法不壞敗<note n="e10.116"/>惡趣。云何修行一法趣善處者？所謂心行篤信，是謂修此一法得趣善處。云何修行一法得至泥洹？所謂恆專心念，是謂修行此法得至泥洹。是故，諸<note n="e10.117"/>比丘！專精心意，念諸善本。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="72"/><note n="e10.118"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有一人出現於世，此眾生類便增壽益算，顏色光潤，氣力熾盛，快樂無極，音聲和雅。云何為一人？所謂如來、至真、等正覺。此<note n="e10.119"/>謂一人出現於世，此眾生類便增壽益算，顏色光潤，氣力熾盛，快樂無極，音聲和雅。是故，諸比丘！常當專精一心念佛。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
無慢二‧念‧檀<note n="e10.120"/>，二施‧慳<note n="e10.121"/>無厭，
施福‧魔波旬，惡趣及一人。
增壹阿含經卷第四