不還<note n="e11.3"/>品第十一
<font color="#800000"><b>（七三）</b></font><note n="e11.4"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當滅一法，我證卿等成阿那含<note n="e11.5"/>。云何為一法？所謂貪欲。諸<note n="e11.6"/>比丘！當滅貪欲，我證卿等得阿那含。」
爾時，世尊便說此偈：
「貪淫之所染，眾生墮惡趣<note n="e11.7"/>；
當勤捨貪欲，便成阿那含。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七四）</b></font><note n="e11.8"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當滅一法，我證汝等成阿那含。云何為一法？所謂瞋恚是。諸比丘！當滅瞋恚，我證汝等得阿那含。」
爾時，世尊便說此偈：
「瞋恚之所染，眾生墮惡趣；
當勤捨瞋恚，便成阿那含。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七五）</b></font><note n="e11.9"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當滅一法，捨離一法，我證汝等成阿那含。云何為一法？所謂愚癡<note n="e11.10"/>。是故<note n="e11.11"/>，諸比丘！當滅愚癡，我與卿等證阿那含。」
爾時，世尊便說此偈：
「愚癡之所染，眾生墮惡趣；
當勤捨愚癡，便成阿那含。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七六）</b></font><note n="e11.12"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當滅一法，捨離一法，我證汝等成阿那含。云何為一法？所謂慳貪。是 *故，諸比丘！當滅慳貪，我<note n="e11.13"/>證汝<note n="e11.14"/>等得<note n="e11.15"/>阿那含。」
爾時，世尊便說此偈：
「慳貪之所染，眾生墮惡趣；
當勤捨慳貪，便成阿那含。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七七）</b></font><note n="e11.16"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此眾初不見一法不可降伏，難得時宜，受諸苦報，所謂心是。諸比丘！此心不可降伏，難得時宜，受諸苦報。是故，諸比丘！當分別心，當思惟心，善念諸善本。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七八）</b></font><note n="e11.17"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我於此眾初不見一法易降伏者，易得時宜，受諸善報，所謂心是。諸比丘！當分別心，善念諸善本。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（七九）</b></font><note n="e11.18"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於此眾中若有一人而作是念，我悉知之。然後<note n="e11.19"/>此人不以飲食，在大眾中而虛妄語。我或復<note n="e11.20"/>於異時，觀見此人，生染著心，念於財物，便於大眾中而作妄語。所以然者，諸比丘！財物染著甚為難捨，令人墜墮三惡道中，不<note n="e11.21"/>得至無為之處！是故，諸比丘！已生此心，便當捨離；設未生者，勿復興心染著財物。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八○）</b></font><note n="e11.22"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「於此眾中而作是念：正使命斷，不於眾中而作妄語。我或復於異時觀見此人，生染著心，念於財物，便於大眾中而作妄語。所以然者，諸比丘！財物染著甚為難捨，令人墮<note n="e11.23"/>三惡道中， *不得至無為之處！是故，諸比丘！已<note n="e11.24"/>生此心，便當捨離；若未生者，勿復興心染著財物。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八一）</b></font><note n="e11.25"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城<note n="e11.26"/>迦蘭陀竹園<note n="e11.27"/>所，與大比丘眾五百人俱。
爾時，世尊告諸比丘：「云何，諸比丘！頗有見提婆達兜<note n="e11.28"/>清白之法乎？然復提婆達兜為惡深重，受罪經劫不可療治。於我法中，不見毫<note n="e11.29"/>釐之善<note n="e11.30"/>可稱記者。以是之故，我今<note n="e11.31"/>說提婆達兜諸罪之原首不可療治。猶如有人而墮深廁，形體沒溺，無有<note n="e11.32"/>一淨處。有人欲來濟拔其命，安置淨處。遍觀廁側及彼人身，頗有淨處，吾欲手捉拔濟出之。彼人熟視，無一淨處而可捉者，便捨而去。如是，諸比丘！我觀提婆達兜愚癡之人，不見 *毫釐之法<note n="e11.33"/>而可記者，受罪經劫不可療治。所以然者，提婆達兜愚癡專意，偏著利養，作五逆罪<note n="e11.34"/>已，身壞命終，生惡趣中。如是，諸比丘！利養深重，令人不得至安隱之<note n="e11.35"/>處！是故，諸比丘！以<note n="e11.36"/>生利養心，便<note n="e11.37"/>當捨離；若未生者，勿興染<note n="e11.38"/>心。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（八二）</b></font><note n="e11.39"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱<note n="e11.40"/>城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
爾時，有一比丘聞如來記別<note n="e11.41"/>調達，受罪一劫不可療治。時，彼比丘便至尊者阿難所，共相問訊已，在一面坐。爾時，彼比丘問阿難曰：「云何，阿難！如來盡觀提婆達兜原本已，然後記 *別，受罪一劫不可療治乎？頗有所由可得而<note n="e11.42"/>記耶？」
時，阿難告曰：「如來所說終不虛設，身口所行而無有異。如來真實記提婆達兜別<note n="e11.43"/>，受罪深重，當經一劫不可療治。」
爾時，尊者阿難卽從座<note n="e11.44"/>起至世尊所，頭面禮足，在一面住。爾時，阿難白世尊曰：「有一比丘來至我所，而作是說：『云何，阿難！如來盡觀提婆達兜原本已，然後記 *別，受罪一劫不可療治乎？頗有因緣可得記 *別耶？』作是語已，各自捨去。」
世尊告曰：「彼比丘者必晚暮<note n="e11.45"/>學出家，未久方來至我法中耳！如來所說終不虛妄，云何於中復起猶豫？」
爾時，世尊告阿難曰：「汝往至彼，語<note n="e11.46"/>比丘言：『如來呼卿。』」
阿難對曰：「如是，世尊！」
是時，阿難受世尊教，便往至<note n="e11.47"/>彼比丘所。到已，語彼比丘曰：「如來呼<note n="e11.48"/>卿！」
彼<note n="e11.49"/>比丘對曰：「如是，尊者！」
爾時，彼比丘便嚴衣服，共阿難至世尊所。到已，禮世尊足，在一面坐。
爾時，世尊告<note n="e11.50"/>彼比丘：「云何，愚人！汝不信如來所說乎？如來所教無有虛妄，汝今乃欲求如來虛妄！」
時，彼比丘白世尊曰：「提<note n="e11.51"/>婆達兜比丘者，有大神力，有大威勢。云何世尊記彼一劫受重罪<note n="e11.52"/>耶？」
佛告比丘<note n="e11.53"/>曰：「護汝口語！勿於長夜受苦無量。」
爾時，世尊便說此偈：
「遊禪<note n="e11.54"/>世俗通，至<note n="e11.55"/>竟無解脫；
不造滅盡跡，復還墮地獄。
「若使我當見提婆達兜，身有 *毫釐之善法者，我終不記彼提婆達兜受罪一劫不可療治。是故，愚人！我不見提婆達兜有 *毫釐之<note n="e11.56"/>善法，以是故，記彼提婆達兜受罪一劫不可療治。所以然者，提婆達兜愚癡，貪著利養，起染著心，作五逆惡，身壞命終，入地獄中。所以然者，利養心重，敗人善本，令人不到安隱之處！是故，諸比丘！設有利養心起，便當求滅；若不有心，勿興想著。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，彼比丘從 *座起，整衣服，禮世尊足，白世尊曰：「今自<note n="e11.57"/>悔過，唯願垂恕！愚癡所致，造不善行，如來所說，無有二言，然我愚癡<note n="e11.58"/>，起猶豫想。唯願世尊受我悔過，改往修來！」乃至再三。
世尊告曰：「善哉！比丘！悔汝所念，恕汝不及，莫於如來興猶豫想。今受汝悔過，後更莫作。」乃至三四。
爾時，世尊便說此偈：
「設有作重罪，悔過更不犯；
此人應禁戒，拔其罪根原。」
爾時，彼比丘及四部眾聞佛所說，歡喜奉行！
四種阿那含，二心及二食，
婆達二契經，智者當覺知。