<sid n="120"/><note n="e16.89"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者難陀在舍衛城象華園中。是時，尊者難陀在閑靜處，便生是念：如來出世甚為難遇，億劫乃出，實不可見。如來久遠長夜時乃出耳！猶如優曇鉢花<note n="e16.90"/>時乃出現，此亦如是。如來出世甚為難遇，億劫乃出，實不可見，此處亦難遇，一切諸行悉<note n="e16.91"/>休息止<note n="e16.92"/>，愛盡無餘，亦無染汙，滅盡泥洹。
爾時，有一魔行天子，知尊者難陀心中所念，便往至孫陀利釋種女所，飛在虛空，以頌<note n="e16.93"/>而嗟歎曰：
「汝今發歡喜，嚴服作五樂；
難陀今捨服，當來相娛樂。」
爾時，孫陀利釋種女聞天語已，歡喜踊躍，不能自勝，便自莊嚴，修飾房舍，敷好坐具，作倡伎<note n="e16.94"/>樂，如難陀在家無異。爾時，王波斯匿集在普會講堂，聞難陀比丘還捨法服，習于<note n="e16.95"/>家業。所以然者，有天在空中告其妻曰。是時，王波斯匿聞是語已，便懷愁憂，卽乘<note n="e16.96"/>駕白象，往至彼園。到已，便入華象池中，遙見尊者難陀，便前至難陀所，頭面禮足，在一面坐。
爾時，尊者難陀告波斯匿曰：「大王！何故來至此間，顏色變異？復有何事來至吾所？」
波斯匿報曰：「尊者當知：向在普會<note n="e16.97"/>講堂，聞尊者捨<note n="e16.98"/>法服，還作白衣。聞此語已，故來至此，不審尊者何所敕告<note n="e16.99"/>？」
是時，難陀含笑徐告王曰：「不見不聞，大王何故作此語耶？大王！豈不從如來邊聞：我諸結已除，生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受胞胎，如實而知<note n="e16.100"/>，今成阿羅漢，心得解脫。」
波斯匿曰：「我不從如來聞難陀比丘生死已盡，得阿羅漢，心得解脫。所以然者，有天來告孫陀利釋種女曰。是時，孫陀利夫人聞此語已，便作倡 *伎樂，修治服飾，敷諸坐具。我聞此語已，便來至尊者所。」
難陀告曰：「王<note n="e16.101"/>不知不聞，何故大王而作是語？諸有沙門、婆羅門無不樂此休息樂、善逝樂<note n="e16.102"/>、沙門樂、涅槃樂<note n="e16.103"/>，而不自觀此淫火之坑。復當就者此事不然，骨猶如鎖<note n="e16.104"/>，肉如聚石，猶蜜塗刀，坐貪小利，不慮後患。亦如菓<note n="e16.105"/>繁折枝，亦如假借不久當還，猶如劍樹之藪，亦<note n="e16.106"/>如毒害藥，亦如毒葉<note n="e16.107"/>，如毒華  *菓。觀此淫欲亦復如是。意染著者此事不然，從火坑之欲乃至毒  *菓，不觀此事，欲得度欲流、有流、見流、無明流者，此事不然。以<note n="e16.108"/>不度欲流、有流、見流、無明流<note n="e16.109"/>，而欲得入無餘泥洹界<note n="e16.110"/>而般 *泥洹者，此事不然。大王當知：諸有沙門、婆羅門觀察此休息樂、善逝樂、沙門樂、涅槃樂，此事必<note n="e16.111"/>然。彼以作是觀察，解了淫坑之火，猶如骨鎖、肉聚、蜜塗利刀、菓繁折枝、假借不久。亦如劍樹、毒樹，如<note n="e16.112"/>毒害藥，悉觀了知，此則有處。已解了知淫火所興，便能得渡<note n="e16.113"/>欲流、有流、見流、無明流，此事必然。彼已 *渡欲流、有流、見流、無明流，此事必然。云何，大王！以何見何知而作是說？今我，大王！已成羅<note n="e16.114"/>漢：生死已盡，梵行已立，所作已 *辦，更不復受母胞胎，心得解脫。」
爾時，王波斯匿心懷歡喜，善心生焉，白尊者難陀曰：「我今無<note n="e16.115"/>狐疑如毛髮許，方知尊者成阿羅漢，今請辭還，國事眾多。」
難陀對曰：「宜知是時。」
爾時，王波斯匿卽從座<note n="e16.116"/>起，頭面禮足，便退而去。波斯匿王去未幾時，時彼魔天來至尊者難陀所，住虛空中，復以此偈向難陀曰<note n="e16.117"/>：
「夫人面如月，金銀瓔珞身，
憶彼姿容顏<note n="e16.118"/>，五樂恆自娛。
彈琴鼓絃<note n="e16.119"/>歌，音響<note n="e16.120"/>甚柔軟，
能除諸愁憂，樂此林間為？」
是時，尊者難陀便作是念：此是魔行天人。覺知此已，復以偈報曰：
「我昔有此心<note n="e16.121"/>，淫泆無厭足，
為欲所纏裹，不覺老病死。
我度愛<note n="e16.122"/>欲淵，無汙無所染；
榮位悉是苦，獨樂真如法。
我今無諸結，淫怒癡悉盡，
更不習此法，愚者當覺知。」
爾時，彼魔行天人<note n="e16.123"/>聞此語便懷愁憂，卽於彼沒不現。
爾時，眾多比丘以此因緣，具白世尊。爾時，世尊告諸比丘：「端正<note n="e16.124"/>比丘者，無有勝難陀比丘；諸根澹泊，亦難陀比丘是<note n="e16.125"/>；無有欲心，亦是難陀比丘；無有瞋恚，亦是難陀比丘；無有愚癡，亦是難陀比丘；成阿羅漢，亦是難陀比丘。所以然者，難陀比丘端 *正，諸根寂靜。」
爾時，世尊告諸比丘：「我聲聞中第一<note n="e16.126"/>端 *正者，難<note n="e16.127"/>陀比丘是。諸根寂靜，是亦<note n="e16.128"/>難陀比丘。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="121"/><note n="e16.129"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二<note n="e16.130"/>涅槃界。云何為二？有餘涅槃界<note n="e16.131"/>、無餘涅槃界。彼云何名為有餘涅槃界？於是，比丘滅五下分結<note n="e16.132"/>，卽彼般涅槃，不還來<note n="e16.133"/>此世，是謂名為<note n="e16.134"/>有餘涅槃界。彼云何名<note n="e16.135"/>為無餘涅槃界？於<note n="e16.136"/>是，比丘盡有漏成無漏，意解脫、智慧解脫，自身作證而自遊戲：生死已盡，梵行已立，所作已辦<note n="e16.137"/>，更不受<note n="e16.138"/>有，如實知之，是謂為<note n="e16.139"/>無餘涅槃界。此二涅槃界，當<note n="e16.140"/>求方便，至無餘涅槃界。如是，諸<note n="e16.141"/>比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="122"/><note n="e16.142"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說烏喻，亦當說豬喻。善思念之，吾當演說。」
對曰：「如是，世尊！」是時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「彼云何名<note n="e16.143"/>為人喻如烏？猶如有人在寂靜處，恆習淫<note n="e16.144"/>欲，作諸惡行，後便羞恥，便自悔過，向人演說，陳所作事。所以然者，或為諸梵行人，所見譏彈<note n="e16.145"/>：『此人習欲，作諸惡行。』彼作諸惡行已，向人悔過，自知羞恥，猶如彼烏恆患苦飢，便食不淨，尋卽拭嘴<note n="e16.146"/>，恐有餘烏<note n="e16.147"/>見言：『此烏食不淨。』此亦如是，若有一人在閑靜處，習於淫欲，作不善行，後便羞恥而自悔過，向人演說陳所作事。所以然者，或為諸梵行人所見記識：『此人習欲，作諸惡行。』是謂名為人猶如烏。
「彼云何名為人<note n="e16.148"/>如豬？若有一人在閑靜處，長習淫欲，作諸惡行，亦不羞恥，復不<note n="e16.149"/>悔過，向人自譽，貢高自用：『我能得五欲自娛，此諸人等不能得五欲。』彼作惡已，不知<note n="e16.150"/>羞恥，此人喻如豬恆食不淨，臥於不淨，便自跳踉向於餘豬。此亦如是，若有一人習於淫欲，作諸惡行，亦不羞恥，復不<note n="e16.151"/>悔過，向人自譽，貢高自用：『我能得五欲自娛，此諸人不能得五欲自娛。』是名為人<note n="e16.152"/>如豬。是故，諸比丘！當捨遠離。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸<note n="e16.153"/>比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="123"/><note n="e16.154"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說人有似驢者，有似牛者。諦聽！諦聽！善思念之。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」是時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「彼云何名人像驢者？若有一人，剃除鬚髮，著三法衣，以<note n="e16.155"/>信牢<note n="e16.156"/>固，出家學道。爾時，彼人諸根不定，若眼見色，隨起色想，流馳萬端，爾時眼根則非清淨，生諸亂想，不能制持，眾惡普至，亦復不能護於眼根。耳聞聲，鼻嗅香，舌知味，身知細滑，意知法，隨起識病，流馳萬端，爾時意根則非清淨，生諸亂想，不能制持，眾惡普至，亦復不能護於意根。無有威儀禮節之宜，行步進止，屈伸低仰，執持衣鉢，都違禁戒，便為梵行人所見譏 *彈：『咄！此愚人像如沙門？』便取彈<note n="e16.157"/>舉：『設是沙門者，宜不應爾。』彼作是說：『我亦是比丘！我亦是比丘！』猶如驢入牛𣎴<note n="e16.158"/>之中而自稱曰：『我亦是牛！我亦是牛！』然觀其兩耳，復不似牛，角亦不似，尾亦不似，音聲各異。爾時，羣牛或以角觝<note n="e16.159"/>，或以腳蹋<note n="e16.160"/>，或以口嚙者。今此比丘亦復如是，諸根不定，若眼見色，隨起色想，流馳萬端，爾時眼根則非清淨，生諸亂想，不能制持，眾惡普至，亦復不能護於眼根。耳聞聲，鼻嗅香，舌<note n="e16.161"/>知味，身了細滑，意知法，隨起識病，流馳萬端，爾時意根則非清淨，生諸亂想，不能制持，眾惡普至，亦復不能護念<note n="e16.162"/>意根。無有威儀禮節之宜，行步進止，屈伸低仰，執持禁戒<note n="e16.163"/>，便為梵行人所見譏 *彈：『咄！此愚人像如沙門？』便見 *彈舉：『設是沙門者，宜不應爾。』爾時<note n="e16.164"/>彼作是說：『我是沙門！』猶如驢入於牛羣，是謂人像驢者也。
「彼人云何像牛者耶？若有一人，剃除鬚髮，著三法衣，以信牢固，出家學道。爾時，彼人諸根寂定，飲食知節，竟日經行，未曾捨離意遊三十七道品之法。若眼見色，不起色想，亦無流馳之念，爾時眼根則應清淨，生諸善想，亦能制持，無復諸惡，常擁護於眼根。耳聲、鼻香、口<note n="e16.165"/>味、身細滑、意法不起識病，爾時意根則得清淨。彼人便到諸梵行人所，諸梵行人遙見來已<note n="e16.166"/>，各自揚聲：『善來，同學！』隨時供養，不使有乏<note n="e16.167"/>，猶如良牛入牛眾中，而自稱說：『我今是牛！』然其毛尾、耳角、音聲都悉是牛，諸牛見已，各來舐體。此亦如是，剃除鬚髮，著三法衣，以信 *牢固，出家學道。爾時，彼人諸根寂定，飲食知節，竟日經行，未曾捨離意遊三十七道品之法。若眼見色，不起色想，亦無流馳之念，爾時眼根則得<note n="e16.168"/>清淨，生諸善想，亦能制持，無復諸惡，常擁護於眼根。耳聲、鼻香、 *口味、身細滑、意法不起識病，爾時意根則得具足，是謂此人像牛者也。如是，諸比丘！當學如牛，莫像如驢也。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="124"/><note n="e16.169"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說善、不善行。諦聽！諦聽！善思念之。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」爾時，諸比丘從佛受教<note n="e16.170"/>。
世尊告<note n="e16.171"/>彼：「云何名為不善？云何名為善？所謂殺生為不善，不殺為善。不與取<note n="e16.172"/>為不善，與取為善。淫泆為不善，不淫<note n="e16.173"/>為善。妄語為不善，不妄語為善。綺語為不善，不綺語為善。兩舌為不善，不兩舌為善。鬥亂彼此為不善，不鬥亂彼此為善。貪他為不善，不貪他為善。起<note n="e16.174"/>恚為不善，不起<note n="e16.175"/>恚為善。邪見為不善，正見為善。如是，比<note n="e16.176"/>丘行此惡已，墮畜生、餓鬼、地獄中。設行善者，便生人中、天上，及諸善趣阿須倫中。是故<note n="e16.177"/>，當遠離<note n="e16.178"/>惡行，修習善行。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="125"/><note n="e16.179"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我當與汝等說微妙法；初善、中善、至竟亦善，有義、有味，得修具足梵行之法，所謂二法也。諦聽！諦聽！善思念之，吾當與<note n="e16.180"/>汝具足說之。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」是時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「彼云何為二法？所謂邪見、正<note n="e16.181"/>見，邪治、 *正治，邪語、 *正語，邪業、 *正業，邪命、 *正命，邪方便、正<note n="e16.182"/>方便，邪念、 *正念，邪三昧、 *正三昧，是謂 *比丘名為<note n="e16.183"/>二法。我今已與汝說此二法，如來所應為者，今已周訖。善念、諷<note n="e16.184"/>誦，勿有懈倦<note n="e16.185"/>，今不行者，後悔無及！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="126"/><note n="e16.186"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說燭明之法，亦當說由燭趣道之業。諦聽！諦聽！善思念之。」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
爾時，世尊告諸比丘：「彼云何名燭明者？所謂貪淫、瞋恚、愚癡盡。彼云何名為由燭趣道之業？所謂正見、正治、正語、正業、正命、正方便、正念、正三昧，是謂由燭趣道之業。我為比丘<note n="e16.187"/>已說燭明，亦說由燭趣道之業，如來所應為者，今已周訖。善念、諷誦，勿有懈怠，今不行者，後悔無及！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="127"/><note n="e16.188"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二力。云何為<note n="e16.189"/>二力？所謂忍力、思惟力。設吾無此二力者，終不成無上正真等正覺。又無此二力者，終不於優留毗<note n="e16.190"/>處六年苦行，亦復不能降伏魔怨，成無上正真之道，坐於道場。以<note n="e16.191"/>我有此<note n="e16.192"/>忍力、思惟力故，便能降伏魔眾，成無上正真之道，坐於道場。是故，諸比丘！當求方便，修此二力：忍力、思惟力，便成須陀洹道、斯陀含道、阿那含道、阿羅漢道，於無餘涅槃界而般涅槃。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="128"/><note n="e16.193"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者阿那律在拘尸那竭國本所生處。爾時，釋、梵、四天王及五百天人，并二十八大鬼神王，便往至尊者阿那律所。到已，頭面禮足，在一面住。復以此偈歎阿那律曰：
「歸命人中上，眾人所敬奉！
我等今不知，為依何等禪？」
爾時，有梵志名曰闍拔吒，是梵摩喻<note n="e16.194"/>弟子。復至尊者阿那律所，頭面禮足，在一面坐。爾時，彼梵志問阿那律曰：「我昔在王宮生，未曾聞此自然之香。為有何人來至此間，為是天、龍、鬼神、人、非人乎？」
爾時，阿那律報梵志曰：「向者釋、梵、四天王及五百天人，貟二十八大鬼神王，來至我所，頭面禮足，在一面住。復以此偈而歎我曰：
「自歸人中上，眾人所敬奉！
我等今不知，為依何等禪？」
梵志問曰：「以何等故，我今不見其形，釋、梵、四天王為何所在？」
阿那律報曰：「以汝無有天眼故也<note n="e16.195"/>。是故不見釋、梵、四天<note n="e16.196"/>王及五百天人，及<note n="e16.197"/>二十八大鬼神王。」
梵志問曰：「設我能得天眼者，見此釋、梵、四天王及二十八大鬼神王耶？」
阿那律報曰：「設當得天眼者，便能見釋、梵、四天王及五百天人，貟二十八大鬼神王。然復，梵志！此天眼者何足為奇！有梵天<note n="e16.198"/>名曰千眼，彼見此千世界，如有眼之士，自手<note n="e16.199"/>掌中觀其寶冠。此梵天亦如是，見此千世界無有罣礙，然此梵天不自見身所著衣服<note n="e16.200"/>。」
梵志問曰：「何以故？千眼梵天不自見形所著服飾？」
阿那律曰：「以其彼天無有無上智慧眼故，故不自<note n="e16.201"/>見己身所著服飾。」
梵志問曰：「設我得無上智慧眼者，見此身所著服飾不耶？」
阿那律曰：「若能得無上智慧眼者，則能<note n="e16.202"/>見己形所著服飾。」
梵志問曰：「願尊與我說極妙之法，使得無上智慧之眼！」
阿那律曰：「汝有戒耶？」
梵志問曰：「云何名之<note n="e16.203"/>為戒？」
阿那律曰：「不作眾惡，不犯非法。」
梵志報曰：「如此<note n="e16.204"/>戒者，我堪奉持如此之戒。」
阿那律曰：「汝今，梵志！當持禁戒，無失毫<note n="e16.205"/>釐，亦當除去憍慢之結，莫計吾我染著之想。」
時，梵志復問阿那律曰：「何者是吾？何者是我？何者是憍慢結？」
阿那律曰：「吾者是神識<note n="e16.206"/>也，我者是形體之具也。於中起識生吾、我者，是名<note n="e16.207"/>為憍慢結也。是故，梵志！當求方便，除此諸結。如是，梵志！當作是學！」
梵志卽從座起，禮阿那律足，遶三匝而去。未至所在，於中道思惟此義，諸塵垢盡，得法眼淨。
爾時，有天昔與此梵志親友，知識<note n="e16.208"/>梵志心中所得諸塵垢盡，得法眼淨。爾時，彼天便<note n="e16.209"/>往至尊者阿那律所，頭面禮足，在一面住。卽以此偈歎阿那律曰：
「梵志未至家，中道得道跡，
垢盡法眼淨，無疑無猶豫。」
爾時，尊者阿那律復以<note n="e16.210"/>偈<note n="e16.211"/>告天<note n="e16.212"/>曰：
「我先觀彼心，中間應道跡；
彼人迦葉佛，曾聞此法教。」
爾時，尊者阿那律卽其時離彼處，在人間遊，漸漸至舍衛國，到世尊所，頭面禮足，在一面住。爾時，世尊具以法語告阿那律。阿那律受佛<note n="e16.213"/>教已，便從 *座起，頭面禮足，便退而去。
爾時，世尊告諸比丘：「我聲聞中弟<note n="e16.214"/>子，得天眼第一<note n="e16.215"/>者，所謂阿那律比丘是。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="129"/><note n="e16.216"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者<note n="e16.217"/>羅雲<note n="e16.218"/>奉修禁戒，無所觸犯，小罪尚避，況復大者！然不得<note n="e16.219"/>有漏心<note n="e16.220"/>解脫。爾時，眾多比丘便至<note n="e16.221"/>世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，眾多比丘白世尊曰：「羅雲比丘奉修禁戒，無所觸犯，然故有漏心不解脫？」
爾時，世尊便說此偈：
「具足禁戒法，諸根亦成就，
漸漸當逮得，一切結使盡。
「是故，諸比丘！常當念修治正法，無有漏失。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
難陀‧涅槃‧烏，驢‧不善有二，
燭及忍思惟，梵志及羅雲<note n="e16.222"/>。