<sid n="185"/><note n="e22.163"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三人，世人所應供養。云何為三？如來、至真、等正覺，世人所應供養；如來弟子漏盡阿羅漢，世人所應供養；轉輪聖王，世人所應供養。
「有何因緣如來世人所應供養乎？夫如來者，不伏者伏，不降者降，不度者度，未得解脫者令得解脫，未般涅槃者使成涅槃，無救護者與作救護，盲者與作眼目，病者與作救護，最尊第一。魔、若魔天、天及人民，於中最尊福田，可敬可貴，與人作導<note n="e22.164"/>，令知正路，未知道者與說道<note n="e22.165"/>教，以此因緣，如來世人所應供養。
「復有何因緣如來弟子漏盡阿羅漢世人所應供養乎？比丘當知：漏盡阿羅漢以度生死源<note n="e22.166"/>，更不復受有， *以得無上法， *淫、怒、癡盡，永不得全，是世福田。以此因緣本末，使漏盡阿羅漢，世人所應供養。
「復以何因緣轉輪聖王世人所應供養？比丘當知：轉輪聖王以法治化，終不殺生，復教 *他人使不殺生。自不盜<note n="e22.167"/>竊，亦復教他<note n="e22.168"/>人使不偷盜<note n="e22.169"/>；自不 *淫泆<note n="e22.170"/>，復教他人不行 *淫泆；自不妄語，亦復教他<note n="e22.171"/>人使不妄語；自不兩舌，鬥亂彼此，亦復教他人使不兩舌；自不嫉妬<note n="e22.172"/>、恚、癡，亦復教他人不習此法；自行正見，復教他人使不邪見。以此因緣，以此本末，使轉輪聖王，世人所應供養。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="186"/><note n="e22.173"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告阿難：「有<note n="e22.174"/>三善根，不可窮盡，漸至涅槃界。云何為三？所謂於如來所而種功德，此善根不可窮盡。於正法中<note n="e22.175"/>而種功德，此善根不可窮盡。於聖眾所<note n="e22.176"/>而種功德，此善根不可窮盡。是謂，阿難！此三善根不可窮盡，得至涅槃界。是故，阿難！當求方便，獲此不可窮<note n="e22.177"/>盡之福。如是，阿難！當作是學！」
爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="187"/><note n="e22.178"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此三痛。云何為三？所謂樂痛、苦痛、不苦不樂痛。諸比丘當知：彼樂痛者，欲愛使也；彼苦痛者，瞋恚使也；不苦不樂痛者，是癡<note n="e22.179"/>使也。是故，諸比丘！當學方便，求滅此使。所以然者，當自熾然<note n="e22.180"/>，當自修行法<note n="e22.181"/>，得無比法。諸比丘當知：我滅度後，其有比丘念自熾然，修其行<note n="e22.182"/>法，得無比法，此則是第一聲聞。
「云何，比丘！當自熾然，當自修行，得修行法，獲無比法？於是，比丘！內自觀身，外自觀身，內外自觀身而自遊戲；內觀痛，外觀痛，內外觀痛；內觀意，外觀意，內外觀意；內觀法，外觀法，內外觀法而自遊戲。如是，比丘！當自熾然，修<note n="e22.183"/>行其法，得無比法。諸<note n="e22.184"/>比丘行此法者，於聲聞中第一弟子。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="188"/><note n="e22.185"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三事<note n="e22.186"/>，覆則妙，露則不妙。云何為三？一者女人，覆則妙，露則不妙。婆羅門咒術，覆則妙，露則不妙。邪見之業，覆則妙，露則不妙。是謂，比丘！有此三事，覆則妙，露則不妙。
「復有三事<note n="e22.187"/>，露則妙，覆則不妙。云何為三？日、月，露則妙，覆則不妙。如來法語，露則妙，覆則不妙。是謂，比丘！有此三事，露則妙，覆則不妙。」
爾時，世尊便說此偈：
「女人及咒術，邪見不善行，
此是世三法，覆隱而最妙。
日月<note n="e22.188"/>廣所照，如來正法語，
此是三世法，露則第一妙。
「是故，諸比丘！當露現如來法，勿使覆隱。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="189"/><note n="e22.189"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「此三有為有為相。云何為三？知所從起<note n="e22.190"/>，知當遷變<note n="e22.191"/>，知當滅盡<note n="e22.192"/>。彼云何知所從起？所謂生，長大成五<note n="e22.193"/>陰形，得諸持、入<note n="e22.194"/>，是謂知<note n="e22.195"/>所從起。彼云何為滅盡？所謂死，命過不住、無常，諸陰散壞，宗族別離，命根斷絕，是謂為滅盡。彼云何變易？齒落、髮白、氣力竭盡，年遂衰微，身體解散，是謂為變易法。是為，比丘！三有為有為相。當知此三有為相，善分別之。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="190"/><note n="e22.196"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「愚人有三相三法，不可恃怙。云何為三？於是，愚者不可思惟而思惟之，不可論說而論說之，不可行者而修習之。
「云何愚者不可思惟而思念之？於是，愚者意三行便思憶之。云何為三？於是，愚者起嫉心，於他財物及於女色，心念惡<note n="e22.197"/>言悉興嫉心：『彼之所有，願是我許。』如是，愚者不可思惟而思惟之。
「云何愚者不可論說而論說之？於是，愚者造口四過。云何為四？於是，愚者恆喜妄言、綺語、惡口、鬥亂彼此。如是，愚者造口四過。
「云何愚者造於惡行？於是，愚者造身惡行，常念殺生、竊盜、 *淫泆。如是，愚者造於惡行。如是，比丘！愚者有此三行，愚癡之人習此三事。
「復次，比丘！智者有三事，當念修行。云何為三？於是，智者應思惟者，便思惟之；應論說者，便論說之；應行善者，便修行善。
「彼云何智者應思惟事，便思惟之？於是，智者思惟意三行。云何為三？於是，智者不嫉妬、恚、癡，常行正見，見他財貨，不生想念。如是，智者應思惟者，便思惟之。
「云何智者應論說者，便論<note n="e22.198"/>說之？於是，智者成就口四行。云何為四？於是，智者不行妄語，亦不教人妄語，見人妄語者意不喜樂，是謂智者而護其口。復次，智者不行綺語、惡口、鬥亂彼此，亦不教人使行綺語、惡口、鬥亂。如是，智者成就口四行。
「云何智者成就身三行？於是，智者思惟身行，無所觸犯。然復智者自不殺生，亦不教人殺生，見人殺者心不喜樂。自不偷竊<note n="e22.199"/>，不教人盜，見人盜者心不喜樂。亦不淫泆，見他女<note n="e22.200"/>色，心不起想，亦不教人使行 *淫泆。設見老母，視之如己親，中者如姊，小者如妹，意無高下。如是，智者身成就三行。是謂智者所行。如是，比丘！有此三有為之<note n="e22.201"/>相。是故，諸比丘！愚者三相常當捨離。此三智者所行，不廢<note n="e22.202"/>斯須。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="191"/><note n="e22.203"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此三法，不可覺知，不見、不聞，經歷生死，未<note n="e22.204"/>曾瞻覩，我及爾等不曾<note n="e22.205"/>見聞。云何為三？所謂賢聖戒，不可覺知，不見、不聞，經歷生死， *未曾瞻覩，我及爾等 *不曾見聞。賢聖三昧、賢聖智慧，不可覺知，不見、不聞。如今我身并及汝<note n="e22.206"/>等，皆悉覺知賢聖禁戒、賢聖三昧、賢聖智慧，皆悉成就，不復受有，已斷生死根原。是故，諸比丘！當念修行此三法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="192"/><note n="e22.207"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三法甚可敬愛<note n="e22.208"/>，世人所貪。云何為三？所謂少壯<note n="e22.209"/>，甚可愛敬，世人所貪。無病<note n="e22.210"/>，甚可愛敬，世人所貪。壽命<note n="e22.211"/>，甚可愛敬，世人所貪。是謂，比丘！有此三法，甚可愛敬，世人所貪。
「復次，比丘！雖有此三法，甚可愛敬，世人所貪。然更有三法，不可愛敬，世人所不貪。云何為三？雖有少壯，然必當老，不可愛敬，世人所不貪。比丘當知：雖有無病，然必當病，不可愛敬，世人所不貪。比丘當知：雖有壽命，然必當死，不可愛敬，世人所不貪。是故，諸<note n="e22.212"/>比丘！雖<note n="e22.213"/>有少壯，當求不老，至涅槃界；雖有無病，當求方便，使不有病；雖有壽命，當求方便，使不命終。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="193"/><note n="e22.214"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「猶如春時天雨大雹，設如來不出世<note n="e22.215"/>，眾生入地獄，亦復如是。是時，女人入地獄多於男子。所以然者，比丘當知：以三事故，眾生之類，身壞命終，入三惡趣。云何為三？所謂貪欲、睡眠、調戲。有此三事纏著心意，身壞命終，入三惡趣。
「女人竟日習翫三法而自娛樂。云何為三？晨朝以嫉妬心而自纏縛<note n="e22.216"/>，若至日中，復以睡眠結而自纏裹<note n="e22.217"/>，向暮以貪欲心而自纏 *縛。以此因緣，使彼女人身壞命終，生三惡趣。是故，諸比丘！當念離此三法。」
爾時，世尊便說此偈：
「嫉妬、睡眠、調<note n="e22.218"/>，貪欲是惡法，
牽人至地獄，至竟無解脫。
是故<note n="e22.219"/>當捨離，嫉妬及睡、調，
亦當捨於欲，莫造彼惡行。
「是故，諸比丘！當念去離嫉妬，無慳;悋心，常行惠施，不著睡眠，當行不染<note n="e22.220"/>，不著貪欲。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="194"/><note n="e22.221"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此三法，習之、翫之，不知厭足，亦復不能至休息處。云何為三？所謂貪欲，若有人習此法，初無厭足。若復有人習飲酒者，初無厭足。若復有人修習睡眠，初無厭足。是謂，比丘！若有人<note n="e22.222"/>習此三法者，初無厭足，亦復不能至滅盡之<note n="e22.223"/>處。是故，諸比丘！常當捨離此三法，不親近之。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
供養‧三善根，三痛‧三覆露，
相‧法‧三不覺<note n="e22.224"/>，愛敬‧春‧無<note n="e22.225"/>足。
增壹阿 *含經卷第十二<note n="e22.226"/>  