善知識品第二十
<sid n="162"/><note n="e20.2"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當親近善知識，莫習惡行，信於<note n="e20.3"/>惡業。所以然者，諸比丘！親近善知識已，信便增益，聞、施、智慧普悉增益。若比<note n="e20.4"/>丘親近善知識，莫習惡行。所以然者，若近惡知識，便無信、戒、聞、施、智慧。是故，諸比丘！當親近善知識，莫近惡知識。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="163"/><note n="e20.5"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城迦羅陀竹園所，與大比丘<note n="e20.6"/>五百人俱，前後圍遶而為說法。
爾時，提婆達兜將五百比丘去如來不遠而逕<note n="e20.7"/>過。世尊遙見提婆達兜自將門徒，便說此偈：
「莫親惡知識，亦莫愚從事；
當近善知識，人中最勝者。
人本無有惡，習近惡知識；
後<note n="e20.8"/>必種惡根，永在闇冥中。」
是時，提婆達兜五百弟子聞世尊說此偈已，便來至世尊所，頭面禮足，在一面坐。斯須退坐，向世尊悔過：「我等愚惑，無所識知<note n="e20.9"/>，唯願世尊受我等懺悔！」
爾時，世尊受彼五百比丘懺悔，便與說法，令得信根。
爾時，五百比丘在閑靜之<note n="e20.10"/>處思惟深法。所以然者，族姓子出家學道，以信堅固，修無上梵行。爾時，彼五百比丘便成阿羅漢：生死已盡，所作已辦，梵行已立<note n="e20.11"/>，更不復受胎<note n="e20.12"/>有，如實知之。爾時，五百人成阿羅漢。
是時<note n="e20.13"/>，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="164"/><note n="e20.14"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊與無央數<note n="e20.15"/> *之眾圍遶說法。是時，曇摩留支<note n="e20.16"/>在靜室中，獨自思惟，入禪三昧，觀見前身在大海中作魚，身長七百由旬。卽從靜室起，猶如力士<note n="e20.17"/>屈伸<note n="e20.18"/>臂頃，便往至大海中故死屍上而經行。
爾時，曇摩留支便說此偈：
「生死無數劫，流轉不可計；
各各求所安，數數受苦惱。
設復見身已，意欲造舍宅<note n="e20.19"/>；
一切支<note n="e20.20"/>節壞，形體不得全。
心已離諸行，愛著永無餘；
更不受此形，長樂涅槃中。」
爾時，尊者曇摩留支說此偈已，卽從彼沒，來至舍衛祇洹<note n="e20.21"/>精舍，往至世尊所。爾時，世尊見曇摩留支來，作是告曰：「善哉！曇摩留支！久來此間。」
曇<note n="e20.22"/>摩留支白世尊曰：「如是，世尊！久來此間。」
爾時，上座<note n="e20.23"/>及諸比丘各生斯念：此曇摩留支恆在世尊左右，然今世尊告曰：「善哉！曇摩留支！久來此間。」
爾時，世尊知諸比丘心中所念，欲斷狐疑故，便告諸比丘：「非為曇摩留支久來此間，故我言此義。所以然者，昔者<note n="e20.24"/>過去無數劫時，有定光如來<note n="e20.25"/>、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，為佛、眾祐，出現於世，治在况摩大國，與大比丘眾十四萬八千人俱。爾時，四部之眾不可稱計，國王、臣吏、人民之類，皆來供養給其所須。
「爾時<note n="e20.26"/>，有梵志名耶若達在雪山側住，看諸祕讖，天文、地理靡不貫博，書疏文字亦悉了知，諷誦一句五百言大人之相亦復了知，事諸火神、日月、星宿，教五百弟子宿夜不倦<note n="e20.27"/>。耶若達梵志有弟子名曰雲雷<note n="e20.28"/>，顏貌端正<note n="e20.29"/>，世之希有，髮<note n="e20.30"/>紺青色。 *雲雷梵志聰明博見，靡事不通，恆為耶若達所見愛敬，不去須臾。是時，婆羅門所行咒術，盡皆備舉。
「爾時， *雲雷梵志便作是念：我今所應學者悉皆備已。然復自念：書籍所載，諸有學梵志行術過者，當報師恩。又<note n="e20.31"/>我今日所應學者皆復知之，我今宜可報於師恩。然復貧匱，空無所有可用供養師者；宜當往詣國界求所須者。
「爾時， *雲雷梵志便往至師所，而白師曰：『梵志所學技<note n="e20.32"/>術之法，今悉知已。然復書籍所載，諸有學術過者，當報師恩。然復貧乏，無有金銀珍寶可用供養者，今欲詣國界求索財物，用供養師。』
「爾時，耶若達婆羅門便作是念：此 *雲雷梵志我之所愛，不去心首。設吾死者尚不能別離，何況今日欲捨吾去。我今當作何方宜使留得住耶？
「是時，耶若達梵志卽告 *雲雷曰：『汝梵志！今故有婆羅門所應學者，卿尚不知。』是時， *雲雷梵志便前白師：『唯願見教，何者未誦？』是時，耶若達梵志便思惟造五百言誦，告 *雲雷曰：『今有此書名五百言誦，汝可受之。』 *雲雷白言：『願師見授，欲得諷誦！』比丘當知：爾時，耶若達便授弟子此<note n="e20.33"/>五百言誦。未經<note n="e20.34"/>幾日，悉皆流利。
「是時，耶若達婆羅門告五百弟子曰：『此雲雷梵志 *技術悉備，無事不通。卽以立名，名曰超術。此超術梵志極為高才，天文、地理靡不觀<note n="e20.35"/>博，書疏文字亦悉了知。』爾時，超術梵志復經數日，復白師曰：『梵志所學 *技術之法，今悉知已。然復書籍所載，諸有學術過者，當報師恩。加復貧乏，無有金銀珍寶可用供養師者，今欲詣國界求索財物，用供養師，唯願聽許！』爾時，耶若達梵志告曰：『汝知是時。』超<note n="e20.36"/>術梵志前禮師足，便退而去。
「爾時，鉢摩大國去城不遠，有眾梵志普集一處，欲共大祠，亦欲講論。時，有八萬四千梵志共集。第一上座<note n="e20.37"/>亦復諷誦外道書疏，莫不練知。天文、地理、星宿變怪，皆悉了知。各欲散時，便以五百兩金及金杖一枚，金澡罐<note n="e20.38"/>一枚，牛千頭，用奉上師，與第一上 *座。
「爾時，超術梵志聞：『去鉢摩大國不遠，有諸梵志八萬四千集在一處，其有試術過者，便與五百兩金及金杖一枚，金澡罐一枚<note n="e20.39"/>，大牛千頭。』是時，超術梵志自念：我今何故家家乞求？不如詣彼大眾共捔 *技術。是時，超術梵志便往至大眾所。
「爾時，眾多梵志遙見超術梵志，各各高聲喚曰：『善哉！祠主！今獲大利，乃使梵天躬自下降。』時，八萬四千諸梵志等各起共迎，異口同音而作是語：『善來，大梵神天！』時，超術梵志便生此念：此諸梵志謂呼吾是梵天，然復吾亦非梵天。是時，超術梵志語諸婆羅門曰：『止！止！諸賢！勿呼吾是梵天也，汝等豈不聞乎？雪山北有大梵志眾師，名耶若達，天文、地理靡不貫練。』諸梵志曰：『吾等聞之，但不見耳<note n="e20.40"/>！』超術梵志曰：『我是其弟子，名曰超術。』是時，超術梵志便向彼眾第一上 *座而告之曰：『設知 *技術者，向吾說之。』
「爾時，彼眾第一上 *座𣈳向超術梵志誦三藏 *技術，無有漏失。時，超術婆羅門復語彼上 *座曰：『一句五百言，今可說之。』是時，彼上 *座曰：『我不解此義，何等是一句五百言者？』時，超術梵志告曰：『諸賢！默然聽說一句五百言大人之相。』比丘當知：爾時，超術梵志便誦三藏之術，及一句五百言大人之相。爾時，八萬四千梵志歎未曾有：『甚奇！甚特！我等初不聞一句五百言大人之相，今尊者宜在上頭第一上 *座。』
「爾時，超術梵志移彼上 *座已，便在第一上頭坐。爾時，彼眾上 *座極懷瞋恚，發此誓願：今此人移我坐處，自補其處。我今所誦經籍，持戒苦行，設當有福者，盡持用作誓：此人所生之處，所欲作事，我恆當壞敗其功。
「是時，彼施之主鉢出五百兩金及金杖一枚，金澡罐一枚<note n="e20.41"/>，牛千頭，好女一人，持用與上 *座使咒願。爾時，上 *座告主人曰：『我今受此五百兩金及金杖、金澡罐，當用供養師。此女人，及牛千頭還施主人。所以然者，吾不習欲，亦不積財。』
「是時，超術梵志受此金杖、澡罐已，便往詣况摩大國。其王名曰光明。時，彼國王請定<note n="e20.42"/>光如來及比丘眾衣食供養。時，彼國王告令城內：『其有人民有香華<note n="e20.43"/>，盡不得賣，若有賣者當重罰之，吾自出買<note n="e20.44"/>，不須轉賣。』復敕人民：『掃灑令淨，勿使有土<note n="e20.45"/>沙穢惡；懸繒幡蓋，香汁塗地，作倡妓樂，不可稱計。』
「爾時，彼梵志見已，便問行道人曰：『今是何日？掃灑道路，除治不淨，懸繒幡蓋，不可稱計，將非國主太子有所娉娶？』彼行道人報曰：『梵志不知耶？鉢摩大國王今請 *定光如來、至真、等正覺，衣食供養，故平治道路，懸繒幡蓋耳！』
「然梵志秘記亦有此語：『如來出世，甚難得遇，時時乃出，實不可見，猶如優曇鉢華，時時乃出。』此亦如是，如來出現於世，甚不可值。又梵志書亦有此<note n="e20.46"/>語：『有二人出世甚難得值。云何二人？如來及轉輪聖王。』此二人出現甚難得值。爾時，彼復作是念：我今何<note n="e20.47"/>急速報師<note n="e20.48"/>恩？今且以此五百兩金奉上 *定光如來。復作是念：書記所載，如來不受金銀珍寶；我可持此五百兩金，用買香華<note n="e20.49"/>，散如來上。
「是時，梵志卽入城內求買 *香華。爾時，城中<note n="e20.50"/>行人報曰：『梵志不知耶？國王有教令，其有香華賣者當重罰之。』時，彼超術梵志便作是念：是我薄祐，求華不獲，將知如何？便還出城，在門外立。
「爾時，有婆羅門女名曰善味，持水瓶行取水，手執五枚華。梵志見已，語彼女人曰：『大妹！我今須華，願妹見賣與我。』梵志女曰：『我何時是汝妹？為識我父母不？』時，超術梵志復生此念：此女人性行寬博，意在戲笑。卽復語言：『賢女！我當與價，是非見惠此華。』梵志女曰：『豈不聞大王有嚴教，不得賣華乎？』
「梵志曰：『賢女！此事無苦，王不奈汝何！我今急須此五枚華，我得此華，汝得貴價。』梵志女曰：『汝急須華，欲作何等？』梵志報曰：『我今見有良地，欲種此華。』梵志女曰：『此華已<note n="e20.51"/>離其根，終不可生。云何方言我欲種之？』梵志報曰：『如我今日所見良田，種死灰尚生，何況此華？』
「梵志女曰：『何者是良田，種死灰乃生乎？』梵志報曰：『賢女！有 *定光佛、如來、至真、等正覺，出現於世。』梵志女曰：『 *定光如來為何等類？』梵志𣈳報彼女曰：『 *定光如來者，有如是之德，有如是之戒，成諸功德。』梵志女曰：『設有功德者，欲求何等福？』梵志報曰：『願我後生當如 *定光如來、至真、等正覺，禁戒、功德亦當如是。』
「梵志女曰：『設汝許我世世作夫婦，我便與汝華。』梵志曰：『我今所行，意不著欲。』梵志女曰：『如我今身不求為汝作妻，使我將來世與汝作妻。』超術梵志曰：『菩薩所行，無有愛惜，設與我作妻者，必壞我心。』梵志女曰：『我終不壞汝施意，正使持我身施與人者，終不壞施心。』是時，便持五百金錢，用買<note n="e20.52"/>五枚華，與彼女人，共作誓願，各自別去。
「是時， *定光如來、至真、等正覺時到<note n="e20.53"/>著衣持鉢，與比丘僧前後圍繞，入鉢摩大國。時，超術梵志遙見 *定光如來<note n="e20.54"/>顏貌端正<note n="e20.55"/>，見莫不歡，諸根寂靜，行不錯亂，有三十二相、八十種好。猶如澄水無有穢濁，光明徹照，無所罣礙。亦如寶山，出諸山上。見已，便發歡喜心，於如來所持此五莖華，至 *定光如來所。到已，在一面住。
「時，超術梵志白 *定光佛言：『願見採受，設<note n="e20.56"/>世尊今不授決者，便當於此處斷其命根，不願此生。』爾時，世尊告曰：『梵志！不可以此五莖華授無上等正覺。』梵志白言：『願世尊與我說菩薩所行法！』 *定光佛告曰：『菩薩所行，無所愛惜！』
「爾時，梵志便說偈言<note n="e20.57"/>：
『不敢以父母，持施與外人；
諸佛真人長，亦復不敢施。
日月周行世，此二不可施；
餘者盡可施，意決無有難。』
「爾時， *定光佛復以此偈報梵志曰：
『如汝所說施，亦不如來言；
當忍億劫苦，施頭身耳目。
妻子國財寶，車馬僕從人；
設能堪與者，今當授汝決。』
「爾時，摩納<note n="e20.58"/>復說此偈：
『大山熾如火，億劫堪頂戴；
不能壞道意，唯願時授決。』
「爾時， *定光如來默然不語。時，彼梵志手執五莖華，右膝著地，散 *定光如來，並作是說：『持<note n="e20.59"/>是福祐，使將來世當如 *定光如來、至真、等正覺，而無有異！』卽自散髮在于淤泥：『若如來授我決者，便當以足蹈我髮上過。』比丘當知：爾時， *定光如來觀察梵志心中所念，便告梵志曰：『汝將來世當作釋迦文佛、如來、至真、等正覺。』
「時<note n="e20.60"/>，超術梵志有同學，名曇摩留支，在如來邊，見 *定光佛授超術梵志決，又足蹈髮上。見已，便作是說：『此禿頭沙門何忍，乃舉足蹈此清淨梵志髮上？此非人行！』」
佛告諸比丘：「爾時耶若達梵志者，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，爾時耶若達者，今白淨王<note n="e20.61"/>是。爾時八萬四千梵志上 *座者，今提婆達兜身<note n="e20.62"/>是也。時超術梵志者，卽我 *身是也。是時梵志女賣華者，今瞿夷<note n="e20.63"/>是也。爾時祠主者，今執杖<note n="e20.64"/>梵志是也。爾時曇摩留支，口所造行，吐不善響，今曇摩留支是也。然復曇摩留支無數劫中恆作畜生，最後受身在大海作魚，身長七百由旬。從彼命終，來生此間，與善知識從事，恆親近<note n="e20.65"/>善知識，習諸善法，根門通利。以此因緣故，我言：『久來此間。』曇摩留支亦復自陳：『如是，世尊！久來此間。』是故，諸比丘！常當修習身、口、意行。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="165"/><note n="e20.66"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「我今當說，有人似師子者，有似羊者。汝等諦聽！善思念之。」
諸比丘對曰：「如是，世尊<note n="e20.67"/>！」爾時，諸比丘從佛受教。
世尊告曰：「彼人云何似師子者？於是，比丘！或有人得供養衣被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥；彼得已，便自食噉，不起染著之心，亦無有欲意，不起諸想，都無此念，自知出要之法。設使不得利養，不起亂念，無增減心，猶師子王食噉小畜。爾時，彼獸王亦不作是念：此者好，此者不好，不起染著之心，亦無<note n="e20.68"/>欲意，不起諸想。此人亦復如是，若得供養衣被、飯<note n="e20.69"/>食、牀臥具、病瘦醫藥；彼得已，便自食噉，不起想著之意；設使不得，亦無諸念。
「猶如有人受人供養衣被、 *飯食、牀臥具、病瘦醫藥；得已，便自<note n="e20.70"/>食噉，起染著之心，生愛欲意，不知出要之道。設使不得，恆生此想念。彼人得供養已，向諸比丘而自貢高，毀蔑他人：『我所能得衣被、飯<note n="e20.71"/>食、牀臥具、病瘦醫藥，此諸比丘不能得之。』猶如大羣羊中有一羊，出羣已，詣<note n="e20.72"/>大糞聚，此羊飽食屎已，還至羊羣中，便自貢高：『我能得好食，此諸羊不能得食。』此亦如是，若有一人，得利養衣被、牀<note n="e20.73"/>臥具、病瘦醫藥，起諸亂想，生染著心，便向諸比丘而自貢高：『我能得供養，此諸比丘不能得供養。』是故，諸比丘！當學如師子王，莫如羊也。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="166"/><note n="e20.74"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有<note n="e20.75"/>眾生知反<note n="e20.76"/>復者，此<note n="e20.77"/>人可敬，小恩尚不忘，何況大恩<note n="e20.78"/>！設使離此間千由旬、百千由旬，故不為遠，猶近我不異。所以然者，比丘當知：我恆歎譽知返復者。諸有眾生不知 *反復者，大恩尚不憶，何況小者<note n="e20.79"/>！彼非近我，我不近彼，正使著僧伽梨在吾左右，此人猶遠。所以然者，我恆不說無 *反復者。是故，諸比丘！當念反復，莫學無 *反復。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="167"/><note n="e20.80"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有人懈惰，種不善行，於事有損。若能不懈惰而<note n="e20.81"/>精進者，此者<note n="e20.82"/>最妙，於諸善法便有增益。所以然者，彌勒菩薩經三十劫應當作佛、至真、等正覺，我以精進力、勇猛之心，使彌勒在後。過去恆沙多薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛，皆由勇猛而得成佛。以此方便，當知懈惰為苦，作諸惡行，於事有損。若能精進勇猛心強，諸善功德便有增益。是故，諸比丘！當念精進，勿有懈怠<note n="e20.83"/>。如是，諸<note n="e20.84"/>比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="168"/><note n="e20.85"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「阿練比丘<note n="e20.86"/>當修行二法。云何二法？所謂止與觀也<note n="e20.87"/>。若阿練比丘得休息止，則戒律成就，不失威儀，不犯禁行，作諸功德。若復阿練比丘得觀已，便觀此苦，如實知之。觀苦集<note n="e20.88"/>，觀苦盡，觀苦出要，如實知之。彼如是觀已，欲漏心得<note n="e20.89"/>解脫，有漏心、無明漏心得解脫，便得解脫智：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不<note n="e20.90"/>復受有，如實知之。
「過去諸多薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛皆由此二法而得成就。所以然者，猶如菩薩坐樹王下時，先思惟此法止與觀也。若菩薩摩訶薩得止已，便能降伏魔怨；若復菩薩得觀已，尋成三達智<note n="e20.91"/>，成無上至真、等正覺。是故，諸比丘！阿練比丘當求方便，行此二法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="169"/><note n="e20.92"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有阿練比丘在閑靜處，不在眾中，恆當恭敬，發歡喜心。若復阿練比丘在閑靜處，無有恭敬，不發歡喜心，正使在大眾中，為人所論不知阿練之法，云<note n="e20.93"/>：『此阿練比丘無恭敬心，不發歡喜！』
「復次，比丘！阿練比丘在閑靜處，不在眾中，常當精進，莫有懈慢，悉當解了諸法之要。若復阿練比丘在閑靜之<note n="e20.94"/>處，有懈慢心，作諸惡行，彼在眾中，為人所論：『此阿練比丘懈怠，無有精進。』是故，比丘！阿練比丘在閑靜處，不在眾中，常當<note n="e20.95"/>下意發歡喜心，莫有懈慢，無有恭敬，念行精進，意不移轉，於諸善法，悉當具足。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="170"/><note n="e20.96"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有二人不能善說法語。云何為二人？無信之人與說信法，此事甚難；慳貪之人為<note n="e20.97"/>說施法，此亦甚難。若復，比丘！無信之人與說信法，便興瞋恚，起傷害心。猶如狗惡，加復傷鼻，倍更瞋恚。諸比丘！此亦如是，無信之人與說信法，便起瞋恚，生傷害心。若復，比丘！慳貪之人與說施法，便生瞋恚，起傷害心。猶如癰瘡未熟，復加刀割<note n="e20.98"/>，痛不可忍。此亦如是，慳貪之人與說施法，倍復瞋恚，起傷害心。是謂，比丘！此<note n="e20.99"/>二人難為說法。
「復次，比丘！有二人易為說法。云何為二？有信之人與說信法，不慳貪人與說施法。若，比丘！有信之人與說信法，便得歡喜，意不變悔。猶如有病之人，與說除病之藥，便得平復。此亦如是，有信之人與說信法，便得歡喜，心不改變。若復無貪之人與說施法，卽得歡喜，無有悔心。猶如有男女端正<note n="e20.100"/>，自喜沐浴手面；復有人來，持好華奉上，倍有顏色；復以好衣服飾奉上其人，彼人得已，益懷歡喜。此亦如是，無慳貪之<note n="e20.101"/>人與說施法，便得歡喜，無有悔心。是謂，比丘！ *此二人易為說法。是故，諸比丘！當學有信，亦當學布施，莫有慳貪。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="171"/><note n="e20.102"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有二法與凡夫人，得大功德，成大果報，得甘露味，至無為處。云何為二法？供養父母，是謂二人獲大功德，成大果報。若復供養一生補處菩薩<note n="e20.103"/>，獲大功德，得大果報。是謂，比丘！施此二人獲大功德，受大果報，得甘露味，至無為處。是故，諸比丘！常念孝順供養父母。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="172"/><note n="e20.104"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「教二人作善不可得報恩。云何為二？所謂父母也。若復，比丘！有人以父著左肩上，以母著右肩上，至千萬歲，衣被、飯<note n="e20.105"/>食、牀蓐<note n="e20.106"/>臥具、病瘦醫藥，卽於肩上放於屎溺<note n="e20.107"/>，猶不能得報恩。比丘當知：父母恩重，抱之、育之，隨時將護，不失時節，得見日月，以此方便，知此恩難報。是故，諸比丘！當供養父母，常當孝順，不失時節<note n="e20.108"/>。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<sid n="173"/><note n="e20.109"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者槃特告弟朱利槃特曰：「若不能持戒者，還作白衣<note n="e20.110"/>！」是時，朱利槃特聞此語已，便詣祇洹<note n="e20.111"/>精舍門外立而墮淚。
爾時，世尊以天眼清淨，觀是<note n="e20.112"/>朱利槃特比丘在門外立，而悲泣不能自勝。時，世尊從靜室起，如似經行至祇 *洹精舍門外，告朱利槃特曰：「比丘！何故在此悲泣？」
朱利槃特報曰<note n="e20.113"/>：「世尊！兄見驅逐：『若不能持戒者，還作白衣，不須住此。』是故悲泣耳！」
世尊告曰：「比丘！勿懷畏怖，我成無上等正覺，不由卿兄槃特得道。」
爾時，世尊手執朱利槃特詣<note n="e20.114"/>靜室教使就坐。世尊復教使執掃𠈔<note n="e20.115"/>：「汝誦此字，為字何等？」
是時，朱利槃特誦得掃，復忘*㨹；若誦得*㨹，復忘掃。
爾時，尊者朱利槃特誦此掃㨹<note n="e20.116"/>乃經數日。然此掃  *㨹復名除垢，朱利槃特復作是念：何者是除？何者是垢？垢者灰土瓦石，除者清淨也。復作是念：世尊何故以此教誨<note n="e20.117"/>我？我今當思惟此義。以思惟此義，復作是念：今我身上亦有塵垢，我自作喻，何者是除？何者是垢？彼復作是念：縛結是垢，智慧是除，我今可以智慧之  *㨹，掃此結縛。
爾時，尊者朱利槃特思惟五盛陰成者、敗者。所謂此色、色集<note n="e20.118"/>、色滅，是謂痛、想、行、識，成者、敗者。爾時，思惟此五盛陰已，欲漏心得解脫，有漏心、無明漏心得解脫。已得解脫，便得解脫智：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受胎<note n="e20.119"/>有，如實知之，尊者朱利槃特便成阿羅漢。
已成阿羅漢，卽從座<note n="e20.120"/>起，詣世尊所，頭面禮足，在一面坐，白世尊曰：「今已有智，今已有慧，今已解掃*㨹。」
世尊告曰：「比丘！云何解之？」
朱利槃特報曰：「除者謂之慧，垢者謂之結。」
世尊告曰：「善哉！比丘！如汝所言，除者是慧，垢者是結。」
爾時，尊者朱利槃特向世尊而說此偈：
「今誦此已足，如尊之所說；
智慧能除結，不由其餘行。」
世尊告曰：「比丘！如汝所言，以智慧，非由其餘。」
爾時，尊者聞世尊<note n="e20.121"/>所說，歡喜奉行！
<sid n="174"/><note n="e20.122"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此二法，不可敬待，亦不足愛著，世人所捐棄。云何為二法？怨憎共會，此不可敬待，亦不足愛著，世人所捐棄；恩愛別離，不可敬待，亦不足愛著，世人所捐棄。是謂，比丘！有此二法，世人所不喜，不可敬待。
「比丘！復<note n="e20.123"/>有二法，世人所不棄。云何為二法？怨憎別離，世人之<note n="e20.124"/>所喜；恩愛集一處，甚可愛敬，世人之<note n="e20.125"/>所喜。是謂，比丘！有此二法，世人所喜。
「我今說此怨憎共會、恩愛別離；復說怨憎別離、恩愛共會，有何義？有何緣？」
比丘報曰：「世尊諸法之王<note n="e20.126"/>，唯願世尊與我等說，諸比丘聞已，當共奉行！」
世尊告曰：「諦聽！善思念之，吾當為汝分別說之。諸比丘！此二法由愛興，由愛生，由愛成，由愛起；當學除其愛，不令使生。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
增壹阿含經卷第十一