三寶品第二十一
<font color="#800000"><b>（一七五）</b></font><note n="e21.2"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇<note n="e21.3"/>樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三自歸之德。云何為三？所謂歸佛第一之德，歸法第二之德，歸僧第三之德。
「彼云何名為歸佛之德？諸<note n="e21.4"/>有眾生，二足、四足、眾多足者，有色、無色<note n="e21.5"/>，有想、無想<note n="e21.6"/>，至尼維先天<note n="e21.7"/>上，如來於中，最尊、最上，無能及者。由牛得乳，由乳得酪，由酪得酥<note n="e21.8"/>，由酥得醍醐；然復<note n="e21.9"/>醍醐於中，最尊、最上，無能及者。此亦如是，諸有<note n="e21.10"/>眾生，二足、四足、眾多足者，有色、無色，有想、無想，至尼 *維先天上，如來於中，最尊、最上，無能及者。諸有<note n="e21.11"/>眾生承事佛者，是謂承事第一之德。以<note n="e21.12"/>獲第一之德，便受天上、人中之福，此名第一之德。
「云何名為自歸法者？所謂諸法：有漏、無漏，有為、無為，無欲、無染，滅盡、涅槃；然涅槃法於諸法中，最尊、最上，無能及者。由牛得乳，由乳得酪，由酪得*酥，由 *酥得醍醐；然復<note n="e21.13"/>醍醐於中，最尊、最上，無能及者。此亦如是，所謂諸法：有漏、無漏，有為、無為，無欲、無染，滅盡、涅槃；然涅槃法，於諸法中，最尊、最上，無能及者。諸有眾生承事法者，是謂承事第一之德。以獲第一之德，便受天上、人中之福，此名第一之德。
「云何名為自歸聖眾？所謂聖眾者，大眾大聚有形之類。眾生之中，如來眾僧於此眾中，最尊、最上，無能及者。由牛得乳，由乳得酪，由酪得 *酥，由 *酥得醍醐；然復醍醐於中，最尊、最上，無能及者。此亦如是，所謂聖眾者，大眾大聚者<note n="e21.14"/>，有形之類眾生之中，如來眾僧於此眾中，最尊、最上，無能及者，是謂承事第一之德。 *以獲第一之德，便受天上、人中之福，此名第一之德。
爾時，世尊便說此偈：
「第一承事佛，最尊無有上；
次復承事法，無欲無所著；
敬奉賢聖眾，最是良福田。
彼人第一智，受福最在前；
若在天人中，處眾為正導；
亦得最妙座，自然食甘露。
身著七寶衣，為人之所敬；
戒具最完全，諸根不缺漏。
亦獲智慧海，漸至涅槃界；
有此三歸者，趣道<note n="e21.15"/>亦不難。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一七六）</b></font><note n="e21.16"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有此三福之業。云何為三？施為福業，平等為福業，思惟為福業。
「彼云何名施為福業？若有一人，開心布施沙門、婆羅門、極貧窮者、孤獨者、無所趣向者，須食與食，須漿給漿，衣被、飯食、牀臥之具、病瘦醫藥、香花、宿止，隨身所便，無所愛惜，此名曰施福<note n="e21.17"/>之業。
「云<note n="e21.18"/>何名平等為福業？若有一人不殺、不盜，恆知慚愧，不興惡想。亦不盜竊，好惠施人，無貪悋心，語言和雅，不傷人心。亦不他淫<note n="e21.19"/>，自修梵行，己色自足。亦不妄語，恆念至誠，不欺誑言，世人所敬，無有增損。亦不飲酒，恆知避亂。復以慈心遍滿一方，二方、三方、四方亦爾，八方、上下遍滿其中，無量無限，不可限，不可稱計。以此慈心普覆一切，令得安隱。復以悲、喜、護心普滿一方，二方、三方、四方亦爾，八方、上下悉滿其中，無量無限，不可稱計。以此悲、喜、護心悉滿其中，是謂名為平等為<note n="e21.20"/>福之<note n="e21.21"/>業。
「彼法<note n="e21.22"/>云何名思惟為福業？於是，比丘！修行念覺意，依無欲，依無觀，依滅盡，依出要。修擇<note n="e21.23"/>法覺意，修念覺意，修猗覺意，修定覺意，修護覺意，依無欲<note n="e21.24"/>，依無觀，依滅盡，依出要<note n="e21.25"/>。是謂名思惟為福業<note n="e21.26"/>。
「如是，比丘！有此三福之業。」
爾時，世尊便說此偈：
「布施及平等，慈心護思惟；
有此三處所，智者所親近。
此間受其報，天上亦復然；
緣有此三處，生天必不疑。
「是故，諸比丘！當求方便，索此三處。如是，諸比丘！當作如是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一七七）</b></font><note n="e21.27"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三因緣，識來受胎。云何為三？於是，比丘！母有欲意，父母共集一處，與共止宿，然復外識未應來趣，便不成胎。若復識欲<note n="e21.28"/>來趣，父母不集，則非<note n="e21.29"/>成胎。若復母人無欲，父母共集一處，爾時父欲意盛，母不大殷勤，則 *非成胎。若復父母集在一處，母欲熾盛，父不大殷勤，則非成胎。
「若復父母集在一處，父有風病，母有冷病，則不成胎。若復父母集在一處，母有風病，父有冷病，則 *非成胎。若復有時父母集在一處，父身水氣偏多，母無此患，則 *非成胎。
「若復有時父母集在一處，父相有子，母相無子，則不成胎。若復<note n="e21.30"/>有時父母集在一處，母相有子，父相無子，則不成胎。若復有時父母俱相無子，則 *非成胎。
「若復有時識神趣胎，父行不在，則 *非成胎。若復有時父母應集一處，然母遠行不在，則不<note n="e21.31"/>成胎。若復有時父母應集一處，然父身遇重患，時識神來趣，則 *非成胎。若復有時父母應集一處，識神來趣，然母身得重患，則 *非成胎。若復有時父母應集<note n="e21.32"/>一處，識神來趣，然復父母身俱得疾病，則 *非成胎。
「若復，比丘！父母集在一處，父母無患，識神<note n="e21.33"/>來趣，然復父母俱相有兒，此則成胎。是謂有此三因緣而來受胎。是故，比<note n="e21.34"/>丘！當求方便，斷三因緣。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一七八）</b></font><note n="e21.35"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有眾生，欲起慈心，有篤信意，承受奉事父母、兄弟、宗族、室家、朋友、知識，當安三處，令不移動。云何為三？當發歡喜，於如來所，心不移動。彼如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、世尊。
「復當發意於正法中。如來法者，善說無礙，極為微妙，由此成果。如是智者當學知之！
「亦當發意於<note n="e21.36"/>聖眾所。如來聖眾，悉皆和合，無有錯亂，法法<note n="e21.37"/>成就：戒成就、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就。所謂聖眾者，四雙八輩、十二賢聖，此是如來聖眾，可敬、可貴，此是世間無上福田。諸有比丘學此三處<note n="e21.38"/>，則成大果報。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一七九）</b></font><note n="e21.39"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，瞿波離<note n="e21.40"/>比丘至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，彼比丘白世尊曰：「此舍利弗、目揵連比丘所行甚惡，造諸惡行。」
世尊告曰：「勿作是語！汝發歡喜心於如來所；舍利弗、目揵連比丘所行純<note n="e21.41"/>善，無有諸惡。」
是時，瞿波離比丘再三白世尊曰：「如來所說誠無虛妄，然舍利弗、目揵連比丘所行甚惡，無有善本。」
世尊告曰：「汝是愚人！不信如來之所說乎？方言：『舍利弗、目揵連比丘所行甚惡。』汝今造此惡行，後受報不久。」
爾時，彼比丘卽於座<note n="e21.42"/>上，身生惡瘡，大如芥<note n="e21.43"/>子，轉如大豆，漸如阿摩勒<note n="e21.44"/>果，稍如胡桃，遂如合掌，膿<note n="e21.45"/>血流溢<note n="e21.46"/>，身壞命終，生蓮華地獄<note n="e21.47"/>中。
是時，尊者大目揵<note n="e21.48"/>連聞瞿波離命終，便至<note n="e21.49"/>世尊所，頭面禮足，在一面坐。須臾<note n="e21.50"/>退坐，白世尊曰：「瞿波離比丘為生何處？」
世尊告曰：「彼命終者生蓮華地獄中。」
是時，目連白世尊曰：「我今欲往至彼地獄，教化彼人。」
世尊告曰：「目連！不須往彼！」
目連復重白世尊曰：「欲往至彼地獄中，教化彼人。」
爾時，世尊亦默然不對。
是時，尊者大目揵連如力士屈伸<note n="e21.51"/>臂頃，從舍衛沒不現，便至蓮華大地獄中。當爾時，瞿波離比丘身體火然，又有百頭牛，以犁其舌。
爾時，尊者大目揵連在虛空中結跏趺坐，彈指告彼比丘<note n="e21.52"/>。
彼比丘卽仰問<note n="e21.53"/>曰：「汝是何人？」
目揵連報曰<note n="e21.54"/>：「瞿波離！我是釋迦文佛弟子，字目揵連，姓拘利<note n="e21.55"/>陀。」
是時，比丘見目連已，吐此惡言：「我今墮此惡趣，猶不免汝前乎？」說此語訖，卽其<note n="e21.56"/>時 *以有千頭牛以犁其舌。
目連見已，倍增愁悒<note n="e21.57"/>，生變悔心，卽於彼沒，還至<note n="e21.58"/>舍衛國至世尊所，頭面禮足，在一面住。爾時，目連以此因緣具白世尊。
世尊告曰：「我前語汝，不須至彼見此惡人。」
爾時，世尊便說此偈：
「夫士之生，斧在口中；
所以斬身，由其惡言。
彼息我息，此二俱善；
已造惡行，斯墮惡趣。
此為最惡，有盡無盡；
向如來惡，此者最重。
壹<note n="e21.59"/>萬三千<note n="e21.60"/>，六 *壹灰獄；
謗聖墮彼，身口所造。」
爾時，世尊告諸比丘：「當學三法，成就其行。云何為三？身行善、口行善、意行善。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八○）</b></font><note n="e21.61"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有比丘成就三法，於現法中善得快樂，勇猛精進，得盡有漏。云何為三<note n="e21.62"/>？於是，比丘！諸根寂靜，飲食知節，不失經行。
「云何比丘諸根寂靜？於是，比丘若眼見色，不起想著，無有識念，於眼根而得清淨。因彼求於解脫，恆護眼根。若耳聞聲，鼻嗅香，舌知味，身知細滑，意知法，不起想著，無有識念，於意根而得清淨。因彼求於解脫，恆護意根。如是，比丘諸根寂靜。
「云何比丘飲食知節？於是，比丘思惟飲食所從來處，不求肥白，趣欲支形，得全四大<note n="e21.63"/>。我今當除故痛，使新者不生，令身有力，得修行道，使梵行不絕。猶如男女身生惡瘡，或用脂膏塗瘡。所以塗瘡者，欲使時愈故，此亦如是，諸比丘！飲食知節。於是，比丘思惟飯<note n="e21.64"/>食所從來處，不求肥白，趣欲支形，得全四大。我今當除故痛，使新者不生，令身有力，得修行道，使梵行不絕。猶如重載之車所以膏轂者，欲致重有所至。比丘亦如是，飲食知節，思惟<note n="e21.65"/>所從來處，不求肥白，趣欲支形，得全四大。我今當除故痛，使新者不生，令身有力，得修行道，使梵行不絕。如是，比丘飲食知節。
「云何比丘不失經行？於是，比丘前<note n="e21.66"/>夜、後夜，恆念經行，不失時節，常念繫意在道品之中，若在晝日，若行<note n="e21.67"/>、若坐，思惟妙法，除去陰蓋。復於初夜<note n="e21.68"/>，若行、若坐，思惟妙法，除去陰蓋。復於中夜<note n="e21.69"/>，右脇而<note n="e21.70"/>臥，思惟繫意在明。彼復於後夜<note n="e21.71"/>起，若行、若坐<note n="e21.72"/>，思惟深法，除去陰蓋。如是，比丘不失經行。
「若有比丘諸根寂靜，飲食知節，不失經行，常念繫意在道品之中，此比丘便成二果，於現法中得阿那含。猶如善御之士，在平正道中，御四馬之車，無有凝<note n="e21.73"/>滯，所欲到處，必果不疑。此比丘亦復如是，若諸根寂靜，飲食知節，不失經行，常念繫意在道品之中，此比丘便成二果，於現法中，漏盡得<note n="e21.74"/>阿那含。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八一）</b></font><note n="e21.75"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三大患。云何為三？所謂風為大患，痰<note n="e21.76"/>為大患，冷為大患。是謂，比丘！有此三大患。然復此三大患有三良藥。云何為三？若風患者*酥為良藥，及 *酥所作飯食。若 *痰患者蜜為良藥，及蜜所作飯食。若冷患者油為良藥，及油所作飯食。是謂，比丘！此三大患有此三藥。
「如是，比丘亦有此三大患。云何為三？所謂貪欲、瞋恚、愚癡。是謂，比丘！有此三大患。然復此三大患有三良藥。云何為三？若貪欲起時，以不淨往治，及思惟不淨道。瞋恚大患者，以慈心往治，及思惟慈心道。愚癡大患者，以智慧往治，及因緣所起道。是謂，比丘！此三大<note n="e21.77"/>患有此三藥。是故，比丘！當求方便，索此三藥。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八二）</b></font><note n="e21.78"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三惡行。云何為三？所謂身惡行、口惡行、意惡行。是謂，比丘！有三惡行。當求方便，修三善行。云何為三？身惡行者，當修身善行；口惡行者，當修口善行；意惡行者，當修意善行。」
爾時，世尊便說此偈：
「當護身惡行，修習身善行；
念捨身惡行，當學身善行。
當護口惡行，修習口善行；
念捨口惡行，當學口善行。
當護意惡行，修習意善行；
念捨意惡行，當學意善行。
身行為善哉，口行亦復然；
意行為善哉，一切亦如是。
護口意清淨，身不為惡行；
淨此三行跡，至仙無為處。
「如是，諸比丘！當捨三惡行，修三善行。如是，比丘！當作如是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八三）</b></font><note n="e21.79"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，有眾多比丘到時，著衣持鉢，入城乞食。是時，眾多比丘便生此念：我等入城乞食，日時猶早，今可相率至外道梵志所。
爾時，眾多比丘便往至異學梵志所。到已，共相問訊，在一面坐。是時<note n="e21.80"/>，梵志問沙門曰：「瞿曇道士恆說欲論<note n="e21.81"/>、色論<note n="e21.82"/>、痛論<note n="e21.83"/>、想論<note n="e21.84"/>，如此諸論有何差別？我等所論亦是沙門所說，沙門所說亦是我等所論。說法同我說法，教誨同我教誨。」
是時，眾多比丘聞彼語已，亦不言善，復非<note n="e21.85"/>言惡，;卽從座<note n="e21.86"/>起而去，並作是<note n="e21.87"/>念：我等當以此義往問世尊。
爾時，眾多比丘食後便至世尊所。到已，頭面禮足，在一面坐。是時，眾多比丘從梵志所，問<note n="e21.88"/>事因緣本末盡白世尊。
爾時，世尊告諸比丘：「設彼梵志作 *是問者，汝等當以此義，詶彼來問：『欲有何味？復有何過？當捨離欲。色有何味？復有何過？當捨離色。痛有何味？復有何過？當捨離痛<note n="e21.89"/>。』汝等設以此語詶彼來問者，彼諸梵志默然不對。設有所說者，亦不能解此深義，遂增愚惑，墮於邊際。所以然者，非彼境界。然復，比丘！魔及魔天、釋、梵、四天王、沙門、婆羅門、人及非人能解此深義者，除如來、等正覺及如來聖眾；受吾教者，此; 卽<note n="e21.90"/>不論。
「欲有何味？所謂五欲者是。云何為五？眼見色，為起眼識，甚愛敬念，世人所喜。若耳聞聲、鼻嗅香、舌知味、身知細滑，甚愛敬念，世人所喜。若復於此五欲之中，起苦、樂心，是謂欲味。
「云何欲有何過者？若有一族姓子，學諸伎<note n="e21.91"/>術，而自營己。或學田作，或學書疏<note n="e21.92"/>，或學傭作，或學算數，或學權詐，或學刻<note n="e21.93"/>鏤，或學通信，至彼來此。或學承事王身，不避寒暑，記累勤苦，不自由己，作此辛<note n="e21.94"/>苦而獲財業，是為<note n="e21.95"/>欲為大過。
「現世苦惱，由此恩愛，皆由貪欲。然復彼族姓子，作此勤勞，不獲財寶，彼便懷愁憂，苦惱不可稱記<note n="e21.96"/>。便自思惟：我作此功勞，施諸方計，不得財貨。如此之比者，當念捨離，是為當捨離欲。
「復次，彼族姓子或時作此方計而獲財貨，以<note n="e21.97"/>獲財貨，廣施方宜。恆自擁護，恐王敕<note n="e21.98"/>奪，為賊偷竊，為水所漂<note n="e21.99"/>，為火所燒。復作是念：正欲藏窖，恐後亡<note n="e21.100"/>失；正欲出利，復恐不剋。或家生惡子，費散吾財。是為欲為大患，皆緣<note n="e21.101"/>欲本，致此災變。
「復次，族姓子恆生此心，欲擁護財貨。後猶復為國王所奪，為賊所劫，為水所*漂，為火所燒；所藏窖者亦復不剋；正使出利亦復不獲；居家生惡子，費散財貨，萬不獲一，便懷愁憂苦惱，椎<note n="e21.102"/>胸喚呼：『我本所得財<note n="e21.103"/>貨，今盡亡<note n="e21.104"/>失！』遂成愚惑，心意錯亂，是謂欲為大患。緣此欲本，不至無為。
「復次，緣此欲本，;mso-bidi-language:AR-SA">著</span>鎧執仗<note n="e21.105"/>，共相攻伐。 *以相攻伐，或在象眾前、或在馬眾前、或在步兵前、或在車眾<note n="e21.106"/>前，見馬共馬鬥、見象共象鬥、見車共車鬥、見步兵共步兵鬥，或相斫射，以矟相斫<note n="e21.107"/>刺。如此之比，欲為大患。緣欲為<note n="e21.108"/>本，致此災變。
「復次，緣此欲本，著鎧執 *仗，或在城門、或在城上，共相斫射，或以矟刺、或以鐵輪而轢其頭，或消鐵相灑。受此苦惱，死者眾多。
「復次，欲者亦無有常，皆代謝變易，不停<note n="e21.109"/>不解。此欲變易無常者，此謂欲為大患。
「云何當捨離欲？若能修行除貪欲者，是謂捨欲。謂<note n="e21.110"/>諸有<note n="e21.111"/>沙門、婆羅門不知欲之大患，亦復不知捨欲之原。如實不知沙門、沙門威儀，不知婆羅門、婆羅門威儀，此非沙門、婆羅門，亦復不能舉<note n="e21.112"/>身作證而自遊戲。謂諸沙門、婆羅門審知欲為大患，能捨離欲，如實不虛。知沙門有沙門威儀，知婆羅門有婆羅門威儀，己身作證而自遊戲，是為<note n="e21.113"/>捨離於欲。
「云何色味？設有見剎利女種、婆羅門女種、長者女種，年十四、十五、十六，不長不短，不肥不瘦，不白不黑，端正<note n="e21.114"/>無雙，世之希有。彼<note n="e21.115"/>最初見彼顏色，起喜<note n="e21.116"/>樂想，是謂色味。
「云何為色<note n="e21.117"/>大患？復次，若後<note n="e21.118"/>見彼女人，年八十、九十，乃至百歲，顏色變異，年過少壯，牙齒缺落，頭髮皓白，身體垢盌<note n="e21.119"/>，皮緩面皺，脊僂<note n="e21.120"/>呻吟，身如故車，形體戰掉，扶杖而行。云何，比丘！初見妙色，後復變易，豈非是大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告諸比丘：「是謂色為大患。」
「復次，此若見彼女人，身抱重患，臥於义褥，失大小便，不能起止。云何，比丘！本見妙色，今致此患，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「諸比丘！是謂色為大患。」
「復次，比丘！若見彼女人身壞命終，將詣冢間。云何，比丘！本見妙色，今 *以變改，於中現<note n="e21.121"/>起苦樂想，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂<note n="e21.122"/>色為大患。」
「復次，若見彼女人，死經一日、二日、三日、四日、五日，乃至七日，身體<a href="javascript:newWindow('images/1d021-1.bmp')"><font color="#000080">[;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">月</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">*(</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舽</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">-</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舟</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">)</span>]</font></a>脹爛臭，散落一處。云何，比丘！本有妙色，今致此變，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人，烏、鵲、鵄、鷲競來食噉，或為狐、狗、狼、虎所見食噉，或為蜎飛蠢動、極細蠕<note n="e21.123"/>蟲而見食噉。云何，比丘！彼本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人身，蟲鳥 *以食其半，腸胃肉血汙穢不淨。云何，比丘！彼本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，此非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人身，血肉 *以盡，骸骨相連。云何，比丘！彼本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，此豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人身，血肉 *以盡，唯有筋纏束薪。云何，比丘！本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，此<note n="e21.124"/>非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若復<note n="e21.125"/>見彼女人身，骸骨散落<note n="e21.126"/>，各在一處，或腳骨一處，或膞骨一處，或<a href="javascript:newWindow('images/1d021-1.bmp')"><font color="#000080">[;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">月</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">*(</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舽</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">-</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舟</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">)</span>]</font></a><note n="e21.127"/>骨一處，或臗骨一處，或<a href="javascript:newWindow('images/1d021-1.bmp')"><font color="#000080">[;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">月</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">*(</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舽</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">-</span><span style="font-size:12.0pt;font-family:新細明體;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">舟</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-bidi-language:AR-SA">)</span>]</font></a>肋<note n="e21.128"/>一處，或肩臂骨一處，或頸<note n="e21.129"/>骨一處，或髑<note n="e21.130"/>髏一處。云何，諸比丘！本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，此<note n="e21.131"/>豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人身，骨皓白色，或似鴿色。云何！比丘！本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，若見彼女人，骸骨經無數歲，或有腐爛壞敗，與土同色。云何，比丘！彼本有妙色，今致此變，於中起苦、樂想，豈非大患乎？」
諸比丘對曰：「如是，世尊！」
世尊告曰：「是謂色為大患。」
「復次，此色無常、變易，不得久 *停，無有牢強<note n="e21.132"/>，是謂色為大患。」
「云何色為出要？若能<note n="e21.133"/>捨離於色，除諸亂想，是謂捨離於色。謂諸沙門、婆羅門，於色著色，不知大患，亦不捨離，如實而不知，此非沙門、婆羅門。於沙門不知沙門威儀，於婆羅門不知婆羅門威儀，不能己身作證而自遊戲。謂<note n="e21.134"/>諸有<note n="e21.135"/>沙門、婆羅門，於色不著色，深知為大患，能知捨離，是謂於沙門知沙門威儀，於婆羅門知婆羅門威儀，己身作證而自遊戲，是謂捨離於色。
「云何為名<note n="e21.136"/>痛味？於是，比丘！得樂痛時，便知我得樂痛；得苦痛時，便知我得苦痛；若得不苦不樂痛時，便知我得不苦不樂痛。若得食樂痛時，便知我得食樂痛；若得食苦痛時，便知我得<note n="e21.137"/>食苦痛；若得<note n="e21.138"/>食不苦不樂痛時，便知我得不苦不樂痛。不食苦痛時，便自<note n="e21.139"/>知我<note n="e21.140"/>不食苦痛；若<note n="e21.141"/>不食樂痛時，便*自知我不食樂痛；若不食不苦不樂痛時，便自知我不食不苦不樂痛。
「復次，比丘！若得樂痛，爾時不得苦痛，亦復無不苦不樂痛，爾時我唯有樂痛。若得苦痛時，爾時無有樂痛，亦無不苦不樂痛，唯有苦痛。若復，比丘！得不苦不樂痛時，爾時無有樂痛、苦痛，唯有不苦不樂痛。復次，痛者無常、變易之法， *以知痛無常、變易法者，是謂痛為大患。
「云何痛為出要？若能於痛捨離於痛，除諸亂想，是謂捨離於痛。諸有沙門、婆羅門於痛著痛，不知大患，亦不捨離，如實而不知，此非沙門、婆羅門。於沙門不知沙門威儀，於婆羅門不知婆羅門威儀，不能 *以身作證而自遊戲。諸有沙門、婆羅門於痛不著痛，深知為大患，能知捨離，是謂於沙門知沙門威儀，於<note n="e21.142"/>婆羅門知婆羅門威儀， *以身作證而自遊戲，是謂捨離於痛。
「復次，比丘！若有沙門、婆羅門不知苦痛、樂痛、不苦不樂痛，如實而不知，復教他<note n="e21.143"/>人使行者，此非其宜。若有沙門、婆羅門能捨離痛，如實而知<note n="e21.144"/>，復勸教人使遠離之，此正其宜，是謂捨離於痛。
「我今，比丘！ *以說邗欲、味欲，欲<note n="e21.145"/>為大患，復能捨者；亦說著色、味色，色為大患，能捨離色； *以說著痛、味痛，痛為大患<note n="e21.146"/>，能捨離痛，諸如來所應行者。所謂<note n="e21.147"/>施設者，我今周訖<note n="e21.148"/>。常當念在樹下空閑之處，坐禪思惟，莫有懈怠！是謂我之教敕。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（一八四）</b></font><note n="e21.149"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有三不牢要。云何為三？身不牢要、命不牢要、財不牢要。是謂，比丘！有此三不牢要。於此，比丘！三不牢要中，當求方便，成三牢要。云何為三？不牢要身，求於牢要；不牢要命，求於牢要；不牢要財，求於牢要。
「云何不牢要身，求於牢要？所謂謙敬禮拜，隨時問訊。是謂不牢要身，求於牢要。
「云何不牢要命，求於牢要？於是，若有善男子、善女人盡形壽不殺生，不加刀杖，常知慚愧，有慈悲心，普念一切眾生。盡形壽不盜<note n="e21.150"/>，恆念惠施，心無悋想<note n="e21.151"/>。盡形壽不淫<note n="e21.152"/>，亦不他 *淫。盡形壽不妄語，常念至誠，不欺世人。盡形壽不飲酒，意不錯亂，持佛禁戒。是謂命不牢要，求於牢要。
「云何財不牢要，求於牢要？若有善男子、善女人常念惠施，與沙門、婆羅門、諸貧匱者，須食者<note n="e21.153"/>與食，須漿與漿，衣被、飲食、;牀敷<note n="e21.154"/>臥具、病瘦醫藥、舍宅、城郭，所須之具悉皆<note n="e21.155"/>與之。如是，財不牢要，求於牢要。
「是謂，比丘！以<note n="e21.156"/>此三不牢要，求此三牢要。」
爾時，世尊便說此偈：
「知身不牢要，命亦不牢<note n="e21.157"/>固；
財貨衰耗法，當求牢要者。
人身甚難得，命亦不久停；
財貨磨<note n="e21.158"/>滅法，歡喜念惠施。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
第一德‧福業，三因‧三安‧瞿，
三夜‧病‧惡行，苦除<note n="e21.159"/>‧不牢要。