馬王品第四十五<note n="e45.2"/>
<font color="#800000"><b>（四○一）</b></font><note n="e45.3"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾五百人俱。
爾時，彼城中有婆羅門，名曰摩醯提利<note n="e45.4"/>，善明外道經術，天文、地術<note n="e45.5"/>靡不貫練，世間所可周旋之法，悉皆明了。彼婆羅門女，名曰意愛，極為聰朗，顏貌端正，世之希有。
是時，婆羅門便作是念：我等婆羅門<note n="e45.6"/>經籍有是語：『有二人出世甚為難遇，實不可值。云何為二人？所謂如來、至真、等正覺，轉輪聖王。若轉輪聖王出世之時，便有七寶自然嚮<note n="e45.7"/>應。』我今有此女寶，顏貌殊妙<note n="e45.8"/>，玉女中最第一。如今無有轉輪聖王。又我聞：真淨王子名曰悉達，出家學道，有三十二大人之相、八十種好，彼若當在家者，便當為轉輪聖王；若出家學道者，便成佛道。我今可將此女與彼沙門。
是時，婆羅門卽將此女，至世尊所，前白佛言：「唯願沙門受此玉女！」
佛告婆羅門曰：「止！止！梵志！吾不須此著欲之人。」
時，婆羅門復再三白佛言：「沙門！受此玉女。方比世界，此女無比！」
佛告梵志：「已<note n="e45.9"/>受汝意，但吾 *已離家，不復習欲。」
爾時，有長老比丘在如來後，執扇扇佛。是時，長老比丘白世尊言：「唯願如來受此女人！若如來不須者，給我等使令<note n="e45.10"/>！」
是時，世尊告長老比丘：「汝為愚惑，乃能在如來前吐此惡意<note n="e45.11"/>。汝云何轉<note n="e45.12"/>繫意在此女人所？夫為女人有九惡法。云何為九？一者女人臭穢不淨，二者女人惡口，三者女人無反復，四者女人嫉妬，五者女人慳嫉，六者女人多喜遊行，七者女人多瞋恚，八者女人多妄語，九者女人所言輕舉。是謂<note n="e45.13"/>，比丘<note n="e45.14"/>！女人有此九法弊惡之行。」
爾時，世尊便說此<note n="e45.15"/>偈：
「常喜笑啼哭，現親實不親；
當<note n="e45.16"/>求他方便，汝勿興亂念。」
是時，長老比丘白世尊言：「女人雖有此九弊惡之法，然我今日觀察此女無有瑕疵。」
佛告比丘：「汝今愚人，不信如來神口所說乎？吾今當說，過去久遠婆<note n="e45.17"/>羅<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a><note n="e45.18"/>城中有商客名曰普富<note n="e45.19"/>，將五百商人入海採寶。然彼大海側<note n="e45.20"/>有羅剎所居之處，恆食噉人民。是時，海中風起吹此船筏，墮彼羅剎部中。是時，羅剎遙見商客來，歡喜無量，卽隱羅剎之形，化作女人，端正<note n="e45.21"/>無比，語諸商人曰：『善來，諸賢！此寶渚之上<note n="e45.22"/>，與彼天宮不<note n="e45.23"/>異，多諸珍寶，數千百種饒諸飯<note n="e45.24"/>食。又有好女皆無夫主，可與我等共相娛樂。』
「比丘當知：彼商客眾中，其愚惑者，見女人已，便起想著之念。是時，普富商主便作是念：此大海之<note n="e45.25"/>中非人所居之處，那得有此女人止住？此必是羅剎，勿足狐疑。是時，商主語女人言：『止！止！諸妹！我等不貪女色。』
「是時，月八日、十四日、十五日，馬王<note n="e45.26"/>在虛空中<note n="e45.27"/>周旋，作此告敕：『誰欲渡<note n="e45.28"/>大海之難，我能負度<note n="e45.29"/>。』比丘當知：當爾之<note n="e45.30"/>時，彼商主上高樹上，遙見馬王，聞音響<note n="e45.31"/> *之聲，歡喜踊躍，不能自勝，往趣馬王所。到已，語馬王曰：『我等五百商人為風所吹，今來墮此極難之處，欲得 *渡海，唯<note n="e45.32"/>願 *渡之！』是時，馬王語彼商人曰：『汝等悉來，吾當 *渡至海際。』
「是時，普富長者語眾商人曰：『今馬王近在<note n="e45.33"/>，悉來就彼共 *渡海難。』
「是時，人眾報曰：『止！止！大主！我等且在此間自相娛樂。所以在閻浮提勤苦者，欲求於快樂之處；珍奇、寶物及於玉女此間悉備，便可此間五欲自娛樂。後日居漸漸合集財貨，當共度難。』
「時，彼大商主告諸人曰：『止！止！愚人！此間無有女人；大海之中云何有人處？』諸商人報曰：『且止！大主！我等不能捨此而去。』
「是時，普富商主便說偈言<note n="e45.34"/>：
『我等墮此難，無男無女想；
斯是羅剎種，漸當食我等。』
「『設當汝等不與我共去者，各自將護。設我身、口、意所犯者，悉皆<note n="e45.35"/>原捨，莫經心意<note n="e45.36"/>。』
「是時，諸商人與說共別之偈：
『與我問訊<note n="e45.37"/>彼，閻浮親里輩；
在此而娛樂，不得時還家。』
「是時，商主復以偈報曰：
『汝等實遭厄，惑此不肯歸；
如此不復久，盡為鬼所食。』
「說此偈已，便捨而去。往至馬王所，頭面禮足，卽乘而去。是時，諸人遙見其主已乘馬王，其中或有喚呼，或復有不<note n="e45.38"/>稱怨<note n="e45.39"/>者。
「是時，最大羅剎之王，復向諸羅剎而說此偈：
『已<note n="e45.40"/>墮師子口，出外<note n="e45.41"/>甚為難；
何況入我渚，欲出實為難。』
「是時，羅剎 *之主，卽化作女人 *之形，極為端正，又以兩手指<note n="e45.42"/>胸說曰：『設不食汝等，終不為羅剎也<note n="e45.43"/>！』
「是時，馬王卽負商主，度至海岸。爾時<note n="e45.44"/>，餘五百商人盡受其困。
「爾時，波羅 *<a href="javascript:newWindow('images/1a002-1.bmp')"><font color="#000080">[木*奈]</font></a>城中有王名梵摩達，治化人民。是時，羅剎尋從大商主後：『咄！失我夫主！』是時，賈<note n="e45.45"/>主卽還詣家。是時，羅剎化抱男兒，至梵摩達王所，前白王言：『世間極有災怪，盡當滅壞。』王告之曰：『世間有何<note n="e45.46"/>災怪，盡當滅壞耶？』羅剎白王：『為夫所棄，有<note n="e45.47"/>我無過於夫主。』是時，梵摩達王見此女人極為殊<note n="e45.48"/>妙，興起想著，語女人曰：『汝夫主者，乃無人<note n="e45.49"/>義而捨汝去。』是時，梵摩達王遣人呼其夫曰：『汝實棄此好婦乎？』商主<note n="e45.50"/>報曰：『此是羅剎，非女人也！』羅剎女復白王言：『此人無夫主之義，今日見棄，復罵我言云：是羅剎。』王問之曰：『汝實不用者，吾當攝之。』商主白王：『此是羅剎！隨王聖意。』
「是時，梵摩達王𣈳將此女內著深宮，隨時接納，不令有怨。是時，羅剎非人時<note n="e45.51"/>取王食噉，唯有骨存，便捨而去。
「比丘！勿作斯觀。爾時商<note n="e45.52"/>主者，舍利弗比丘是也。爾時羅剎者，今此女人是也。爾時梵摩達王者，今長老比丘是也。是時馬王者，今我身是<note n="e45.53"/>。爾時五百商人者，今五百比丘是。以此方便，知欲為不淨想，今故興意起於想著乎？」
爾時，彼比丘卽禮佛足，白佛<note n="e45.54"/>世尊言<note n="e45.55"/>：「唯願受悔，恕其重過！自今已後更不復犯！」
是時，彼比丘受如來教已，卽在閑<note n="e45.56"/>靜之處，剋己自修，所以族姓子，勤修梵行者，欲得修無上梵行。是時，彼比丘便成阿羅漢。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○二）</b></font><note n="e45.57"/>
聞如是：
一時，佛在釋翅<note n="e45.58"/>闇婆梨果園<note n="e45.59"/>，與大比丘眾五百人俱。
是時，尊者舍利弗、尊者目乾<note n="e45.60"/>連於彼夏坐已，將五百比丘在人間遊化，漸漸來至釋翅村中。爾時，行來比丘及住比丘<note n="e45.61"/>各各自相謂言，共相問訊，又且聲音高大。爾時，世尊聞諸比丘音 *響高大，卽告阿難曰：「今此園中是誰音 *響，聲大乃爾？如似破木石之聲<note n="e45.62"/>。」
阿難白佛言：「今舍利弗及目<note n="e45.63"/>連將五百比丘來在此，行來比丘與<note n="e45.64"/>住比丘，共相問訊，故有此聲耳！」
佛告阿難曰：「汝速遣舍利弗、目 *乾連比丘：『不須住此！』」
是時，阿難受教已，卽往至舍利弗、目 *乾連比丘所，卽語之曰：「世尊有教，速離此去，不須住此！」
舍利弗報曰：「唯然受教！」
爾時，舍利弗、目 *乾連卽出彼<note n="e45.65"/>園中，將五百比丘涉道而去。
爾時，諸釋聞舍利弗、目 *乾連比丘為世尊所遣，卽往至舍利弗、目*乾連比丘所，頭面禮足，白舍利弗曰：「諸賢！欲何所趣向？」
舍利弗報曰：「我等為如來所遣，各求安處。」
是時，諸釋白舍利弗言：「諸賢！小留意，我等當向如來懺悔！」
是時，諸釋卽往至世尊所，頭面禮足，在一面坐，白世尊言：「唯願世尊原捨遠來比丘過咎！唯願世尊以時教誨<note n="e45.66"/>！其中遠來比丘初學道者，新來入法中，未覲尊顏，備有變悔之心<note n="e45.67"/>，猶如茂苗不遇潤澤，便不成就。今此比丘亦復如是，不覲如來而去者，恐<note n="e45.68"/>能有變悔之心。」
是時，梵天王<note n="e45.69"/>知如來心中所念。猶如力士屈伸<note n="e45.70"/>臂頃，從梵天沒，來至如來所，頭面禮足，在一面立。爾時，梵天王白世尊言：「唯願世尊原捨<note n="e45.71"/>遠來比丘所作愆<note n="e45.72"/>過，以時教誨<note n="e45.73"/>！其中或有比丘未究竟者，便懷變悔之心。彼人不覩如來顏像，便有變意，還就本業<note n="e45.74"/>，亦如新生犢子，生失其母，憂愁不食，此亦如是。若新學比丘不得覩如來者，便當遠離此正法<note n="e45.75"/>。」爾時，世尊便受釋種之諫，及梵天王犢子之喻。
是時，世尊顧盻阿難，便生斯念：如來已<note n="e45.76"/>受諸<note n="e45.77"/>人民及天人<note n="e45.78"/>之諫。是時，阿難卽往至舍利弗、目 *乾連比丘所，而語之曰：「如來欲得與眾僧相見，天及人民皆陳啟此理。」
爾時，舍利弗告諸比丘曰：「汝等各收攝衣鉢，共往<note n="e45.79"/>世尊所，然如來已<note n="e45.80"/>受我等懺悔！」
是時，舍利弗、目<note n="e45.81"/>揵<note n="e45.82"/>連將五百比丘至世尊所，頭面禮足，在一面坐。
是時，佛問舍利弗曰：「吾向者遣諸比丘僧，於汝意云何<note n="e45.83"/>？」
舍利弗言：「向者如來遣諸眾僧，我便作是念：如來好遊 *閑靜，獨處無為，不樂在鬧，是故遣諸聖眾耳！」
佛告舍利弗曰：「汝後復生何念？聖眾是<note n="e45.84"/>誰之累？」
舍利弗白佛言：「時我，世尊！復生此念：我亦當在 *閑靜獨遊，不處市<note n="e45.85"/>鬧中。」
佛告舍利弗曰：「勿作是語，亦莫生此<note n="e45.86"/>念，云我當在 *閑靜之處也。如今聖眾之累，豈非依舍利弗、目 *乾連比丘乎？」
爾時，世尊告大目 *乾連曰：「我遣諸<note n="e45.87"/>眾僧，汝有何念？」
目 *乾連白佛言：「如來遣眾僧，我便生斯念：如來欲得獨處無為，故遣聖眾耳！」
佛告目 *乾連：「汝後復生何念？」
目 *乾連白佛言：「然今如來遣諸聖眾，我等宜還收集之，令不分散。」
佛告目 *乾連：「善哉！目<note n="e45.88"/>連！如汝所說，眾中之標<note n="e45.89"/>首，唯吾與汝二人耳！自今已往<note n="e45.90"/>，目 *乾連當教誨諸後學比丘，使長夜 *之中永處安隱之處<note n="e45.91"/>，無令中退，墮落生死。若有比丘成就九法者，於現法中不得長大。云何為九？與惡知識從事親近，非事恆喜遊行，恆抱長患，好畜財貨，貪著衣鉢，多虛乾<note n="e45.92"/>妄<note n="e45.93"/>亂意非定，無有慧明，不解義趣，不隨時受誨。是謂， *目連！若比丘成就此九<note n="e45.94"/>者，於現法中不得長大有所潤及。
「設有比丘能成就九者<note n="e45.95"/>便有所成辦。云何為九？與善知識從事，修行正法不著邪業，恆遊獨處不樂人間，少病無患，亦復不多畜諸財寶，不貪著衣鉢，勤行精進無有亂心，聞義便解更不重<note n="e45.96"/>受，隨時聽法無有厭足。是謂，*目連！若有比丘成就此九法者，於現法中多所饒益。是故， *目連！當念勤加往誨諸比丘，使長夜 *之中致<note n="e45.97"/>無為 *之處<note n="e45.98"/>。」
爾時，世尊便說此偈：
「常念自覺悟<note n="e45.99"/>，勿著於非法；
所修應正行，得度生死難。
作是而獲是，作此獲此福；
眾生流浪久，斷於老病死。
 *已辦更不習，復更造非行；
如此放逸人，成於有漏行。
設有勤加心，恆在心首者；
展轉相教誡<note n="e45.100"/>，便成無漏行<note n="e45.101"/>。
「是故，目乾<note n="e45.102"/>連！當與諸比丘而作<note n="e45.103"/>是誨，當念作是學！」
是時，世尊與諸比丘說極妙 *之法，令發歡喜 *之心。
是時，諸比丘聞法已，於彼眾中六十餘比丘漏盡意解。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○三）</b></font><note n="e45.104"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若有比丘依村落住<note n="e45.105"/>，善法消減<note n="e45.106"/>，惡法遂增。彼比丘當作是學：『我今在村落居止，惡法遂增，善法漸減，念不專一，不得盡有漏，不<note n="e45.107"/>至無為安隱之處。我所得衣<note n="e45.108"/>被、飲食、牀臥具、病瘦醫藥，勞苦乃獲<note n="e45.109"/>。』彼比丘當作是學：『吾今住此村落之中，惡法遂增，善法消減<note n="e45.110"/>，我亦不以衣被、飲食、牀臥具、醫藥，故來作沙門，吾所求願者，今不獲果！』又彼比丘當遠離村落去<note n="e45.111"/>。
「若復有比丘依村落住，善法增益，惡法消 *減，所得衣被<note n="e45.112"/>、飲食、牀臥具，勤勞乃獲。彼比丘當作是學：『我今依此村落住，善法增益，惡法消 *減。所得供養之具，勤勞乃得。又<note n="e45.113"/>我不以衣被故出家學道，修於梵行。我所<note n="e45.114"/>學道，求願者必成其法<note n="e45.115"/>，應當盡形壽承事供養。』」
爾時，世尊便說偈曰：
「衣被及飲食，牀具<note n="e45.116"/>及所安；
不應貪著想，亦莫來此世。
不以衣被故，出家而學道；
所以學道者，必果其所願。
比丘尋應時，盡形住彼村；
於彼般涅槃，盡其命根本。
「是時，彼<note n="e45.117"/>比丘若在人間靜處所遊之村，善法增益，惡法自 *減；彼比丘盡形壽住彼村中，不應遠遊<note n="e45.118"/>。」
是時，阿難白世尊言：「如來常不說四大依食得存<note n="e45.119"/>，亦依於心所念法，諸善之法依心而生？又彼比丘依村落住，勞苦精神乃求<note n="e45.120"/>衣食。彼云何生善法，住<note n="e45.121"/>彼村落而不遠遊？」
佛告阿難：「衣被、飯<note n="e45.122"/>食、牀臥具、病瘦醫藥有三種。若復比丘專念四事供養，所欲不果，此依<note n="e45.123"/>是苦。若復興知足之心，不起想著，諸天、人民代其歡喜。又<note n="e45.124"/>比丘！當作是學！我由此故而說此義。是故，阿難！比丘當念少欲知足。如是，阿難！當作是學！」
爾時，阿難<note n="e45.125"/>聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○四）</b></font><note n="e45.126"/>
聞如是：
一時，佛在婆羅園中。
爾時，世尊時到，著衣持鉢，入婆羅村乞食。是時，弊魔波旬便作是念：今此沙門欲入村乞食，我今當以方宜教諸男女不令與食。是時，弊魔波旬尋告國界人民之類：「無令施彼沙門瞿曇之食。」
爾時，世尊入村乞食，人民之類皆不與如來共言談者，亦無有來承事供養者。如來乞食竟不來，便還出村。
是時，弊魔波旬至如來所問佛言：「沙門！乞食竟不得乎？」
世尊告曰：「由魔所為，使吾不得食，汝亦不久<note n="e45.127"/>當受其報。魔！今聽吾說，賢劫之中有佛名拘樓孫如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，出現於世。是時，彼亦依此村居止，將四十萬眾。爾時，弊魔波旬便作是念：吾今求此沙門方便，終不果獲。時，魔復作是念：吾今當約敕婆羅村中人民之類，使不施沙門之食。是時，諸聖眾著衣持鉢，入村乞食，爾時諸比丘竟不得食，卽還出村。
「爾時，彼佛告諸比丘：『說如此妙法，夫觀食有九事：四種人間食，五種出人間食<note n="e45.128"/>。云何四種是人間食？一者揣食<note n="e45.129"/>，二者更樂食<note n="e45.130"/>，三者念食<note n="e45.131"/>，四者識食<note n="e45.132"/>，是謂世間有四種 *之食。彼云何名為五種之食，出世間之表？一者禪食<note n="e45.133"/>，二者願食<note n="e45.134"/>，三者念食<note n="e45.135"/>，四者八解脫食<note n="e45.136"/>，五者喜食<note n="e45.137"/>，是謂名為五種之食。如是，比丘！五<note n="e45.138"/>種之食，出世間之<note n="e45.139"/>表，當共專念捨除四種之食，求於方便辦五種 *之食。如是，比丘！當作是學！』「爾時，諸比丘受彼佛教已，卽自剋己，成辦五種之食。是時，彼<note n="e45.140"/>魔波旬不能得其便。
「是時，波旬便作是念：吾今不能得此沙門方便，今當求眼、耳、鼻、口、身、意之便。吾今當住<note n="e45.141"/>村中，教<note n="e45.142"/>諸人民，使沙門眾<note n="e45.143"/>等未<note n="e45.144"/>得利養，使令得之， *已辦利養倍增多也；使彼比丘貪著利養，不能暫捨，復欲從眼、耳、鼻、口、身、意得方便乎！
「是時，彼佛、聲聞到時，著衣持鉢，入村乞食。是時，婆羅<note n="e45.145"/>村<note n="e45.146"/>人民供給比丘衣被、 *飯食、牀臥具、病瘦醫藥，不令有乏，皆前捉僧伽梨，以物強施。是時，彼佛與眾聲聞說如此 *之法：『夫利養者，墮人<note n="e45.147"/>惡趣，不令至無為之處。汝等，比丘！莫趣<note n="e45.148"/>想著之心，向於利養，當念捨離；其有比丘著利養者，不成五分法身，不具戒德。』
「是故，比丘！未生利養 *之心，當<note n="e45.149"/>使不生；已生利養 *之心，時速<note n="e45.150"/>滅之。如<note n="e45.151"/>是，比丘！當作是學！」時，魔波旬卽隱形去。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○五）</b></font><note n="e45.152"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當行慈心，廣布慈心；以行慈心，所有瞋恚之心，自當消除。所以然者，比丘當知：昔日<note n="e45.153"/>有鬼極為弊暴，來在釋提桓<note n="e45.154"/>因座上而坐。是時，三十三天極為瞋恚：『云何此鬼在我主牀上坐乎？』是時，諸天適興恚心，彼鬼遂轉端正<note n="e45.155"/>，顏貌殊常。爾時，釋提 *桓因在普集講堂上坐，與玉女共相娛樂。是時，有天子往至釋提桓因所，白帝釋言：『瞿<note n="e45.156"/>翼當知：今有惡鬼在尊座上坐，今三十三天極懷恚怒，諸天適興恚怒，彼鬼遂轉端正<note n="e45.157"/>，顏貌勝常。』是時，釋提桓因便作是念：此鬼必是神妙之鬼<note n="e45.158"/>。
「是時，釋提桓因往至彼鬼所。相去不遠，自稱姓名：『吾是釋提桓因，諸天之主<note n="e45.159"/>。』時，釋提桓因自稱姓名時，彼惡鬼轉成醜形，顏貌可惡。是彼惡鬼卽時消滅。比丘！當<note n="e45.160"/>以此方便，知其行慈心而不捨離，其德如是。
「又且，比丘！吾昔日時，七歲之中恆修慈心，經歷七成劫、敗劫，不往來生死。劫欲壞時，便生光音天；劫欲成時，便生無想天上，或作梵天，統領諸天，領<note n="e45.161"/>十千世界。又復三十七變<note n="e45.162"/>為釋提桓因，又無數變為轉輪聖王。比丘！以<note n="e45.163"/>此方便，知其行慈心，其德如是。
「復次，行慈心者，身壞命終，生梵天上，離三惡道，去離八難。復次，其行慈者，生中正之國。復次，行慈心<note n="e45.164"/>者，顏貌端正，諸根不缺，形體完具。復次，其行慈心者，躬自見如來，承事諸佛，不樂在家，欲得出家學道<note n="e45.165"/>，著三法衣，剃除鬚髮，修沙門 *之法，修無上梵行。
「比丘當知：猶如金剛，人取食之，終不消化，要當下過。其行慈心之人，亦復如是。若如來出世，要當作道，修無上梵行：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受後<note n="e45.166"/>有，如實知之。」
是時，尊者阿難白佛言：「世尊！設如來不出世<note n="e45.167"/>時，彼善男子不樂在家，當何所趣向？」
佛告阿難曰：「若如來不出時，然善男子不樂在家，自剃<note n="e45.168"/>鬚髮，在閑<note n="e45.169"/>靜 *之處，剋己自修，卽於彼處，盡諸有漏，成無漏行。」
是時，阿難白<note n="e45.170"/>佛言：「云何，世尊！彼人自修梵行、三乘之行，彼人何所趣向？」
佛告阿難：「如汝所言，吾恆說三乘之行。過去、將來三世諸佛，盡當說三乘之法。阿難當知：或有是時，眾生之類顏貌壽命，轉<note n="e45.171"/>轉減少，形器瘦弱，無復威神，多諸瞋怒、嫉妬、恚癡、姦偽、幻惑，所行不真。或復有利根捷疾，展轉諍競，共相鬥訟；或以手拳<note n="e45.172"/>、瓦石、刀杖，共相傷害。是時，眾生之類執草便成刀劍，斷斯<note n="e45.173"/>命根。其中眾生，行慈心者無有瞋怒，見此變怪，皆懷恐懼，悉共馳走，離此惡處，在山野 *之中，自然剃除鬚髮，著三法衣，修無上梵行，剋己自修，盡<note n="e45.174"/>有漏心而得解脫，便入無漏境，各各自相謂言：『我等已勝怨家。』阿難當知：彼名為最勝。」
是時，阿難復白佛言：「彼人為在何部？聲聞部？辟支佛<note n="e45.175"/>部？為<note n="e45.176"/>佛部耶？」
佛告阿難：「彼人當名正在辟支 *佛部。所以然者，此人皆由造諸功德，行眾善本，修清淨四諦，分別諸法。夫行善法者，卽慈心是也。所以然者，履仁行慈<note n="e45.177"/>，此德廣大。吾昔日<note n="e45.178"/>著此慈仁之鎧，降伏魔官屬，坐樹王<note n="e45.179"/>下，成無上道。以此方便，知<note n="e45.180"/>慈最第一，慈者最勝 *之法也！阿難當知：故名為最勝，行慈心者，其德如是，不可稱計。當求方便，修行慈心。如是，阿難！當作是學！」
爾時，阿難聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○六）</b></font><note n="e45.181"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾<note n="e45.182"/>時，尊者舍利弗清旦從靜室起至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，佛告舍利弗曰：「汝今諸根清淨，顏貌與人有異，汝今遊何三昧？」
舍利弗白佛言：「唯然，世尊！我恆遊空三昧。」
佛告舍利弗言：「善哉！善哉<note n="e45.183"/>！舍利弗！乃能遊於<note n="e45.184"/>空三昧。所以然者，諸虛<note n="e45.185"/>空三昧者最為<note n="e45.186"/>第一！其有比丘遊虛空三昧，計無吾我、人、壽命，亦不見有眾生；亦復不見諸行本末；已不見，亦不造行本；已無行，更不受有；已無受有，不復受苦樂之報。
「舍利弗當知：我昔未成佛道，坐樹王下，便作是念：此眾生類為不剋獲何法，流轉生死不得解脫？時，我復作是念：無<note n="e45.187"/>有空三昧<note n="e45.188"/>者，便流浪生死，不得至究竟解脫。有此空三昧，但眾生未剋，使眾生起想著之念，已<note n="e45.189"/>起世間之想，便受生死之分。若得是<note n="e45.190"/>空三昧，亦無所願，便得無願三昧；以得無願三昧，不求死此生彼，都無<note n="e45.191"/>想念時，彼行者復有無想<note n="e45.192"/>三昧可得娛樂。此眾生類皆由不得三三昧<note n="e45.193"/>故，流浪生死。觀察諸法已，便得空三昧，已得空三昧，便成阿耨多羅三藐三菩提。當我<note n="e45.194"/>爾時，以得空三昧，七日七夜觀視道樹，目未曾眴。舍利弗！以此方便，知空三昧者，於諸三昧最為第一三昧；王三昧者，空三昧是也！是故，舍利弗！當求方便，辦空三昧。如是，舍利弗！當作是學！」
爾時，舍利弗聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四○七）</b></font><note n="e45.195"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城迦蘭陀竹園所，與大比丘眾千二百五十人俱。
爾時，羅閱城中有長者名曰尸利掘<note n="e45.196"/>，饒財多寶：金銀、珍寶、車<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1b009r-1.bmp')">[;   mso-bidi-language:AR-SA"><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">(</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-language:AR-SA">王</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">*</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">巨</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">)/</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">木</span>]</span></a></font>、馬腦，不可稱計；又且疏薄佛法，但事外道尼 *乾子，國王、大臣皆悉識知。是時，外道梵志及尼 *乾子，在家、出家者自誹謗，言有我，言<note n="e45.197"/>有我身。并六師輩皆悉雲<note n="e45.198"/>集，共作此論：「今沙門瞿曇靡事不知，有一切智，然我等不得利養，今此沙門多得利養，要當作方宜，使不得利養。我等當往至尸利掘舍，教彼長者而作權宜。」
是時，外道梵志尼 *乾子及彼六師往至尸利掘長者家，語長者曰：「大姓當知：汝是梵天所生，是梵天子，多所饒益。汝今可往至沙門瞿曇所，愍我等故，請沙門及比丘眾來在家祠之。又敕屋中作大火坑，極燃熾<note n="e45.199"/>火，食皆著毒，請使<note n="e45.200"/>來食。若沙門瞿曇有一切智，知三世事者，則不受請；設無一切智，便當受請，將諸弟子，盡為火所燒，天、人得安，無有災<note n="e45.201"/>害。」
是時，尸利掘默然，隨六師語，卽出城至世尊所，頭面禮足，持雜毒之心，白如來言：「唯願世尊及比丘僧當受我請！」
爾時，世尊知彼心中所念，默然受請。是時，尸利掘以見如來默然受請，便從座<note n="e45.202"/>起，頭面禮足，便退而去。中道便作是念：今我六師所說審諦。然沙門不知我心中所念，必當為大火所燒。是時，尸利掘𣈳還家敕作大坑，燃大燒<note n="e45.203"/>火，復約敕辦種種飯<note n="e45.204"/>食，皆悉著毒，復於門外作大火坑，燃<note n="e45.205"/>大火，又於火上施設敷牀，皆以惡毒著食<note n="e45.206"/>中而白：「時至。」
爾時，世尊 *已知時至，著衣持鉢，將諸比丘眾，前後圍繞，往至彼家。又敕諸比丘僧：「諸人皆不得先吾前行；亦不得先吾前坐；亦復不得先吾前食。」
是時，羅閱城中人民之類聞：「尸利掘作大火坑，又作毒食，請佛及比丘僧。」四部之眾悉皆<note n="e45.207"/>涕泣：「將非害如來及比丘僧乎？」或復有至世尊所，頭面禮足，白佛言：「願<note n="e45.208"/>世尊莫至彼長者家！又彼人作大火坑，兼作毒食。」
佛告之曰：「諸人勿懷恐怖，如來終不為他所害。正使閻浮里內火至梵天，猶不能燒吾，何況此小火欲害如來？終無此理。優<note n="e45.209"/>婆塞當<note n="e45.210"/>知：吾無復害心。」
爾時，世尊與<note n="e45.211"/>比丘僧，前後圍遶，入羅閱城，至長者家。爾時，世尊告諸比丘：「汝等勿先入長者家，亦莫先食；要須如來食，然後乃食。」
爾時，世尊適舉足門閾上，爾時火坑自然化作浴池，極為清涼；眾華滿其中，亦生蓮花，大如車輪，七寶為莖，亦生餘蓮華，蜜蜂王遊戲其中。爾時，釋提桓因、梵天王、及四天王、及乾<note n="e45.212"/>沓和、阿須輪<note n="e45.213"/>、及諸閱叉、鬼神等，見火坑中生此蓮華，各各稱慶！異音同聲，各各說曰：「便為如來勝中第一！」
爾時，彼長者家有種種外道異學，集在其家。爾時， *優婆塞、優婆夷見<note n="e45.214"/>如來變化已，歡喜踊躍，不能自勝。外道異學見如來變化<note n="e45.215"/>已，甚懷愁憂。上虛空中諸尊神天，散種種名華於如來身上。
爾時，世尊履虛<note n="e45.216"/>去地四寸，至長者家。如來舉足之處，便生蓮華，大如車輪。爾時，世尊右迴告諸比丘：「汝等！悉皆蹈此蓮花上。」
時，諸聲聞皆從蓮華上至長者家。爾時，世尊便說古昔之喻說<note n="e45.217"/>：「我過德已<note n="e45.218"/>來，供養恆沙諸佛，承事、禮敬，未失聖意，持是至誠之誓，使此諸 *座，皆悉牢固。」
爾時，世尊告諸比丘：「我今聽諸比丘，先以手馮<note n="e45.219"/>座，然後乃坐。此是我之教也。」爾時，世尊及諸比丘僧皆悉就座<note n="e45.220"/>。是座下皆生蓮華，極為芬香。
是時，尸利掘見如來如斯變化，便生斯念：吾為外道異學所誤，失我人中之行，永失天路，心意憒<note n="e45.221"/>然，如飲雜毒，必當趣此三惡道中，實是如來出世難遇。覺知此已，卽時涕零，頭面禮足，白佛言：「唯願如來聽我悔過！改往修來，自知有罪，觸嬈如來。唯願世尊受我悔過，更不犯之！」
佛告言<note n="e45.222"/>：「長者！改過捐捨本意，乃能自知觸犯如來。賢聖法中甚為曠<note n="e45.223"/>大，聽汝改過，隨法而捨；我今受汝改悔，後更莫犯！」如是再三。
爾時，阿闍世王聞尸利掘長者施大火坑，及雜毒食，欲害如來。聞已，瞋恚熾盛，告羣臣曰：「要當消滅閻浮里地與此人同尸利掘名字者。」又<note n="e45.224"/>復阿闍世憶<note n="e45.225"/>如來功德已，悲泣涕零，脫天冠已，告羣臣曰：「吾今復用活為？乃使如來為火所燒，及比丘僧皆當被燒，汝等速來至長者家，觀視如來。」
爾時，耆婆伽王子白阿闍世王：「大王！勿懷愁憂，亦莫興惡想。所以然者，如來終不為他所害，今日尸利掘長者當為如來弟子。唯願大王當往觀變化！」
時，阿闍世<note n="e45.226"/>為耆婆伽所誨喻，乘雪山大象，尋時至尸利掘長者家，下象卽至尸利掘舍內。爾時，眾人普集門外，有八萬四千人。爾時，阿闍世王見蓮華大如車輪，歡喜踊躍，不能自勝，並作是說：「使如來恆勝眾魔。」告耆婆伽王子曰：「善哉！耆婆伽！乃信如來如斯之要。」時，阿闍世王至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，阿闍世王見如來口出光明，亦復遍見如來顏色殊特，極懷歡喜<note n="e45.227"/>，不能自勝！
爾時，尸利掘長者白世尊言：「我所設食皆悉有毒，唯願世尊小停<note n="e45.228"/>！今當更施食。所以然者，無令如來體有增<note n="e45.229"/>損。」
佛告長者：「如來及弟子終不為他所害，但長者食已辦者，隨時供<note n="e45.230"/>設。」
爾時，長者手自斟酌，行種種 *飯食。
爾時，世尊便說斯偈：
「至誠佛法眾，害毒無遺餘；
諸佛無有毒，至誠佛害毒。
至誠佛法眾，害毒無遺餘；
諸佛無有毒，至誠法害毒。
至誠佛法眾，害毒無遺餘；
諸佛無有毒，至誠僧害毒。
貪欲瞋恚毒，世間有三毒；
如來永無毒，至誠佛害毒。
欲怒瞋恚毒，此三世間毒；
如來法無毒，至誠法害毒。
欲怒瞋恚毒，世間有三毒；
如來僧無毒，至誠僧害毒。」
爾時，世尊說此語已，便食雜毒之食。爾時，世尊告諸比丘：「汝等！皆莫先食，要須如來食已，然後乃食。」
爾時，長者手自斟酌，行種種飲食，供養佛及比丘僧。爾時，尸利掘長者見如來食訖，除去鉢器，更取小座，在如來前坐。爾時，世尊與長者及八萬四千眾說微妙 *之論，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲不淨想，淫泆大患，出要為樂。如來觀彼長者心意及八萬四千眾心開意解，無復塵垢，諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e45.231"/>、盡、道，盡與八萬四千眾<note n="e45.232"/>說，廣分別其行。
爾時，眾人卽於座上，諸塵垢盡，得法眼淨，猶如新衣易染為色。爾時，庶人亦復如是，各於座<note n="e45.233"/>上， *已見道跡， *已見法得法，分別諸法，度諸狐疑，得無所畏，更不事餘師，自歸佛、法、僧<note n="e45.234"/>而受五戒。
爾時，尸利掘長者自知得道跡，前白佛言：「寧施如來毒，獲大果報，不與餘外道異學甘露，更受其罪。所以然者，我今以毒食請佛及比丘僧，於現法中得此證驗，長夜為此外道所惑，乃興斯心於如來所，其有事外道異學者，皆墮邊際。」
佛告長者：「如汝所言，而無有異，皆為他所誑！」
爾時，尸利掘白佛言：「自今已後，不復信此外道異學，不聽諸四部 *之眾<note n="e45.235"/>在家供養。」
佛告長者：「勿作是說！所以然者，汝今<note n="e45.236"/>恆供養斯諸外士，施諸畜生，其福難量，況復人乎？若有外道異學問曰：『尸利掘是誰弟子？』汝等云何報之？」
爾時，尸利掘卽從 *座起，長跪叉手，白世尊言：「勇猛而解脫，今受此人身，是第七仙人<note n="e45.237"/>，是釋迦文弟子！」
世尊告曰：「善哉！長者！乃能說此微妙之歎。」
爾時，世尊重與長者說甚深之法，卽時便說斯嚫：
「祠祀火為上，詩書頌為最，
人中王為尊，眾流海為原<note n="e45.238"/>，
星中月為明，光明日為上，
上下及四方，一切有形類，
諸天及世間，佛為最第一！
欲求其福者，當供養三佛。」
爾時，世尊說此偈已，卽從座<note n="e45.239"/>起。
爾時，尸利掘及諸來會聞佛所說，歡喜奉行！
增壹阿含<note n="e45.240"/>經卷第四十一<note n="e45.241"/> 