馬血天子品第四十三之二<note n="e43.4"/>
「是時，弊魔波旬瞋恚熾盛，卽告師子大將曰：『速集四部之眾，欲往攻伐沙門。又當觀察為有何力勢，堪任與我共戰鬥耶？』我<note n="e43.5"/>爾時復更思惟：與凡人交戰猶不默然，何況欲界豪貴者乎？要當與彼少多爭競。時我，比丘！著仁慈之鎧，手執三昧之弓、智慧之箭，俟彼大眾。是時，弊魔、大將兵眾十八億數，顏貌各異，猿猴、師子來至我所。
「爾時，羅剎之眾，或一身若干<note n="e43.6"/>頭；或有數十身而共一頭；或兩肩有三<note n="e43.7"/>頸<note n="e43.8"/>，當心有口；或有一手；或有兩手者；或復四手；或兩手擎頭，口銜死蛇；或頭上火然<note n="e43.9"/>，口出火光<note n="e43.10"/>；或兩手擘口，欲前噉之；或披腹相向，手執刀劍，擔<note n="e43.11"/>持戈矛<note n="e43.12"/>；或執舂杵；或擔山、負石、擔持<note n="e43.13"/>大樹者；或兩腳在上，頭在下；或乘象、師子、虎、狼、毒蟲；或步來者；或空中飛。是時，弊魔將爾許之眾，圍繞<note n="e43.14"/>道樹<note n="e43.15"/>。
「時，魔波旬在我左側而語我曰：『沙門速起。』時我，比丘！默然不對，如是再三。魔語我曰：『沙門畏我不乎<note n="e43.16"/>？』我告之曰：『我今執心無所畏懼。』時波旬曰：『沙門！頗見我四部之眾耶？然汝一己，無有器仗<note n="e43.17"/>兵刃，禿頭露形，著此三衣，復言：吾無所畏。』
「爾時，我向波旬，便說此偈：
『仁鎧三昧弓，手執智慧箭；
福業為兵眾，今當壞汝軍。』
「時，魔波旬復語我曰：『我於沙門多所饒益。設不從我語者，正爾取汝，灰滅其形。又復沙門，顏貌端正<note n="e43.18"/>，年壯可美，出處剎利轉輪王種，速起此處，習於五樂，我當將和使汝得作轉輪聖王。』時，我復報波旬曰：『汝所說者，無常變易，不得久住，亦當捨離，非吾所貪。』時，弊魔波旬復語我曰：『沙門！今日為何所求？志何願物？』時我報曰：『吾所願者：無憂畏處，安隱恬<note n="e43.19"/>泊<note n="e43.20"/>，涅槃城中；使此眾生流浪生死，沈翳苦惱者，導引正路。』
「魔報我曰：『設今沙門不速起乎<note n="e43.21"/>座<note n="e43.22"/>者，當執<note n="e43.23"/>汝腳，擲著海表。』時，我報波旬曰：『我自觀察天上、人中，魔、若魔天、人、若非人，及汝四部之眾，不能使吾一毛動<note n="e43.24"/>。』魔報我曰：『沙門！今日欲與吾戰乎？』我報之曰：『思得交戰。』魔報我曰：『汝怨是誰？』我復<note n="e43.25"/>報曰：『憍慢者是，增上慢、自慢、邪慢、慢中慢、增上慢。』魔語我曰：『汝以何義滅此諸慢？』時我報曰：『波旬當知：有慈<note n="e43.26"/>三昧、悲三昧、喜三昧、護三昧、空三昧、無願三昧、無相三昧。由慈三昧，辦悲三昧；緣悲三昧，得喜三昧；緣喜三昧，得護三昧。由空三昧，得無願三昧；因無願三昧，得無相三昧。以此三<note n="e43.27"/>三昧之力，與汝共戰。行盡則苦盡，苦盡則結盡，結盡則至涅槃。』
「魔語我曰：『沙門！頗以法滅法乎？』時我報曰：『可以法滅法。』魔問我言：『云何以法滅法？』時我告曰：『以正見滅邪見，以<note n="e43.28"/>邪見滅正<note n="e43.29"/>見；正治滅邪治，邪治滅正治；正語滅邪語，邪語滅正語； *正業滅邪業，邪業滅正業；正命滅邪命，邪命滅正命；正方便滅邪方便，邪方便滅正方便；正念滅邪念，邪念滅正念；正定滅邪定，邪定滅正定。』魔語我曰：『沙門！今日雖有斯語，此處難剋也。汝今速起，無令吾擲著海表。』
「時，我復語波旬曰：『汝作<note n="e43.30"/>福，唯有一施，今得作欲界魔王。我昔所造功德，無能稱計。汝今所說，方言甚<note n="e43.31"/>難耶！』波旬報曰：『今我<note n="e43.32"/>作福，汝今證知；汝自稱說造無數福，誰為證知？』時我，比丘！𣈳伸<note n="e43.33"/>右手以指案地，語波旬<note n="e43.34"/>：『我所造功德，地證知之。』我當說此語<note n="e43.35"/>，是時地神從地涌<note n="e43.36"/>出，叉手白言：『世尊！我當證知。』地神語適訖，時魔波旬愁憂苦惱，卽退不現。
「比丘！當以此<note n="e43.37"/>方便知之：法猶尚滅，何況非法。我長夜與汝說一<note n="e43.38"/>覺喻經，不錄其文，況解其義。所以然者，此法玄邃，聲聞、辟支佛所<note n="e43.39"/>修此法者，獲大功德，得甘露無為之處。彼云何名為乘筏之喻？所謂依慢滅慢，慢已滅盡，無復諸惱亂想之念。猶如野狸之皮極修治之，以手拳<note n="e43.40"/>加之，亦無聲響<note n="e43.41"/>，無堅<font color="#000080"><a href="javascript:newWindow('images/1c006-1.bmp')">[;mso-bidi-language:AR-SA">革</span><span lang="EN-US" style="font-size:12.0pt;font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-fareast-font-family:新細明體;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">*</span>;mso-ascii-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-hansi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-bidi-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;mso-font-kerning:1.0pt;mso-ansi-language:EN-US;mso-fareast-language:ZH-TW;mso-bidi-language:AR-SA">卬]</span></a><span style="font-size: 12.0pt; font-family: 新細明體; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman; mso-bidi-font-family: Times New Roman; mso-font-kerning: 1.0pt; mso-ansi-language: EN-US; mso-fareast-language: ZH-TW; mso-bidi-language: AR-SA"></span></font><note n="e43.42"/>處。此亦如是，若比丘慢盡都無增減。是故，我今告汝等曰：『設為賊所擒獲者，勿興惡念，當以慈心遍滿諸方。猶如彼極柔之皮，長夜便獲無為之處。』如是，比丘！當作是念！」
當說此法時，於彼 *座上，三千天子諸塵垢盡，得法眼淨；六十餘比丘還捨法服，習白衣行；六十餘比丘漏盡意解，得法眼淨。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（三八五）</b></font><note n="e43.43"/>
聞如是：
一時，佛在摩竭國神祇恆水<note n="e43.44"/>側，與大比丘眾五百人俱。
爾時，世尊告諸比丘：「猶如摩竭牧牛人<note n="e43.45"/>愚惑，少智慧<note n="e43.46"/>，意欲從恆水此岸，渡<note n="e43.47"/>牛至彼岸；亦復不觀彼此之岸深淺之處，便驅牛入水。先 *渡瘦者，又犢尚小，在水中央，極為羸劣，不能得至彼岸。復次， *渡中流之牛不肥不瘦，亦不得*渡，於中受其苦惱。次復， *渡極有力者，亦在水中，受其困厄。
「今我眾中比丘亦復如是，心意闇鈍，無有慧明，不別生死位<note n="e43.48"/>，不別魔之橋船，意<note n="e43.49"/>欲 *渡生死之流，不習於禁戒之法，便為波旬得其便也。從邪道求於涅槃，望得滅度<note n="e43.50"/>，終不果獲。自造罪業，復墮<note n="e43.51"/>他人著罪中。猶摩竭牧牛人黠慧多智，意欲 *渡牛至彼此之<note n="e43.52"/>岸，先觀察深淺之處，前 *渡極盛力牛到彼岸；次 *渡中流之牛，不肥不瘦，亦得*渡至彼岸；次 *渡極羸者，亦 *渡無他，小犢尋從其後而濟 *渡無為<note n="e43.53"/>。
「比丘！如來亦復如是，善察今世、後世，觀生死之<note n="e43.54"/>海，魔之徑路，自以八正道度生死 *之難。復以此道度不度者，猶如導<note n="e43.55"/>牛之正；一正，餘者悉從。我弟子亦復如是，盡有漏，成無漏心解脫、智慧解脫，於現法中以身作證而自遊化，度魔境界至無為處。亦如彼有力之牛 *渡彼恆水得至彼岸。我聲聞亦復如是，斷五下結，成阿那 *含，於彼般涅槃不還來此<note n="e43.56"/>間，度魔境界至無為處。如彼中流之牛，不肥不瘦，得 *渡恆水而無疑難。我弟子亦復如是，斷三結使，淫、怒、癡薄，成斯陀 *含，來至<note n="e43.57"/>此世，盡於苦際，斷魔境界至無為 *之處。如彼瘦牛<note n="e43.58"/>將諸小犢得 *渡彼<note n="e43.59"/>恆水。我弟子亦復如是，斷三<note n="e43.60"/>結使，成須陀洹，必至得度，度魔境界，度生死之難。如彼小犢從母得<note n="e43.61"/> *渡。我弟子亦復如是，持信奉法，斷魔諸縛，至無為處。」
爾時，世尊便說斯<note n="e43.62"/>偈：
「魔王所應獲，不究生死邊；
如來今究竟，世間現慧明。
諸佛所覺了，梵志不明曉；
猶涉<note n="e43.63"/>生死岸，兼度未度者。
今此五種人，及餘不可計；
欲度生死難，盡佛威神力。
「是故，比丘！當專其心，無放逸行，亦求方便，成賢聖八品之道；依賢聖道已，便能自度生死之海。所以然者，猶如彼愚牧牛之人，外道梵志是也；自溺生死之流，復墮他人著罪中。彼恆水者，卽是生死 *之海也。彼黠慧牧牛者，如來是也；度生死 *之難，由賢<note n="e43.64"/>聖八品道。是故，比丘！當求方便，成八聖道。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（三八六）</b></font><note n="e43.65"/>
聞如是：
一時，佛在羅閱城耆婆伽梨園<note n="e43.66"/>中，與<note n="e43.67"/>千二百五十弟子俱，盡是阿<note n="e43.68"/>羅漢，諸漏已盡，六通清徹，唯除一人，阿難比丘也。
爾時，王阿闍世七月十五日受歲時<note n="e43.69"/>，夜半明星出現，告月光夫人曰：「今十五日月盛滿，極為清明，當應施行何事？」
夫人報曰：「今十五日說戒之日，應當作倡伎樂，五欲自娛樂。」
時，王聞此語已，不入其懷。王<note n="e43.70"/>復告優陀耶<note n="e43.71"/>太子曰：「今夜極清明，應作何事？」
優陀耶太子白王言：「如今夜半極清明，應集四種之兵，諸外敵異國不靡伏者，當往攻伐。」
是時，王阿闍世聞此語已，亦復不入其意。復語無畏太子曰：「如今極清明之夜，應何所施行？」
無畏王<note n="e43.72"/>子報曰：「今不蘭迦葉，明諸算數，兼知天文地理，眾人所宗仰，可往至彼問此疑難。彼人當與尊說極妙之理，永無留<note n="e43.73"/>滯。」
時，王聞此語已，亦不入其意。復語須尼<note n="e43.74"/>摩大臣曰：「如今之夜極為清明，應何所施行？」
須尼摩白王言<note n="e43.75"/>：「如今夜半極為清明，然阿夷耑<note n="e43.76"/>近在不遠，多所曉了，唯願大王往問其宜！」
王聞此語已，亦復不入其意。復告婆沙婆羅門曰：「如今夜半極為清明，應何所施行？」
婆羅門報曰：「如今十五日極為清明，然有瞿耶樓近在不遠，唯願大王往問其義！」
時，王聞此語已，復不合其意。復語摩特<note n="e43.77"/>梵志曰：「如今夜半極為清明，應作何事？」
梵志報曰：「大王當知：波<note n="e43.78"/>休迦旃<note n="e43.79"/>近在不遠，唯願大王往問其情！」
王聞此語已，復不合其<note n="e43.80"/>意。復告索摩典兵師曰：「如今夜半極為清明，應何所施<note n="e43.81"/>行？」
索摩報曰：「先畢<note n="e43.82"/>盧持近在不遠，明諸算術，可往問其義。」
王聞此言<note n="e43.83"/>已，亦不合其意。復告最勝大臣曰：「如今十五日極為清明，應何所施行？」
最勝白王言：「今有尼揵子，博覽<note n="e43.84"/>諸經，師中最上，唯願大王往問其義！」
王聞此語已，不合其意。復作是思惟：此諸人等，斯是愚惑，不別真偽，無有巧便。
爾時，耆婆伽<note n="e43.85"/>王子在王左側，王顧語耆婆伽曰：「如今夜半極為清明，應何所施行？」
是時，耆婆伽卽前長跪，而白王言：「今如來近在不遠，遊貧聚園中，將千二百五十弟子，唯願大王往問其義！然彼如來為明為光，亦無疑滯，知三世事，靡不貫博，自當與王演說其事，王所有狐疑，<a href="javascript:newWindow('images/1d031r-2.bmp')"><font color="#000080">[火*霍]</font></a>然自悟<note n="e43.86"/>。」
是時，王阿闍世聞耆婆伽語已，歡喜踊躍，善心生焉，卽歎耆婆伽曰：「善哉！善哉！王子！快說斯言。所以然者，我今身心極為熾然，又復無故取父王殺<note n="e43.87"/>，我恆長夜作是念：誰堪任悟我心意者？今耆婆伽向<note n="e43.88"/>所說者，正入我意。甚奇！甚特！聞如來音響<note n="e43.89"/>，<a href="javascript:newWindow('images/1d031r-2.bmp')"><font color="#000080">[火*霍]</font></a>然大 *悟。」
時，王向耆婆伽便說此偈：
「今日極清明，心意不得悟；
汝等人人說，應往問誰義？
不蘭、阿夷 *耑，尼揵梵弟子；
斯等不可依，不能有所濟。
今日極清明，月滿無瑕穢；
今問耆婆伽，應往問誰義？」
是時，耆婆伽復以偈報王曰：
「聞其柔軟音，得脫摩竭魚；
唯願時詣佛，永處無畏境。」
時，王復以偈報曰：
「我昔所施行，於佛無益事；
害彼真佛子，名曰頻婆娑<note n="e43.90"/>。
今極懷羞恥，無顏見世尊；
汝今云何說，使吾往見之？」
是時，耆婆伽復以偈報王曰：
「諸佛無彼此，諸結永已<note n="e43.91"/>除；
平等無二心，此是佛法義。
設以栴檀香，以塗右手者；
執刀斷左手，心不起增減。
如愍羅云子，一息更無二；
持心向提婆，怨親無有異。
唯願大王屈，往覲如來顏；
當斷其狐疑，勿足有留滯。」
是時，王阿闍世告耆婆伽王子曰：「汝今速嚴駕五百牙象，五百牸象，然五百燈<note n="e43.92"/>。」
耆婆伽對曰：「如是，大王！」是時，耆婆伽王子卽時嚴駕千象，及然五百 *燈，前白王言：「嚴駕 *已辦，王知是時。」
爾時，王阿闍世將諸營從，往詣梨園中，中路便懷恐怖，衣毛皆豎，還顧謂耆婆伽王子曰：「吾今將非為汝所誤乎？將非持吾與怨家耶？」
耆婆伽白王：「實無此理。唯願大王小復前進，今如來去此不遠！」
時，王阿闍世意猶懷恐，重告耆婆伽曰：「將非為汝所惑？又聞如來將千二百五十弟子，今不聞其聲？」
耆婆伽報曰：「如來弟子恆入三昧，無有亂想。唯願大王小復前進！」
阿<note n="e43.93"/>闍世王卽下車，步入門至講堂前，默然而立，觀察諸聖眾，還顧謂耆婆伽曰：「如來今在何處？」爾時，一切聖眾盡入炎光三昧，照彼講堂，靡不周遍。
是時，耆婆伽卽時長跪，伸<note n="e43.94"/>右手指示如來言：「此是如來，最在中央，如日披<note n="e43.95"/>雲。」
是時，王阿闍世語耆婆伽曰：「甚奇！甚特！今此聖眾心定乃爾。復以何緣有此光明？」
耆婆伽白王：「三昧之力故放光明耳！」
王復告曰：「如我今日觀察聖眾，極為寂然，使我優陀耶太子亦當如是寂然無為。」時，王阿闍世叉手，自稱說曰：「唯願世尊當見觀察！」
世尊告曰：「善來，大王！」王聞如來音 *響，極懷歡喜：如來乃見稱說王號。
時，王阿闍世卽至佛所，五體投地，以兩手著如來足上，而自稱說：「唯願世尊當見垂愍，受其悔過！父王無罪而取害之，唯願受悔，後更不犯，自改往修來。」
世尊告曰：「今正是時，宜時悔過，無令有失。夫人處世，有過能自改者，斯名上人，於我法中，極為廣大，宜時懺悔。」是時，王禮如來足已，住<note n="e43.96"/>一面坐。
時王白佛言：「唯願欲有所問，如來聽者，乃敢問耳！」
佛告王曰：「有疑難者，宜時問之。」
王白佛言：「於現世造福，得受現報不乎？」
佛告王曰：「古昔 *已來頗以此義，曾問人乎？」
王白佛言：「我昔曾以此義而問他人，亦問<note n="e43.97"/>不蘭迦葉：『云何，不蘭迦葉！現世作福得受現報乎？』不蘭迦葉報我言：『無福、無施，無今世、後世善惡之報，世無阿羅漢等成就者。』當我<note n="e43.98"/>爾時，問此受果之報，彼報曰：『無也<note n="e43.99"/>。』如有人問以<note n="e43.100"/>瓜義，報 *以㮈理<note n="e43.101"/>，今此迦葉亦復如是。時，我作是念：此梵志已不解義<note n="e43.102"/>，豪族王<note n="e43.103"/>種所問之義，此人方便引餘事報。時<note n="e43.104"/>我，世尊！我<note n="e43.105"/>卽欲斷其頭，卽不受其語，尋發遣之。
「時，我復至阿夷 *耑所，而<note n="e43.106"/>問此義。阿夷 *耑報我言：『若於江左殺害眾生，作罪無量，亦無有罪，亦無<note n="e43.107"/>惡果之報<note n="e43.108"/>。』時我，世尊！復作是念：我今問現世受報之義，此人乃持殺害報吾，猶如有人問梨之義，以㮈報之，卽捨之去。
「復至瞿耶樓所，而問此義。彼人報我曰：『於江右邊造諸功德，不可稱計，於中亦無善之報<note n="e43.109"/>。』我爾時復作是念：吾今所問義者，竟不報其理，復捨之去。
「復<note n="e43.110"/>往至波<note n="e43.111"/>休迦栴<note n="e43.112"/>所，而問斯義。彼人報曰：『唯有一人出世，一人死<note n="e43.113"/>，一人往返<note n="e43.114"/>受其苦樂。』時我復作是念：我今所問現世之報，乃將<note n="e43.115"/>生死來相答，復捨之去。
「往問先毗盧持<note n="e43.116"/>如此之義。彼人報我言：『過去者已<note n="e43.117"/>滅，更不復生；當來未至，亦復不有；現在不住，住<note n="e43.118"/>者卽變易<note n="e43.119"/>。』時我復作是念：我今所問現世之報，乃持<note n="e43.120"/>三世相酬，此非正理，卽復捨去。
「至尼揵子所，而問此義：『云何，尼揵子！頗有現世作福得受現世報也<note n="e43.121"/>？』彼報我言：『無因，無緣眾生結縛；亦無有因，亦無有緣眾生著結縛；無因，無緣眾生清淨。』時我復作是念：此梵志等斯是愚惑，不別真偽<note n="e43.122"/>，猶盲無目，所問之義，竟不相報，如似弄<note n="e43.123"/>轉輪聖<note n="e43.124"/>王種，尋復捨之<note n="e43.125"/>去。今我，世尊！故問其義，現世作福現受報 *也？唯願世尊演說其義！」
爾時，世尊告曰：「大王！我今問汝義，隨所樂報之。大王！頗有典酒、廚宰<note n="e43.126"/>，賞<note n="e43.127"/>護物左右使人乎？」
王白佛言：「唯然，有之。」
「設彼使人執勞經久，復當賞遺不乎？」
王白佛言：「隨功敍<note n="e43.128"/>用，不令有怨。」
佛告王曰：「以此方便，知現<note n="e43.129"/>世作福得受現報。云何，大王！既處高位，恤<note n="e43.130"/>民以禮，當復賞遺不乎？」
王白佛言：「唯然，世尊！食共同甘，貟命不恨。」
佛告王曰：「當以此方便，知昔日出處極卑，漸漸積功，與王同歡。以是之故，現世作福得受現報。」
佛告王曰：「彼有勞之人，經歷年歲，來白王言：『我等功勞 *已立，王所明<note n="e43.131"/>知，欲從王求意所願。』王當以與<note n="e43.132"/>不乎？」
王白佛言：「隨彼所願而不違之。」
佛告王曰：「彼有勞之人，欲得辭王，剃除鬚髮，著三法衣，出家學道，修清淨行，王聽不乎？」
王白佛言：「唯然，聽之。」
佛告王曰：「設王<note n="e43.133"/>見彼剃除鬚髮，出家學道，在我左右，王欲何所施為？」
王白佛言：「承事供養，隨時禮拜。」
佛告王曰：「以此方便，知現<note n="e43.134"/>作福得受現報。設彼有勞之人，持戒完具，無有所犯，王欲何所施行？」
王白佛言：「盡其形壽供給衣被、飲食、牀敷<note n="e43.135"/>臥具、病瘦醫藥，不使缺減。」
佛告王曰：「以此方便，知現身作福得受現報。設復彼人已作沙門，盡有漏，成無漏心解脫、智慧解脫，己身作證而自遊化：生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有，如實知之。王欲何為？」
王白佛言：「我當盡形壽，承事供養衣被、飲<note n="e43.136"/>食、牀臥<note n="e43.137"/>具、病瘦醫藥，不令有乏。」
佛告王曰：「當以此方便，知現世作福得受現報。設復彼人盡其形壽，於無餘涅槃界而般涅槃者，王欲何所施設<note n="e43.138"/>？」
王白佛言：「當於四道頭起大神寺，兼以香華供養，懸繒、幡、蓋，承事禮敬。所以然者，彼是天身，非為人身。」
佛告王曰：「當以此方便，知現世作福得受現報。」
王白佛言：「我今以此<note n="e43.139"/>譬喻於中受解，今日世尊重演其義，自今已後信受其義，唯願世尊受為弟子！自歸於佛、法、比丘僧，今復懺悔：如愚、如惑，父王無過而取害之，今以身命自歸，唯願世尊除其罪愆<note n="e43.140"/>！演其妙法，長夜無為，如我自知所作罪報，無有善本。」
佛告王曰：「世<note n="e43.141"/>有二種人無罪而命終，如屈伸<note n="e43.142"/>臂頃，得生天上。云何為二？一者不造罪本而修其善，二者為罪改其所造。是謂二人而取命終生於天上，亦無留<note n="e43.143"/>滯。」
爾時，世尊便說此偈：
「人作極惡行，悔過轉微薄；
日悔無懈息，罪根永已拔。
「是故，大王！當以法治化，莫以非法。夫以法治化者，身壞命終，生善處天上。彼已<note n="e43.144"/>命終，名譽遠布，周聞四方，後人共傳：『昔日有王，正法治化，無有阿曲。』人以稱傳彼人所生之處，增壽益算，無有中夭。是故，大王！當發歡喜之心，向三尊：佛、法、聖眾。如是，大王！當作是學！」
爾時，阿闍世王卽從座<note n="e43.145"/>起，頭面禮佛足，便退而去。王去不遠，佛告諸比丘：「今此阿闍世王不取父王害者，今日應得初沙門果證，在四雙八輩之<note n="e43.146"/>中，亦復得賢聖八品道，除去八愛，超越八難。雖爾，今猶獲大幸，得無根之信<note n="e43.147"/>。是故，比丘！為罪之人，當求方便，成無根之信。我優婆塞中得無根信者，所謂阿闍世<note n="e43.148"/>是也。」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（三八七）</b></font><note n="e43.149"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有世八法<note n="e43.150"/>隨世<note n="e43.151"/>迴轉。云何為八？一者利，二者衰，三者毀，四者譽，五者稱，六者譏，七者苦，八者樂。是謂，比丘！有此八法隨世迴轉。諸比丘！當求方便，除此八法。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（三八八）</b></font><note n="e43.152"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「如來出現世間，又於世界成佛道，然不著世間八法，猶與周旋，猶如淤<note n="e43.153"/>泥出生蓮華，極為鮮潔，不著塵水，諸天所愛敬，見者心歡。如來亦復如是，由胞胎生，於中長養，得成佛身，亦如琉璃之寶、淨水之珍，不為塵垢<note n="e43.154"/>所染。如來亦復如是，亦生於世間，不為世<note n="e43.155"/>間<note n="e43.156"/>八法<note n="e43.157"/>所染著。
是故，比丘！當勤<note n="e43.158"/>精進，修行八法。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（三八九）</b></font><note n="e43.159"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「有八種之<note n="e43.160"/>人，流轉生死，不住生死<note n="e43.161"/>。云何為八？趣須陀洹、得須陀洹、趣斯陀含、得斯陀含、趣阿那含、得阿那含、趣阿羅漢、得阿羅漢。是謂，比丘！有此八人流轉生死，不住生死。是故，比丘！求其方便，度生死 *之難，勿住生死。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
馬血‧齋<note n="e43.162"/>‧難陀，提婆達‧船筏，
牧牛‧無根信，世法‧善‧八人。
增壹阿 *含經卷第三十 *九<note n="e43.163"/>  