非常品第五十一<note n="e51.4"/>
<font color="#800000"><b>（四五四）</b></font><note n="e51.5"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「云何，比丘！汝等流轉生死，經歷苦惱，於中悲號涕泣，淚出為多耶？為恆水<note n="e51.6"/>多乎？」
爾時，諸<note n="e51.7"/>比丘前白佛言：「我等觀察如來所說義，經歷生死，涕泣之淚，多於恆水。」
佛告比丘：「善哉！善哉！諸比丘！如汝所說無有異；汝等在生死，淚多於恆水。所以然者，於生死中亦更父母終亡，於中墮淚不可稱計。長夜之中父兄、姊妹、妻子五親，及諸恩愛，追慕悲泣<note n="e51.8"/>不可稱計。是故，比丘！當厭患生死，去離此法。如是，比丘！當作此<note n="e51.9"/>學！」
當說此法時，六十餘比丘漏盡意解。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四五五）</b></font><note n="e51.10"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園<note n="e51.11"/>。
爾時，世尊告諸比丘：「云何，比丘！汝等在生死中，身體毀壞，流血多耶？為恆水多乎？」
爾時，諸比丘白佛言：「如我等觀察如來所說者，流血多於恆水。」
佛告諸比丘：「善哉！善哉！比丘！如汝所言，流血多於恆水。所以然者，在生死中，或作牛、羊、豬、犬、鹿、馬、鳥獸<note n="e51.12"/>，及餘無數所經歷苦惱，實可厭患，當念捨離<note n="e51.13"/>。如是，比丘！當作是學！」
爾時，世尊<note n="e51.14"/>說是法時，六十餘比丘漏盡意解。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四五六）</b></font><note n="e51.15"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「當思惟無常想，廣布無常想。以<note n="e51.16"/>思惟、廣<note n="e51.17"/>布無常想，盡斷欲愛、色愛、無色愛，無明、憍慢皆悉除盡。猶如以火焚燒草木，永盡無餘。比丘當知：若思惟無常想，廣布無常想，盡斷三界愛著。
「昔有國王名曰清淨音響<note n="e51.18"/>，統領閻浮地，有八萬四千城郭，有八萬四千大臣，有八萬四千宮人婇女，一一婇<note n="e51.19"/>女各有四侍人。爾時，音 *響聖王無有子息。時，彼大王便作是念：吾今領此國界，以法治化，無有枉理。然我今日亦無繼嗣，設我終後，門族斷滅。時，彼國王以息因緣故，自歸諸天、龍、神、日、月、星辰，自歸釋、梵、四天王、山神、樹神，下及藥草果<note n="e51.20"/>神，願求福，使我生息。
「爾時，三十三天有一天<note n="e51.21"/>子，名曰須菩提，命將欲終，有五瑞應<note n="e51.22"/>自然逼己。云何為五？又此諸天華冠<note n="e51.23"/>終不萎，此天子華<note n="e51.24"/>冠自萎；是時，諸天衣無垢坌<note n="e51.25"/>，爾時此<note n="e51.26"/>天子衣生垢 *坌；且<note n="e51.27"/>三十三天身體香潔，光明徹照，爾時彼天子身體臭處，不可親近；又且三十三天恆有玉女，前後圍繞作倡伎樂，五欲自恣，爾時彼天子命將欲終，玉女離散；又且三十三天有自然之座<note n="e51.28"/>，四尺入地，設天子起 *座，離地四尺，然此天子命將欲終，不樂本 *座。是謂五瑞應自然逼己。
「時，須菩提天子以有此瑞應，爾時釋提桓因告一天子曰：『汝今往至閻浮地，語音響王曰：釋提桓因致敬<note n="e51.29"/>無量，興居輕利，遊步康強。閻浮地無有德之人與王作息，但今三十三天有天子，名曰須菩提，今有五瑞應自然逼己，必當降神與<note n="e51.30"/>王作息。雖爾，年壯<note n="e51.31"/>盛時必當出家學道，修無上梵行。』彼<note n="e51.32"/>天對曰：『如是，天王！受天王教。』猶如力士屈伸<note n="e51.33"/>臂頃，從三十三天沒，來至閻浮地。
「爾時，音 *響大王在高樓上，及持蓋一人。是時，彼天在樓上虛空中，告<note n="e51.34"/>王曰：『釋提桓因致敬無量，遊步康強，興居輕利。閻浮地無有德之<note n="e51.35"/>人與王作息，今三十三天有天<note n="e51.36"/>子名須菩提，今有五瑞應 *以逼於己，當降神下應與王作息。但年 *壯盛時必當出家學道，修無上梵行。』時，音 *響王聞此語已，歡喜踊躍，不能自勝，卽報天曰：『今來所告，甚過<note n="e51.37"/>大幸，但降神與我作息，欲求出家，終不違逆。』是時，彼天還至釋提桓因所，卽白天王：『音 *響王者甚愛<note n="e51.38"/>所白。音 *響王言：但使降神，欲出家者終不違逆。』
「時，釋提桓因便往至須菩提天子所，語須菩提天子言：『汝今發誓願生音 *響人王宮中。所以然者，音 *響人王無有子息，恆以正法治化。汝昔有福，造眾功德，今應降神生彼宮中。』須菩提天子曰：『止！止！天王！我不樂願生人王宮中，意欲出家學道，在王宮者學道甚難。』釋提桓因告曰：『汝但發願生彼王宮中。我當將護，令汝出家學道。』比丘當知：爾時，須菩提天子卽發誓願生王宮中。
「是時，音 *響人王與第一夫人，共相交接，覺身懷妊<note n="e51.39"/>。是時，夫人白音 *響王曰：『大王當知：我今覺身懷 *妊。』時王聞已，踊躍歡喜，不能自勝，更以殊特布好坐具，食以甘美如<note n="e51.40"/>王無異。是時，夫人經八、九月生一男兒，極為端正<note n="e51.41"/>，顏貌奇特，世之希有。時，音 *響王召諸外道梵志𣎴臣使令占相，以此因緣本末，具向諸相師說。諸婆羅門報曰：『唯願大王當察此理！今生太子世之殊特，昔為天子名須菩提，今尋前號名須菩提。』時諸相師立姓號已，各從座<note n="e51.42"/>起而去。
「時，王子須菩提為王所敬重，未曾離目前。是時，音 *響王便作是念：我昔日已<note n="e51.43"/>來無有子息，緣子息故，禱謝諸天，使有<note n="e51.44"/>一子，經歷爾許時，今方生子；然天帝所記，當出家學道。我今要設巧便，使不出家學道。是時，音 *響王為太子故，設三時宮殿：寒時設溫殿，熱時設涼殿，不寒不熱時設適時宮殿。與設四種宮女居處，第一宮有六萬婇女，第二有<note n="e51.45"/>六萬婇女，第三有六萬婇女，第四有六萬婇女，各有侍從<note n="e51.46"/>四人，作轉關坐具，令彼太子於上而坐<note n="e51.47"/>臥；若須菩提王子意欲在前遊戲，是時諸婇女輒在前立，是時彼坐<note n="e51.48"/>具隨身迴轉，前有六萬婇女及侍者有四；若彼意欲在後遊戲，是時 *坐牀輒隨身迴轉；若復欲與諸婇女共相娛樂，是時 *坐具隨身迴轉，使王子須菩提意在五欲，不樂出家。
「是時，釋提桓因夜半非人之時，便往至王子須菩提所，在虛空中告須菩提王子曰：『王子！昔日豈不作是念乎？若我在家年 *壯盛時，當出家學道。今日何故在五欲中而自娛樂？意不復願出家學道乎？然我亦有斯言：勸樂王子使出家學道。今正是時，設不出家學道者，後悔無益！』釋提桓因說斯語已，便退而去。
「時，王子須菩提在宮人中便生此念：音 *響王者， *已與我作愛<note n="e51.49"/>欲羅網，因<note n="e51.50"/>緣此愛欲羅網故，不得出家學道。我今可斷此羅網，不與穢濁所拘牽，以信堅固，出家學道，在空靜之處，勤學經<note n="e51.51"/>業，使令日新。
「是時，王子須菩提重作是念：音 *響父王有此數<note n="e51.52"/>萬婇女前後圍遶<note n="e51.53"/>，我今當觀察頗有斯理在世永存乎？爾時，王子須菩提遍觀宮裏，無有女人久存世者。
「時<note n="e51.54"/>須菩提復作是念：我今何故觀於外物？當觀身內因緣所起，今此身中頗有髮、毛、爪<note n="e51.55"/>、齒、骨、髓之屬，久存於世乎？從頭至足觀三十六物汙<note n="e51.56"/>露不淨。然自觀察無一可貪，亦無真實，幻偽非真，皆歸於空，不久存於<note n="e51.57"/>世。
「是時，王子須菩提復作是念：我今當斷此羅網，出家學道。是時，須菩提觀此五受陰身，所謂此色苦，此色集<note n="e51.58"/>，此色滅，此色出要；痛、想、行、識苦，識 *集，識滅，識出要。爾時，觀此五陰身已，所謂 *集法<note n="e51.59"/>皆是盡法，卽於座<note n="e51.60"/>上得辟支佛。
「時，須菩提辟支佛 *以覺成佛，便說斯偈：
『欲我知汝本，意以思想生；
我不思想汝，則汝而不有。』
「是時，辟支佛說此偈已，飛在虛空而去，在一山中，獨在樹下，於無餘涅槃界而般涅槃。
「爾時，音 *響王告傍臣曰：『汝往觀須菩提宮內，王子為寤寐安<note n="e51.61"/>隱乎？』爾時，大臣受王教令，卽往至王子宮內，然所寢<note n="e51.62"/>內室門戶牢固。時彼大臣還至王所，前白王言：『王子寤寐安隱，門戶牢固。』時王再三問：『汝往看王子為善眠乎？』爾時，彼臣復至宮門，然門戶牢固。復往白王：『王子在宮<note n="e51.63"/>眠寐不覺，門戶牢固<note n="e51.64"/>，至今不開。』時音響王復作是念：我息王子少時猶不眠寐，何況今日年壯<note n="e51.65"/>盛時有眠寐乎？宜自往看知子吉凶，我子將不得疾病也<note n="e51.66"/>？
「是時，音響王卽往至須菩提宮內，至門外立告一人曰：『汝今施梯踰牆入內與吾開門。』彼人受王教敕，卽<note n="e51.67"/>施梯踰牆入內與王開門。時王入內觀內宮中，所臥牀空，不見王子；不見<note n="e51.68"/> *已，告婇女曰：『王子須菩提今為所在？』諸婇女曰：『我等亦不知王子所在？』時音響王聞斯語已，自投乎<note n="e51.69"/>地，良久乃穌<note n="e51.70"/>。是時，音響王告羣臣曰：『我息<note n="e51.71"/>小時猶生斯念：設我長大當剃除鬚髮，著三法衣，以信堅固，出家學道。然今王子必當捨我出家學道，汝等各各四面求索王子竟為所在？』卽時，羣臣乘駕流馳，處處求索。
「爾時，有<note n="e51.72"/>臣逕往<note n="e51.73"/>至彼山中，中道復作是念：若王子須菩提出家學道者，必當在此學道。爾時，大臣遙見王子須菩提在一樹下，結跏<note n="e51.74"/>趺坐。時臣便生斯念：此是王子須菩提。熟視察之，還詣王所，前白王言：『王子須菩提近在山中樹下，結 *跏趺坐。』時音響王聞斯語已，卽往至<note n="e51.75"/>彼山中，遙見須菩提在山樹下，結*跏趺坐，復自投于<note n="e51.76"/>地：『我息<note n="e51.77"/>昔日自誓願曰：設我年<note n="e51.78"/>向二十，當出家學道。今將不誤，又且天告我言：汝子必當學道。』時音響王直前語須菩提曰：『汝今何故捨我出家學道？』時辟支佛默然不對。王復告曰：『汝母極懷愁憂，須見汝乃食。時起詣宮。』時辟支佛不言不語默然而住。
「時音響王卽前捉手，亦不動搖。王復告羣臣曰：『王子今日 *已取命終。釋提桓因先來告我：汝應得息，但當出家學道。然今王子 *已出家學道，今輿此舍利，詣王國界，當蛇旬<note n="e51.79"/>之。』
「時彼<note n="e51.80"/>山中諸神祇，現半身白王曰：『此是辟支佛，非是王子； *蛇旬舍利法，不如王子法。所以然者，我是過去諸佛弟子，諸佛亦有此教。世有四人應與起偷婆。云何為四？如來、至真、等正覺應起偷婆；辟支佛應起偷婆；如來弟子漏盡阿羅漢應起偷婆；轉輪聖王應起偷婆<note n="e51.81"/>。當蛇旬轉輪聖王身時， *蛇旬如來、辟支佛身，亦復如是。』
「爾時，音響王復語天曰：『當云何供養 *蛇旬轉輪聖<note n="e51.82"/>王身？』樹神報曰：『轉輪聖王與作鐵槨，盛滿香油，沐浴轉輪聖王身，以白淨劫波育衣<note n="e51.83"/>，纏裹其身，復以彩<note n="e51.84"/>畫之衣而覆其上，而<note n="e51.85"/>著槨中，復以鐵蓋而蓋其上，處處施釘，復以百張白疊<note n="e51.86"/>而裹其槨，以種種雜香積<note n="e51.87"/>在乎地，以鐵槨安著其中，七日七夜之中，華香供養，懸繒、幡蓋，作倡伎<note n="e51.88"/>樂。過七日後，復<note n="e51.89"/>取王<note n="e51.90"/>身而 *蛇旬之， *以取舍利。蛇旬<note n="e51.91"/>復經七日七夜供養<note n="e51.92"/>不絕，於四衢<note n="e51.93"/>道中而起偷婆，復以香華、幡蓋種種供養。大王當知：供養轉輪聖王舍利，其事如是；諸佛如來、辟支佛、阿羅漢亦復如是。』
「時音響王語彼天曰：『以何因緣供養轉輪聖王身？以何因緣供養佛<note n="e51.94"/>、辟支佛、阿羅漢身？』天報王曰：『轉輪聖王以法王治，自不殺生，復教他人使不行殺；自不與不<note n="e51.95"/>取，復教他人使不竊盜；己不淫妷<note n="e51.96"/>，復教他人不犯他妻；己不妄言、綺<note n="e51.97"/>語、惡口、兩舌鬥亂彼此、嫉妬、恚、癡，己意專正，恆行正見，亦使他人習其正見。是謂，大王！由此因緣，轉輪聖王應起偷婆。』
「王問天曰：『復以何因緣漏盡阿羅漢應起偷婆？』天報王曰：『漏盡阿羅漢比丘欲愛 *已盡，瞋恚、愚癡已除， *已度有至無為<note n="e51.98"/>，是世間良祐福田，由此因緣，漏盡阿羅漢應起偷婆。』
「王復問曰：『以何因緣辟支佛應起偷婆？』天報王曰：『辟支佛者無師自覺，出世甚難，得現法報，脫於惡趣，令人生天上，由此因緣，辟支佛應起偷婆。』
「王復問曰：『以何因緣如來應起偷婆？』天報王曰：『如來十力具足，此十力者非聲聞、辟支佛所能<note n="e51.99"/>及逮<note n="e51.100"/>，轉輪聖王所不能及<note n="e51.101"/>，世間羣萌所不能及<note n="e51.102"/>也。如來四無所畏在大眾中，能師子吼轉於梵輪。如來不度者度，不脫者脫，不般涅槃者令般涅槃，無救護者與作覆蔭，盲者作眼目，與諸疾病作大醫王，天及世人、魔、若魔天，靡不宗奉，可敬可貴，迴於惡趣令至善處。是謂，大王！由此因緣，如來應起偷婆。是謂，大王！由此因緣本末，四種之人應起偷婆。』爾時，音響王語彼天曰：『善哉！善哉！神天！我今受汝教，令供養此舍利，當如供養辟支佛。』
「爾時，音響王告諸人曰：『汝等各輿<note n="e51.103"/>須菩提辟支佛舍利往王國界。』羣臣聞王教已，臥著金牀， *輿詣國界。是時，音響王卽敕使作鐵槨，盛滿香油，沐浴辟支佛身，以劫波育衣纏裹<note n="e51.104"/>其身，復以雜綵<note n="e51.105"/>好衣，而覆其上，安處鐵槨中，復以鐵蓋而蓋其上，處處安釘，極令牢<note n="e51.106"/>固，以百張白 *疊而覆其上，取種種好香以辟支佛身而著其中，七日七夜香華供養；過七日後， *蛇旬辟支佛舍利，復供養七日作倡伎樂，於四衢道頭起一偷婆，後<note n="e51.107"/>以香華、繒綵、幡蓋，作倡伎樂而供養之。
「比丘當知：其有眾生恭敬供養辟支佛舍利者，命終之後卽生三十三天上。其有眾生思惟無常之想，迴三惡趣，生天人中。諸比丘！汝等莫作斯觀。爾時音響王者，豈異人乎<note n="e51.108"/>？則我身是。其思惟無常想者，多所饒益。我今觀此義已，告諸比丘：當思惟無常想，廣布無常想。 *以思惟無常<note n="e51.109"/>想，廣布無常想<note n="e51.110"/>，便<note n="e51.111"/>欲愛、色愛、無色愛盡<note n="e51.112"/>斷，無明、憍慢永無遺餘，猶如以火焚<note n="e51.113"/>燒草木、高好講堂窗牖門間<note n="e51.114"/>。比丘！思惟無常想亦復如是，盡斷欲愛、色愛、無色愛，永無遺餘。是故，比丘！當盡<note n="e51.115"/>心意，無令違失！」
當說斯法時，於彼座上六十餘比丘漏盡意解。
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四五七）</b></font><note n="e51.116"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「若比丘、比丘尼心五弊<note n="e51.117"/>而不斷<note n="e51.118"/>，不除心五結，彼<note n="e51.119"/>比丘、比丘尼日<note n="e51.120"/>夜於<note n="e51.121"/>善法損<note n="e51.122"/>減而無增益。云何心<note n="e51.123"/>五弊而不斷<note n="e51.124"/>？於是，比丘！有狐疑心於如來所，亦不解脫，亦不入其正法，彼人心不在諷誦，是謂斯<note n="e51.125"/>比丘心弊不斷<note n="e51.126"/>。
「復次，比丘！有疑心於正法，亦不解脫，亦不入其正法，彼人亦<note n="e51.127"/>不諷誦，是謂斯人<note n="e51.128"/>心弊不 *斷。
「復次，比丘！有疑心於聖眾，亦不解脫，亦不施意向和合眾，亦復不在道品法中，是謂 *斯比丘心弊不 *斷。
「復次，比丘！犯於禁戒，不自悔過，彼比丘 *已犯禁戒，不自改悔，亦不施心在道品之<note n="e51.129"/>中，是謂斯<note n="e51.130"/>比丘心弊不 *斷。
「復次，比丘！心意不定而修梵行：『我以此梵行之德<note n="e51.131"/>，生於天上若諸神祇。』然彼比丘以此心行修於梵行，心不專在道品之中；心已不在道品之中，是謂心<note n="e51.132"/>弊不 *斷。如是比丘心五弊不 *斷。
「云何比丘心<note n="e51.133"/>五結不斷？於是，比丘！懈怠不求方便；彼比丘 *已有懈怠，不求方便，是謂 *斯比丘心結不斷。
「復次，比丘！恆喜多妄<note n="e51.134"/>，貪在眠寐；彼比丘 *以喜多 *妄，貪在眠寐，是謂 *斯比丘第二<note n="e51.135"/>心結不斷。
「復次，比丘！意<note n="e51.136"/>不定，恆喜多亂；彼比丘心已亂不定，是謂比丘第三<note n="e51.137"/>心結不斷。
「復次，比丘！根門不定；彼比丘已根門不定，是謂比丘第四<note n="e51.138"/>心結不斷。
「復次，比丘！恆喜在市<note n="e51.139"/>，不在靜處，是謂比丘第五<note n="e51.140"/>心結不斷。
「若比丘、比丘尼有此五心弊、五<note n="e51.141"/>心結不斷，彼比丘、比丘尼晝夜之中善法斷絕，無有增益。猶如雞子若八、若十<note n="e51.142"/>、若十二，不隨時覆蔭，不隨𣭀<note n="e51.143"/>，不隨時將護。彼雞雖生此念：使我雞子得全無他。然此雞子終不安隱。所以然者，皆由不隨時將護之所致，後復斷壞不成其子。此亦如是，若比丘、比丘尼五心結不斷，五心弊不除，晝夜之中於善法減，無有增益。
「若復比丘、比丘尼五心結斷，五心弊除，晝夜之中善法增益，無有損減。猶如雞子若八、 *若十、若十二，隨時將護，隨時育護，隨時蔭覆。彼雞雖生斯念：使我雞子全<note n="e51.144"/>不成就。然彼雞子自然成就，安隱無為。所以然者，隨時長養，令得無為，時諸雞子尋得出外。此亦如是，若比丘、比丘尼五心弊斷，五心結除，彼比丘、比丘尼於長夜之中善法增<note n="e51.145"/>益，無有損減。
「是故，比丘、若比丘尼當施設心無有猶豫狐疑於佛、猶豫狐疑於法<note n="e51.146"/>、猶豫<note n="e51.147"/>狐疑於眾。具足於<note n="e51.148"/>戒律，心意專正，無有錯亂，亦不興意希望餘法，亦不僥倖修<note n="e51.149"/>梵行：『我當以此行法作天、人身，神妙尊豪。』
「若復有比丘、比丘尼無有狐疑猶豫於佛、法、聖眾，亦無<note n="e51.150"/>犯戒，無所漏失。我今告汝，重囑<note n="e51.151"/>累汝，彼比丘當趣二處：若生天上、若在人中。猶如人處極熱之中，兼復飢渴，遇得陰涼之處，得冷泉水飲。彼人雖生斯念：我雖遇陰涼冷水飲之，猶不斷飢渴。但彼人暑<note n="e51.152"/>熱已盡，飢渴已除。此亦如是，若比丘、比丘尼無狐疑猶豫於如來所者，彼比丘便趣二處：若生天上、若處人中。若比丘、比丘尼當求方便， *斷心五弊，除<note n="e51.153"/>心五結。如是，諸比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四五八）</b></font><note n="e51.154"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「或有是時，王威不普，盜賊競興；賊 *已競興，村家<note n="e51.155"/>、城郭<note n="e51.156"/>、人民之類皆悉敗亡，或遭遇飢饉，取命終者。設彼眾生於飢饉取命終者<note n="e51.157"/>，皆墮三惡趣。今此精進比丘亦復如是，若持戒減少，爾時惡比丘競<note n="e51.158"/>起；惡比丘已競起惡<note n="e51.159"/>，正法漸衰，增益非法，非法已增益，其中眾生皆墮三惡趣。
「若復是時，王威遠接，賊便隱藏；王已遠接，城 *郭、村落、人民熾盛。今此精進比丘亦復如是，若持戒完具，爾時犯戒比丘漸<note n="e51.160"/>衰秏<note n="e51.161"/>，正法興隆，非法衰 *秏，其中眾生命終之後皆生天上、人中。是故，比丘！當念具足戒律，威儀禮節，無令缺減。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四五九）</b></font><note n="e51.162"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，世尊告諸比丘：「寧常眠寐，不於覺寤之中思惟亂想，身壞命終，生於惡趣。寧以火燒鐵錐而烙<note n="e51.163"/>于<note n="e51.164"/>眼，不以視色興起亂想。興想比丘為識所敗；比丘已<note n="e51.165"/>為識所敗，必當趣三惡道：地獄、畜生、餓鬼。
「今<note n="e51.166"/>我所以說者何<note n="e51.167"/>？彼人寧常<note n="e51.168"/>睡眠<note n="e51.169"/>，不於覺寤<note n="e51.170"/>之中思惟亂想；寧以利錐刺壞其耳，不以聽聲興起亂想。興想比丘為識所敗，寧恆睡眠，不於覺寤<note n="e51.171"/>起於亂想。
「寧以<note n="e51.172"/>熱鉗壞其鼻根，不以聞香興起亂想。興想比丘為識所敗； *已為識所敗，便墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。我所說者，正謂此耳！
「寧以利劍截斷其舌，不以惡言、麁語墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。寧常睡眠，不於覺 *寤興起亂想。
「寧以熱銅葉<note n="e51.173"/>纏裹其身，不共長者、居士、婆羅門女共相交接；設與交接言語往返者，必墮三惡趣：地獄、畜生、餓鬼。我所說者，正謂此耳！
「寧恆睡眠，不以覺 *寤意有所念，欲壞聖眾； *已壞聖眾，墮五逆罪，億千諸<note n="e51.174"/>佛終不療救。夫鬥亂眾者，必當墮不救之罪。是故，我今說寧常睡眠，不於覺*寤意有所念，欲壞聖眾，受無救之罪。是故，比丘！當將護六情，無令漏失。如是，比丘！當作是學！」
爾時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四六○）</b></font><note n="e51.175"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，阿那邠祁長者有四兒<note n="e51.176"/>，不事佛、法、聖眾，亦復不自歸命佛、法、聖眾。是時，阿那邠祁長者告四兒曰：「汝等各各自歸佛、法、聖眾，長夜之中獲福無量！」
諸兒白父：「我等諸子不堪自歸佛、法、聖眾。」
阿那邠祁長者告曰：「我今各賜卿等純金千兩，隨我教敕，自歸命佛、法、聖眾。」
諸子白言：「我等<note n="e51.177"/>不堪任自歸佛、法、聖眾。」
父復告曰：「加賜汝二千、三千、四千、五千兩純金，宜當自歸佛、法、聖眾，長夜之中獲福無量！」
爾時，諸子聞斯語已，默然受之。是時，諸子白阿那邠祁長者曰：「我等當云何自歸佛、法、聖眾？」
阿那邠祁長者報曰：「汝等盡來，隨吾至世尊所，若世尊有所說者，汝等當念奉行。」
諸子白父：「如來今為所在？去此遠近？」
其父報曰：「今如來、至真、等正覺近在舍衛國，止吾園中。」
時阿那邠祁將四兒往至世尊所。到已，頭面禮足，在一面立。爾時，長者白世尊言：「我今四子不自歸佛、法、聖眾，近昨各賜五千兩金，勸令事佛、法、聖眾。唯願世尊各與說法，使長夜之中受福無量！」
爾時，世尊與長者四子漸漸說法，勸令歡喜，長者諸子聞佛<note n="e51.178"/>說法，踊躍歡喜，不能自勝。前自長跪，白世尊言：「我等各各自歸世尊、正法、聖眾，自今 *已後，不復殺生，乃至不飲酒<note n="e51.179"/>。」如是再三。
時阿那邠祁長者白世尊言：「若使有人出物雇<note n="e51.180"/>人使事佛者，其福云何？」
世尊告曰：「善哉！善哉！長者！乃致斯問，天、人得安，乃能問如來斯義。善思念之，吾當為汝說。」時長者從佛受教。
世尊告曰：「有四大藏。云何為四？有伊羅鉢龍在乾陀衛<note n="e51.181"/>，此名一藏，無數珍寶積滿其宮。復有斑<note n="e51.182"/>稠大藏在蜜締羅國<note n="e51.183"/>，珍寶積聚不可稱計。復有賓伽羅大藏在須賴吒國<note n="e51.184"/>，珍寶積聚不可稱計。復有蠰<note n="e51.185"/>佉大藏在婆羅㮈國<note n="e51.186"/>，珍寶積聚不可稱計。設閻浮地男女大小，各各探<note n="e51.187"/>抱四年四月四日，取伊羅鉢藏者終不減少。 *斑稠藏四年四月四日，各來取者不知減少。賓伽羅藏四年四月四日，各各取者不知減少。 *蠰佉大藏在 *婆羅㮈國四年四月四日，取者不知減少。是謂，長者！四大寶藏，若閻浮地<note n="e51.188"/>男女大小，各各 *探抱經四年四月四日不知減少。
「將來之世有佛名彌勒，出現於世。爾時，國界名雞頭，王所治處，東西十二由延，南北七由延，人民熾盛，穀米豐登。雞頭王治處，繞城七匝有四<note n="e51.189"/>池水，各縱廣一由延，金沙在下；優鉢蓮華、拘勿頭花、分陀利華各生其中，水<note n="e51.190"/>像金色、銀色、水精色、琉璃色。設銀水凝<note n="e51.191"/>凍化<note n="e51.192"/>成為銀，若金<note n="e51.193"/>水凍化成為金，若琉<note n="e51.194"/>璃水凍化為 *琉璃，若水精水<note n="e51.195"/>凍化為水精。
「長者當知：爾時，有四大<note n="e51.196"/>城門；銀池水中金作門閾，金池水中銀作門閾，琉璃池中水精作門閾，水精池中 *琉璃作門閾。
「長者當知：爾時，雞頭城中周匝懸鈴。是時，鈴聲<note n="e51.197"/>皆出五樂之音。爾時，城中恆有七種之聲。云何為七？貝<note n="e51.198"/>聲、鼓聲、琴<note n="e51.199"/>聲、小鼓聲、圓<note n="e51.200"/>鼓聲、鞞鼓<note n="e51.201"/>聲、歌舞聲為七。爾時，雞頭城中生自然粳米，皆長三寸，極為香美，出眾味上。尋取尋生，皆不見所取之處。爾時，有王名 *蠰佉，以法化治<note n="e51.202"/>，七寶具足。
「長者當知：爾時，典藏人名為善寶，高德智慧天眼第一，皆能知寶藏處所。有主之藏自然擁護，無主之藏便奉上王。爾時，伊羅鉢龍王、般<note n="e51.203"/>稠龍王、賓伽羅龍王、 *蠰佉龍王，是時四龍王主典寶藏，皆往至善寶典藏所，而語之曰：『欲所須者，我等相給。』時四龍王：『唯願奉上四藏之寶，以自營己！』時，善寶典主卽取四藏之寶，奉上 *蠰佉王金寶<note n="e51.204"/>羽車。」
爾時，世尊便說斯偈：
「伊羅在乾陀，般<note n="e51.205"/>稠在蜜絺<note n="e51.206"/>，
賓伽須賴國， *蠰佉婆羅國，
此是四寶藏，種種藏充滿。
爾時當<note n="e51.207"/>出現，功德之所至<note n="e51.208"/>，
奉上彼聖王，金銀寶羽車，
諸神皆擁護，長者受其福。
「爾時，有佛出世名為彌勒、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，教化人民。長者當知：爾時，善寶典藏者，豈異人乎？莫作是觀。所以然者，爾<note n="e51.209"/>時藏主者，今長者是<note n="e51.210"/>也。
「時， *蠰佉王以金銀<note n="e51.211"/>廣作福德，將八萬四千大臣，前後圍 *遶，往至彌勒所，出家學道。爾時，典藏亦復廣作福德，亦當<note n="e51.212"/>出家學道，盡於苦際，皆由長者將導<note n="e51.213"/>四子，使自歸於佛、法、比丘僧，緣是功德，不墮三惡趣。復緣此德得四大藏，亦緣此報與 *蠰佉作典藏主，卽於彼世盡於苦際。所以然者，歸佛、法、僧，其德不可量。其有自歸佛、法、眾者，其福如是。是故，長者！當慈愍有形之類，求其方便，向佛、法、眾。如是，長者！當作是學！」
爾時，阿那邠祁長者歡喜踊躍，不能自勝。卽從座<note n="e51.214"/>起，繞佛三匝，作禮<note n="e51.215"/>而去，及其四子亦復如是。
爾時，阿那邠祁長者及四子聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四六一）</b></font><note n="e51.216"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，阿那邠祁長者身抱重患。時，舍利弗以天眼觀清淨無瑕<note n="e51.217"/>穢，見阿那邠祁長者身抱重患，尋告阿難曰：「汝來共至阿那邠祁長者所問訊。」
時，阿難報曰：「宜知是時。」
爾時，阿難到時著衣<note n="e51.218"/>持鉢，入舍衛城乞食，以次漸漸至阿那邠祁長者家，卽便就座。時舍利弗卽於座上，語阿那邠祁長者曰：「汝今所疾有增有損乎？覺知苦痛漸漸除，不<note n="e51.219"/>至增劇耶？」
長者報曰：「我今所患極為少賴，覺增不覺減。」
舍利弗報曰：「如今，長者當憶佛；是謂如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐。亦當追憶念法；如來法者，極為甚深，可尊可貴，無與等者，賢聖之所修行。亦當念僧；如來眾<note n="e51.220"/>者，上下和順無有諍訟，法法成就。聖眾者，戒成就、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫<note n="e51.221"/>見慧成就。所謂僧者，四雙八輩，此名如來聖眾，可尊可貴，是世間無上福田。長者！若修行念佛、念法、念比丘僧者，其德<note n="e51.222"/>不可稱計，獲甘露滅<note n="e51.223"/>盡之處。
「若善男子、善女人念三尊已<note n="e51.224"/>：佛、法、聖眾，墮<note n="e51.225"/>三惡趣者，終無此事！若彼善男子、善女人修念三尊，必至善<note n="e51.226"/>處天上、人中。然後<note n="e51.227"/>，長者！不起於色，亦不依色而起於識；不起於聲，不依聲而起於識；不起香，不依香而起於識；不起於味，不依味而起於識；不起細滑，不依細滑而起於識；不起意，不依意而起於識；不起今世、後世，不依今世、後世而起於識；不起於愛，莫依愛而起於識。所以然者，緣愛有受，緣受有有，緣有有生，緣生有<note n="e51.228"/>死、愁、憂、苦、惱，不可稱計。是謂有此五苦盛陰<note n="e51.229"/>，無有我、人、壽、命。
「士夫、萌<note n="e51.230"/>兆、有形之類，若眼起時則起<note n="e51.231"/>，亦不知來處；若眼滅時則滅，亦不知去處。無有而眼生，已有而眼滅，皆由合會諸法因緣。所謂因緣法者，緣是有是，無是則無。所謂無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六入，六入緣更樂，更樂緣痛，痛緣愛，愛緣受<note n="e51.232"/>，受緣有，有緣生，生緣死，死緣愁、憂、苦、惱<note n="e51.233"/>，不可稱計。耳、鼻、舌、身、意，亦復如是，無有而生， *已有而滅，亦復不知來處，亦不知去處，皆由合會諸法因緣。是謂，長者！名為空行第一之法<note n="e51.234"/>。」
是時，阿那邠祁長者悲泣涕零不能自止。
時，舍利弗語阿那邠祁曰：「以何因緣悲感乃爾乎？」
長者報曰：「我不悲感。所以然者，我昔日來數承事佛，亦復尊敬諸長老<note n="e51.235"/>比丘，亦不聞如斯尊重之法，如舍利弗之所演說。」
是時，阿難語阿那邠祁曰：「長者當知：世間有二種之人，如來之所說。云何為二？一者知樂，二者知苦。彼習樂之人，所謂尊者耶輸提族姓子是。彼習苦之人，婆伽梨<note n="e51.236"/>比丘是。又復，長者！耶輸提比丘解空<note n="e51.237"/>第一；信解脫者，婆伽梨比丘。又復，長者！知苦之人、知樂之人，二人心俱解脫。二俱如來弟子無與等者，由其不沒不生，二人勤受佛教，亦無懈廢；但心有增減故，人有知者，有不知者。如長者之所說：『我昔 *已來承事諸佛，恭敬長老比丘，初不聞如斯尊重之法，如舍利弗之所說。』耶輸提比丘觀<note n="e51.238"/>視於地，而心得解脫；婆伽梨比丘觀視於<note n="e51.239"/>刀，卽時心得解脫。是故，長者！當作如婆伽梨比丘之比。」
是時，舍利弗廣與說法，勸令歡喜，使發無上之心，卽從座<note n="e51.240"/>起而去。
舍利弗、阿難去未久，須臾之頃阿那邠祁長者命終，便生三十三天<note n="e51.241"/>。爾時，阿那邠祁天子有五事功德，勝彼諸天。云何為五？所謂天壽、天色、天樂<note n="e51.242"/>、天威神、天光明。爾時，阿那邠祁天子便作是念：我今獲此天身皆由如來之恩，今我不宜於五欲自娛樂，先應至世尊所，拜跪問訊。時，阿那邠祁天子將諸天人<note n="e51.243"/>，前後圍繞，持諸天花散如來身上。時如來在舍衛祇樹給孤獨園。
時，彼天子在虛空中，叉手向世尊，便說斯偈：
「此是祇洹<note n="e51.244"/>界，仙人眾娛戲；
法王所治處，當發歡悅心。」
爾時，阿那邠祁天子說斯偈已，如來默然可之<note n="e51.245"/>。時，彼天子卽生此念：如來 *已然可。我卽捨神足，在一面立。
 時，阿那邠祁天子白世尊言：「我是須達，又名阿那邠祁，人所明了，亦是如來弟子受聖尊教。今取命終，生三十三天。」
世尊告曰：「汝由何恩今獲此天身？」
天子白佛：「蒙世尊之力，得受天身。」時，阿那邠祁天子復以天華散如來身上，亦散阿難及舍利弗身上，遍遶祇 *洹七匝還沒不現。
是時，世尊告阿難曰：「昨夜有天子<note n="e51.246"/>來至我所，便說斯<note n="e51.247"/>偈：
『此是祇 *洹界，仙人眾娛戲<note n="e51.248"/>；
法王所治處，當發歡悅<note n="e51.249"/>心。』
「是時，彼天子 *遶祇 *洹七匝便退而去。汝今阿難！汝頗識彼天子乎？」
阿難白佛言：「必當是阿那邠祁長者也。」
佛告阿難：「如汝所言。善哉！乃能以未知智而識彼天子。所以然者，彼是阿那邠祁天子。」
阿難白佛言：「阿那邠祁，今生天上為名何等？」
世尊告曰：「卽名阿那邠祁。所以然者，彼天卽生之日，諸天各各有此言：『此天子在人中時，是如來弟子，恆等心普施一切，周窮濟乏，作此功德已，此是三十三天，今<note n="e51.250"/>故續名阿那邠祁。』」
爾時，世尊告諸比丘：「阿難比丘<note n="e51.251"/>有大功德智慧成就。阿難比丘今在學地，智<note n="e51.252"/>慧無與等者。所以然者，阿羅漢所應知<note n="e51.253"/>者，阿難便知之。過去諸佛世尊所應學者，阿難皆明了知。過去時亦有斯人，聞便了 *知，如我今日阿難比丘瞻望方知之：『如來須是，如來不須是。』過去諸佛弟子入三昧方知未然之事，如我今日阿難比丘覩便曉了。」
爾時，世尊告諸比丘：「我聲聞中博有所知，有勇猛精進，念不錯亂，多聞第一，堪任執事，所謂阿難比丘是<note n="e51.254"/>。」
時，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四六二）</b></font><note n="e51.255"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，阿那邠祁長者有兒婦名曰善生<note n="e51.256"/>，顏貌端正<note n="e51.257"/>，面如桃華色，王波斯匿大臣之女，憑其<note n="e51.258"/>姓望，恃<note n="e51.259"/>其豪族，亦不恭敬姑嫜及其夫婿，亦不事佛、法及比丘僧，亦不敬奉三尊。
是時，阿那邠祁長者便往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，長者白世尊言：「近與兒取婦，是波斯匿王第一大臣之女，自恃其姓望，不承事三尊、長老尊卑。唯願世尊當與說法，使發歡喜，心開意解！」
爾時，如來默然許可長者所說。
時，長者復白佛言：「唯願世尊當受我請及比丘僧！」
爾時，長者 *以見如來默然受請，卽從座起，禮佛遶<note n="e51.260"/>三匝而去。還至家中，辦具種種飲食，敷好坐具，尋白：「時至，唯願世尊當受我請，飲食 *已具！」
爾時，世尊將諸<note n="e51.261"/>比丘眾，前後圍 *遶，至長者家，就座而坐。爾時，長者更取小座，在如來前坐。
爾時，世尊告善生女人曰：「長者女當知：夫為婦人有四事。云何為四？有婦如似母，有婦似親親<note n="e51.262"/>，有婦似賊，有婦似婢<note n="e51.263"/>。汝今當知：婦似母者，隨時瞻視夫主，不令有乏，承事供養。爾時，諸天便復將護，若人、非人不得其便，死便生天。是謂，長者女<note n="e51.264"/>！此名婦人似母者也。
「彼云何有婦似親親<note n="e51.265"/>？於是，長者婦見夫已，無有增減之心，同其苦樂，是謂其人似親親者也。
「彼云何名為婦如似賊？於是，女人若見夫已，便懷瞋恚，憎嫉<note n="e51.266"/>夫主，亦不承事恭敬禮拜，見輒欲害，心在他所。夫不親婦，婦不親夫，不為人所愛敬，諸天不擁護，惡鬼侵害，身壞命終，入地獄中，是謂斯人如似賊也。
「彼云何名<note n="e51.267"/>婦人如似婢也<note n="e51.268"/>？於是，賢良之婦見夫主隨時瞻視，忍其言語，終不還報；忍其寒苦，恆有慈心，於三尊所，亦生斯念：此存我在，此衰我 *秏。以此之事，諸天擁護，若人、非人皆悉愛念，身壞命終，生善處天上。是謂，長者女！有此四婦，汝今為在何條？」
時，彼女人聞<note n="e51.269"/>世尊說此語已，前禮佛足，白世尊言：「唯願<note n="e51.270"/>世尊，我今改往修來，更不敢為！自今 *已後，常<note n="e51.271"/>行禮法，如似婢也。」
是時，善生女人還至夫所，頭面禮足：「唯願瞻視，當如婢也！」
是時，善生女人復至世尊所，頭面禮足，在一面坐。爾時，世尊漸與說法，所謂論者：施論、戒論、生天之論，欲為不淨想，淫為大穢。是時，世尊已<note n="e51.272"/>知女人心開意解，諸佛世尊常所說法：苦、集<note n="e51.273"/>、盡、道，爾時世尊盡與女人說之，卽於座上得法眼淨，猶如新衣易染為色。此亦如是，分別諸法，善解深妙之義，自歸三尊，而受五戒。
爾時，善生女人聞佛所說，歡喜奉行！
<font color="#800000"><b>（四六三）</b></font><note n="e51.274"/>
聞如是：
一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。
爾時，尊者舍利弗便往至世尊<note n="e51.275"/>所，頭面禮足，在一面坐。須臾退坐白世尊言：「世<note n="e51.276"/>尊！恆稱譽豪尊高位，不說卑賤。然我，世尊！不歎豪尊，不說卑賤，處中而說，使得出家學道。」
佛告舍利弗：「汝等<note n="e51.277"/>自稱言：『不歎豪尊，不說卑賤，處中而說，得出家學道。』然我今日亦不說上、中、下及受生分。所以然者，夫生甚苦，不足願樂。如彼糞除，少尚極臭，何況積多？今受生分亦復如是，一生、二生猶尚苦難，何況流轉終始而可甘處？由有有生，由生<note n="e51.278"/>有老，由老有病<note n="e51.279"/>，有死、愁、憂、苦、惱，何可貪樂？便成五盛陰身。吾今觀此義已，而作是說：『一生、二生猶尚<note n="e51.280"/>苦難，何況流轉終始而可甘處？』
「若當舍利弗意欲生者，便當發願生豪貴家，不生卑賤。所以然者，舍利弗！眾生長夜為心所縛，不為豪族所縛。然我，舍利弗！處豪貴家，是剎利種，出轉輪聖王。設我不出家學道者，應為轉輪聖王，今捨轉輪聖王位，出家學道，成無上道。夫生卑賤家者，不得出家學道，反墮惡趣。是故，舍利弗！當求方便，降伏於心。如是，舍利弗！當作是學！」
爾時，舍利弗聞佛所說，歡喜奉行！
增壹阿含經卷第四十九<note n="e51.281"/> 