<ndef n="001"/>本經說明正觀眼、耳、鼻、舌、身、意無常，得離喜貪，心正解脫。參閱相應部(S. 35. 155-156. Nandikkhaya 悅喜消盡，35. 179-181. Yadanicca ◎凡是無常者，35. 185. Ajjhata 內) 
<ndef n="002"/>宋、元、明三本均無「生」字。 
<ndef n="003"/>本經說明於眼、耳、鼻、舌、身、意正思惟、觀察無常，得斷欲貪，心正解脫。參閱相應部(S. 35. 157-158. Nandikkhaya 悅喜消盡) 
<ndef n="004"/>本經說明若於眼、耳、鼻、舌、身、意不知者，則不堪任正盡苦，反之得堪任正盡苦。相應部(S. 35. 26-27 Parijānanā 曉了) 
<ndef n="005" star="1"/>本經說明若於眼、耳、鼻、舌、身、意不知者，不堪任越生、老、病、死苦。相應部(S. 35. 26-27. Parijānanā 曉了) 
<ndef n="006"/>本經說明若於眼、耳、鼻、舌、身、意不離欲者，不堪任正盡苦，反之則堪任正盡苦。參閱相應部(S. 35. 21-22. Uppādena ◎由於生起) 
<ndef n="007"/>宋、元、明三本均無「若」字。 
<ndef n="008"/>「眼」字之下麗本有一「色」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="009"/>本經經意同第一九四經。參閱相應部(S. 35. 21-22. Uppādena ◎ 由於生起) 
<ndef n="010"/>本經說明若於眼、耳、鼻、舌、身、意生喜者，則不解脫於苦，反之則解脫於苦。相應部(S. 35. 19-20. Abhinandena ◎由於歡悅) 
<ndef n="011"/>本經說明若於六內處、六外處生厭，則得解脫。相應部(S. 35. 1-12. Anicca etc. 無常等) 
<ndef n="012"/>眼觸因緣生受，苦覺、樂覺、不苦不樂覺：境(色)、根(眼)、識(眼識)和合而生觸，觸俱生受──即苦覺、樂覺、不苦不樂覺。 
<ndef n="013"/>本經經意同第一九七經。參閱相應部(S. 35. 28. Āditta 燃燒， 33-52. Jāti etc. 生等) 
<ndef n="014"/>「一切無常」，巴利本作 Sabbaṃ bhikkhave jātidhammaj (一切是生法)。 
<ndef n="015" star="1"/>宋、元、明三本均無「意觸」二字。 
<ndef n="016"/>宋、元、明三本均無「眼觸」二字。 
<ndef n="017"/>麗本無「解脫」二字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="018"/>「惱苦」，宋、元、明三本均作「苦惱」。 
<ndef n="019"/>一切苦，經名。參閱相應部(S. 35. 44. Dukkha 苦) 
<ndef n="020"/>一切空，經名。參閱相應部(S. 35. 85. Suñña 空) 
<ndef n="021"/>一切非我，經名。參閱相應部(S. 35. 45. Anattā 無我) 
<ndef n="022"/>一切虛業法，經名。參閱相應部(S. 35. 40. Vaya 消亡) 
<ndef n="023"/>一切破壞法，經名。參閱相應部(S. 35. 39. Khaya 破壞) 
<ndef n="024"/>一切生法，經名。參閱相應部(S. 35. 33. Jāti 生) 
<ndef n="025"/>一切老法，經名。參閱相應部(S. 35. 34. Jarā 老) 
<ndef n="026"/>一切病法，經名。參閱相應部(S. 35. 35. Vyādhi 病) 
<ndef n="027"/>一切死法，經名。參閱相應部(S. 35. 36. Marana 死) 
<ndef n="028"/>一切愁憂法，經名。參閱相應部(S. 35. 37. Soko 憂) 
<ndef n="029"/>一切煩惱法，經名。參閱相應部(S. 35. 38. Savkilesa 污穢) 
<ndef n="030"/>一切集法，經名。參閱相應部(S. 35. 41. Samudaya 生起) 
<ndef n="031"/>一切滅法，經名。參閱相應部(S. 35. 42. Nirodha 滅盡) 
<ndef n="032"/>一切知法，經名。參閱相應部(S. 35. 46. Abhiññeyya 可所了解) 
<ndef n="033"/>一切識法，經名。參閱相應部(S. 35. 47. Pariññeyya 可所知悉) 
<ndef n="034"/>一切斷法，經名。參閱相應部(S. 35. 48. Pahātabba 可所捨棄) 
<ndef n="035"/>一切覺法，經名。參閱相應部(S. 35. 50. Abhiññāpariññeyya 知解而可所曉了) 
<ndef n="036"/>一切作證，經名。參閱相應部(S. 35. 49. Sacchikātabba 可所實證) 
<ndef n="037"/>一切然、一切熾然、一切燒，經名。參閱一九九經後半段、相應部(S. 35.28. Āditta 燃燒) 
<ndef n="038"/>本經敘說佛陀為千比丘作三種示現教化：神足變化示現、他心示現、教誡示現。相應部(S. 35. 28. Āditta 燃燒) 
<ndef n="039"/>「伽闍尸利沙」巴利本作 Gayāyaṃ Gayāsīse(於迦耶村之迦耶山上)。 
<ndef n="040"/>正受(samāpatti)(巴)，音譯作三摩鉢底，又譯等至、等持，即禪定之異名。即在定時，以定之力而使身心或身領受平等安和之相。 
<ndef n="041"/>陵虛：意為升於空中。 
<ndef n="042"/>本經說明若知見眼等非我、非異我、不相在，則正無間等，究竟苦邊。相應部(S. 18. 21. Anusaya 使，22. 91. Rāhulo 羅睺羅)，參閱雜阿含卷一第二三、二四經。 
<ndef n="043"/>羅睺羅(Rāhula)(巴)，佛陀在家時之親生子，後出家為比丘，為佛陀十大弟子之一，稱「密行第一」者。 
<ndef n="044"/>「世尊！云何知……繫著不生」，巴利本作 kathaṃ nu kho bhante jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññānake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṃkāramamankāra-mānānusayā na hontīti(世尊！究竟如何知、如何見〔者〕，於自己之識身以及外在一切相，無有我、我所、慢隨眠 )。 
<ndef n="045"/>內入處：即眼、耳、鼻、舌、身、意六根。 
<ndef n="046"/>色、聲、香、味、觸、法：即六塵、六外入處。 
<ndef n="047"/>眼識，耳、鼻、舌、身、意識：即六識。 
<ndef n="048"/>眼觸，耳、鼻、舌、身、意觸：即六觸。 
<ndef n="049"/>眼觸生受，耳、鼻、舌、身、意觸生受：即六受。 
<ndef n="050"/>眼觸生想，耳、鼻、舌、身、意觸生想：即六想。 
<ndef n="051"/>眼觸生思，耳、鼻、舌、身、意觸生思：即六思。 
<ndef n="052"/>眼觸生愛，耳、鼻、舌、身、意觸生愛：即六愛。 
<ndef n="053"/>本經說明若知見眼等非我，非異我、不相在，則轉去諸結，究竟苦邊。相應部(S. 18. 22. Apagata 遠離，22. 92. Rāhulo 羅睺羅) 
<ndef n="054"/>「識身」，巴利本作 viññānke kāye (認識作用之體)。 
<ndef n="055"/>「我慢使繫著」，巴利本作 mānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttanti(心離慢、超越分別、寂靜、善解脫)。 
<ndef n="056"/>「越」， 宋、元、明三本均作「超越」二字。 
<ndef n="057"/>本經敘說羅睺羅欲得阿羅漢果，求佛陀說法，佛陀以時機未熟故，先讓彼為人演說五受陰等法，待彼心解脫智熟，堪任受增上法之時，告彼以一切法無常，令得阿羅漢果。參閱相應部(S. 35. 121. Rāhula 羅睺羅) 
<ndef n="058"/>「信」， 宋、元、明三本均作「住」。 
<ndef n="059"/>五受陰：即「色、受、想、行、識受陰」，意為「物質、感覺、印象、行動、分別」。五受陰又名「五取蘊」。眾生於五蘊取「我、我所見」，佛陀開示「蘊法門」，使眾生悟入五蘊聚合，其中並無「常」，「一」、「主宰」之我。 
<ndef n="060"/>六入處：有六內入處──眼、耳、鼻、舌，身、意，及六外入處─色、聲、香、味、觸、法，為產生六識、六觸、六受、六想、六思、六愛之因緣。佛陀開示眾生「處法門」，使眾生悟入六入處中無「常」、「一」、「主宰」之我。 
<ndef n="061"/>「演」， 宋、元、明三本均作「廣」。 
<ndef n="062"/>「說」， 宋、元、明三本均作「廣說」二字。 
<ndef n="063"/>尼陀那法(nidāna)(巴)，即因緣法。見五陰、六處相因、相緣，由此悟入緣起、無常、無我。 
<ndef n="064"/>「白」， 宋、元、明三本均作「而白」二字。 
<ndef n="065"/>增上法：向上、更深之涅槃法。 
<ndef n="066"/>「心」， 宋、元、明三本均作「已」。 
<ndef n="067"/>本經說明若正觀眼等無常，則得漏盡。參閱相應部(S. 35. 53-59. Avijjā etc. 無明等) 
<ndef n="068"/>「盡」， 宋、元、明三本均作「盡盡」二字。 
<ndef n="069"/>「盡一切結」，參閱相應部(S. 35. 54. Saṃyojana 繫縛) 
<ndef n="070"/>「斷一切結」，參閱相應部(S. 35. 55. Saṃyojana 繫縛) 
<ndef n="071"/>「軛」，宋本作「厄」、元、明二本作「扼」。 
<ndef n="072"/>「纏」，宋、元、明三本均作「受」。 
<ndef n="073"/>斷無明生明：明是智慧，無明是無智慧，即愚痴。無明斷盡，則智生，故言斷無明生明。參閱相應部(S. 35. 53. Avijjā 無明) 
<ndef n="074"/>「觀」， 宋、元、明三本均作「觀察」二字。 
<ndef n="075"/>本經說明若正觀眼等無常，正觀眼等無我，則生無我見。相應部(S. 35.166. Attano 我 ) 
<ndef n="076"/>本經說明若能斷無明，則能盡生，不受後有。 
<ndef n="077"/>耆婆拘摩羅藥師菴羅園(Jīvaka-Komārabhaccambavana)(巴)，為大醫耆婆於皈依佛時所布施之芒果林。 
<ndef n="078"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="079"/>本經說明若於眼等如實知見，則得解脫，乃至不受後有。 
<ndef n="080"/>本經說明觀眼等無常、苦、變異、異分法者，可得解脫。 
<ndef n="081"/>優陀那(Udāna)(巴)，感興語，自說經。十二部經之一。 
<ndef n="082"/>本經說明為了於內、外入處，如實知顯現故，當勤方便禪思，內寂其心。相應部(S. 35. 160. Jīvakambavane 耆婆菴羅林，35. 100. Patisallāna 獨想)「當勤方便禪思，內寂其心」，巴利本作 patisallāne yogam āpajjatha(於宴默達瑜伽)。中阿含第一○二經譯作「宴坐思惟」。為瞑想而獨處靜坐曰宴默，止觀相應之瞑想曰瑜珈。如是內心寂靜而行觀照，於六觸入處顯現如實而知。 
<ndef n="083"/>如實知顯現(yathābhūtaṃ pakkhāyati)(巴)，洞徹、了知其淵底如實際。 
<ndef n="084"/>本經說明為如實知顯現故，當修無量三摩提。相應部(S. 35. 159. Jīvakambavane 耆婆菴羅林，35. 99. Samādhi 三昧) 
<ndef n="085"/>「當修無量三摩提」，巴利本作 Samādhiṃ……bhāvetha(汝應當〔多〕修定)。三摩提，即三摩地，即定之義。 
<ndef n="086"/>本經說明聖弟子觀三世六入無常，故生厭、不樂、離欲、向厭。相應部(S.35. 10-12. Anicca etc. 無常等) 
<ndef n="087"/>本經說明若於六觸入處如實知非我、非異我、不相在，則得解脫。相應部(S.35. 71-73. Chaphassāyatanikā 六觸處) 
<ndef n="088"/>「心」，麗本作「以」，今依據宋、元、明三本改作「心」。 
<ndef n="089"/>「入」，元本作「八」。 
<ndef n="090"/>本經說明若執著六觸入處則長受憂苦，反之則長受喜樂。相應部(S. 35.135. Savgayha 執著) 
<ndef n="091"/>六觸入處地獄：乃由於執著六觸入處而生之地獄。 
<ndef n="092"/>「天」，麗本作「其」，巴利本作 saggā(天)，今依巴利本及文意改作「天」。六觸入處天即由於不執著六觸入處而生之天。 
<ndef n="093"/>「善」字之上，麗本有一「見」字，今依宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="094"/>本經敍敍說佛為諸比丘說自護不隨五欲，諸比丘不甚解，往問阿難，阿難復為彼等詳說。相應部(S. 35. 117. Lokakāmaguna 世間欲類) 
<ndef n="095"/>五欲(pañca-kāmagunā)(巴)，又譯作「五妙欲」，即色、聲、香、味、觸。 
<ndef n="096"/>「五」，大正本作「正」。 
<ndef n="097"/>「議」， 宋、元、明三本均作「義」。 
<ndef n="098"/>「當」， 宋本作「定」，元、明二本均作「之」。 
<ndef n="099"/>本經敍說佛陀不為阿羅漢說不放逸行。只對有漏比丘說不放逸行。相應部(S.35. 134. Devadahakhana 提婆陀訶) 
<ndef n="100"/>「舍衞國祇樹給孤獨園」，巴利本作 Sakkesu Devadahannāma sakkānaj nigame (於釋迦國，名為提婆陀訶之釋迦族村)。 
<ndef n="101"/>像類：即「種類」之意。 
<ndef n="102"/>學地(sekha)(巴)，又譯「有學」，即尚有煩惱未斷，必須有待修行、學習。四聖果之前三果均為有學果位，第四阿羅漢則為無學位。 
<ndef n="103"/>「減」，麗本作「滅」，今依據宋、元、明三本改作「減」。 
<ndef n="104"/>本經說明有六根、六塵，根、塵二法，緣二法生三受，不如實知者生純大苦聚，反之則滅。相應部(S. 35. 92. Dvayaṃ 二法) 
<ndef n="105"/>「二」，麗本作「一」，今參照前後經文改為「二」。 
<ndef n="106"/>「問」，麗本作「聞」，今依據宋、元、明三本改作「問」。 
<ndef n="107"/>「觸，緣」，麗本作「緣，觸」，今參照前後經文改為「觸，緣」。 
<ndef n="108"/>「殖」， 宋、元、明三本均作「植」。 
<ndef n="109"/>「聚」，麗本作「集」，今依據元、明二本改作「聚」。 
<ndef n="110"/>本經說六根、六塵等根、塵二法成對。參閱相應部(S. 35. 93. Dvayaṃ 二法) 
<ndef n="111"/>「若色」，大正本作「色若」，依上下文語義改為「若色」。 
<ndef n="112"/>「眼、色因緣生眼識，彼無常……此等諸法無常、有為、心緣生」，巴利本作 Cakkhuñca paticca rūpeca uppajjati cakkhuviññānaṃ. Cakkhu aniccaṃ viparināmi aññathābhāvi, rūpā aniccā viparināmino aññathābhāvino. Itthetaṃ dvayaṃ calañceva vyayañca aniccaṃ viparināmi aññathābhāvi, cakkhuviññānaṃ aniccaṃ viparināmi aññathābhāvi. Yo pi hetu yo pi paccayo cakkhuviññānassa uppādāya, so pi hetu so pi paccayo anicco viparināmī aññathābhāvī, aniccaṃ kho pana bhikkhave paccayam paticca uppannaṃ cakkhuviññānaṃ, kuto niccaṃ bhavissati. Yā kho bhikkhave imesaṃ tinnaj dhammānaṃ sangati sannipāto samavāyo, ayaṃ vuccati bhikkhave cakkhusamphasso, cakkhuphasso pi anicco viparināmī aññathābhāvī, yo pi hetu yo pi paccayo cakkhusamphassassa uppādāya so pi hetu so pi paccayo anicco viparināmī aññathābhāvī, aniccaṃ kho pana bhikkhave paccayam paticca uppanno cakkhusamphasso kuto nicco bhavissati. Phuttho bhikkhave vedeti phuttho ceteti phuttho sañjānāti, itthete pi dhammā calā ceva vyayā ca aniccā viparināmino aññathābhāvino. (眼與諸色為緣而生眼識。眼是無常、變壞者、變化性者，諸色是無常、變壞者、變化性者。如是，此二者是動轉、衰滅、無常、變壞者、變化性者，眼識是無常、變壞者、變化性者。凡是眼識生起之因以及緣，其因以及緣是無常、變壞者、變化性者，然而，比丘們！依無常之緣而生之眼識，何以有常。比丘們！此等三法之集會、和合、結合，稱為眼觸，眼觸也是無常、變壞者、變化性者，凡是生起眼觸之因以及緣，其因以及緣是無常、變壞者、變化性者，依無常之緣所生之眼觸，何以有常。觸已感受，觸已思考，觸已知解，如是，此等諸法亦是動轉、衰滅、無常、變壞者、變化性者)。 
<ndef n="113"/>本經敍說佛陀為富留那比丘說「現見法、滅熾然、不待時、正向、即此見、緣自覺」等法。相應部(S. 35. 88. Punna 2-5 富樓那) 
<ndef n="114"/>富留那(Punna)(巴)、(Pūrna)(梵)，能善解義理，佛陀十大弟子中稱「說法第一」。 
<ndef n="115"/>「說」，宋、元、明三本均作「說此」。 
<ndef n="116"/>「色」，麗本作「已」，今依據宋、元、明三本改作「色」。 
<ndef n="117"/>本經說明聖所說海，不是一般大水，而是六根緣六塵已，愛念、染著，貪樂身、口、意業。相應部(S. 35. 188. Samudda 海) 
<ndef n="118"/>「在」，明本作「住」。 
<ndef n="119"/>麗本無「海」字，今依據宋、明二本補上。 
<ndef n="120"/>「染」，麗本作「深」，今依據宋、元、明三本改作「染」。 
<ndef n="121"/>「肚」，宋、元、明三本均作「壯」。 
<ndef n="122"/>「鏁」，大正本作「鎖」。 
<ndef n="123"/>本經說明六內入處是人大海，六外入處是濤波。相應部(S. 35. 187. Samudda 海)，參閱雜阿含卷十七第四六九經。 
<ndef n="124"/>「大海」，麗本作「海大」，今依元、明二本改作「大海」。 
<ndef n="125"/>麗本無「忍」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="126" star="1"/>「迴」，宋、元、明三本均作「洄」。 
<ndef n="127"/>迴澓：在水中來回轉動之意。 
<ndef n="128"/>本經說明苦之生、滅。相應部(S. 35. 106. Dukkha 苦) 
<ndef n="129"/>「苦集道跡、苦滅道跡」，巴利本做 dukkhassa…samudayañca atthagamañca desissāmi(當說苦之集及滅)。苦集道跡，是苦生起之道程；苦滅道跡，是苦解除之道程。 
<ndef n="130"/>緣眼色，生眼識(Cakkhuñ ca paticca rūpe ca uppajjati cakkhuviññānaṃ)(巴)，即以眼與諸色為緣生起眼識。 
<ndef n="131"/>「惱苦」，宋、元、明三本均作「苦惱」。 
<ndef n="132"/>本經說明觀察六入乃至三受之無常，即為涅槃道跡。相應部(S. 35. 146. Sappāya 有驗) 
<ndef n="133"/>本經說明觀察六入乃至三受之無常非我，即為似趣涅槃道跡。相應部(S. 35.147-149. Sappāya 有驗) 
<ndef n="134"/>「似趣涅槃道跡」，巴利本作 nibbānasappāyaṃ patipadam(隨應涅槃之道)。 
<ndef n="135"/>本經說明趣一切取道跡及斷一切取道跡。 
<ndef n="136"/>本經說明六入乃至三受均為知法，識法。參閱相應部(S. 35. 26-27. Parijānanā 曉了) 
<ndef n="137"/>本經說明若如實知六入乃至三受，則不說一法不知、不識而得究竟苦邊。參閱相應部(S. 35. 26-27 Parijānanā 曉了) 
<ndef n="138"/>本經說明當斷一切欲法。相應部(S. 35. 24-25 Pahāna 捨棄) 
<ndef n="139"/>本經大意同第二二六經。相應部(S. 35. 24-25 Pahāna 捨棄) 
<ndef n="140"/>本經說明於六入乃至三受不計者，得覺涅槃。相應部(S. 35. 90-91 Eja 動著) 
<ndef n="141"/>「不計……屬」，巴文意為勿思眼〔是我〕、勿思〔我〕在眼、勿思〔我〕從眼、勿思「眼是我所有」。 
<ndef n="142"/>「不計樂、相樂」，參考本經前後文義，疑作「不計樂我、相樂」。 
<ndef n="143"/>本經說明計者是病、是癰、是刺，若不計者，得覺涅槃。相應部(S. 35. 90-91 Eja 動著) 
<ndef n="144"/>「則」，大正本作「眼」。 
<ndef n="145"/>本經說明生、老、病、死苦之增長法及損滅法。 
<ndef n="146" star="1"/>麗本無「損」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="147"/>「觸緣」，宋、元、明三本均作「緣觸」。 
<ndef n="148" star="1"/>「滅」，麗本作「減」，今依據宋、元、明三本改作「滅」。 
<ndef n="149"/>本經說明若於六入乃至三受有世俗之見者，是名有漏法，反之是無漏法。 
<ndef n="150"/>「若」，宋、元、明三本均無「若」字。