<ndef n="001"/>本編目係依據印順長老之研究。(雜阿含經論會編) 
<ndef n="002"/>本經敍說五蘊之無常、苦、空、非我。相應部(S. 22. 12-14. Anicca etc. 無常等) 
<ndef n="003"/>如是我聞：諸經經首均有此語，巴利本作 Evam me sutaṃ。印度重視聞持，而以此語做為信憑，這句話表示此經為結集者親自聽聞。在九分教中，雖然從伊帝目多迦經開始無此語，但在修多羅、祇夜、弊迦蘭、優陀那等諸經則多有此語。南傳相應部亦均有此語。 
<ndef n="004"/>住(viharati)(巴)，乃止住之意。 
<ndef n="005"/>舍衛國(Sāvatthī)(巴)，乃拘薩羅國之首府，在今北印度近尼泊爾處。 
<ndef n="006"/>祇樹給孤獨園(Jetavana Anāthapindika ārāma)(巴)，為佛陀道場之一。此園乃須達多長者向祇陀太子買下土地建成以供養佛陀者，其內之樹林則為祇陀太子所布施，故合稱祇樹給孤獨(須達多長者樂善好施，經常接濟貧困孤獨之人，故被稱為給孤獨長者)園。 
<ndef n="007"/>色無常(rūpaṃ aniccaṃ)(巴)，謂「色是無常的」，眼所見之形色，耳所聞之聲音等，均如流水之來去，隨緣而生滅，無一常住。 
<ndef n="008"/>受、想、行、識無常(Vedanā aniccā, saññā aniccā, savkhārā aniccā, viññānaṃ aniccaṃ)(巴)，受、想、行、識四者和「色」合稱五蘊。各種物質的代名詞叫「色」，領納此等所接觸之外境叫「受」，對此等色、受之外境所產生的印象叫「想」，除去「受、想」外的各種心思運作叫「行」，了別色、受、想、行的心叫「識」。 
<ndef n="009"/>生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有(Khinā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karanīyaṃ, nāparam itthatātyāti pajānāti.)(巴)，這是佛教中有關解脫的一種說明。生已盡(Khinābījo)，即煩惱業縛已盡，可證阿羅漢果。從過去的煩惱、生死的束縛中解脫出來，成為真正自在的人。梵行已立，即脫離愛欲而過著清淨的生活，只有正行、正精進而沒有邪行。所作已作，即已完成一切義務職守。不受後有，即現在已得解脫，將來再不受束縛，不再於生死輪迴中流轉，不墮「死界」得到「正生」。 
<ndef n="010"/>苦：乃觀五蘊是苦的。人生有生、老、病、死、求不得、怨憎會、愛別離、五蘊熾盛等諸苦。參閱相應部(S. 22. 13. Dukkha 苦) 
<ndef n="011"/>空：五蘊因無常，故不實在，亦不虛無，即為空。 
<ndef n="012"/>非我：因無常，故苦，而知無常住、唯一、自在、主宰、獨存、實在之我，故非我。參閱相應部(S. 22. 14： Anattā 無我) 
<ndef n="013"/>本經乃敍說正確地觀察五蘊之無常、苦、空、非我，從而可得自在。相應部(S. 22. 15-17. Yad anicca ◎無常者) 
<ndef n="014"/>麗本無「觀」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="015"/>宋本無「色」字。 
<ndef n="016"/>宋本無「知」字。 
<ndef n="017"/>本經敍說因昧於五蘊，故不自由，若能正知，即無憂苦。相應部(S. 22. 24. Parijānaṃ 遍智 or Abhijānaṃ 證知，參閱 35. 27. Parijānanā 曉了) 
<ndef n="018"/>不知、不明、不斷、不離欲，則不能斷苦(anabhijānaṃ aparijānaj appajahaṃ avirājayaṃ abhabbo dukkhakkhayāya)(巴)。 
<ndef n="019"/>本經敍說無知者因不自由而有苦怖。參閱相應部(S. 35. 27 parijānanā曉了) 
<ndef n="020"/>本經敍說無知之束縛。相應部(前半 S. 22. 29 Abhinandanaṃ 歡喜，後半 22. 24. Parijānaṃ 遍智 or Abhijānaṃ 證知) 
<ndef n="021"/>於色愛喜者，則於苦愛喜(Yo rūpaṃ abhinandati dukkhaṃ so abhinandati)（巴）。 
<ndef n="022"/>本經和上述諸經一樣敘說無知。參閱相應部(S. 35. 27. Parijānanā 曉了 ) 
<ndef n="023"/>本經敍說有愛著則不得解脫。相應部(S. 22. 29. Abhinandanaṃ 歡喜) 
<ndef n="024"/>宋、元、明三本均無「於」字。 
<ndef n="025"/>無常…喜樂：此即「溫拕南頌」，古代集經之結頌，又作攝頌。據「分別功德論」載：「撰三藏訖，錄十經為一偈，所以爾者，為將來誦習者，懼其忘誤，見名憶本，思惟自寤。」即錄無常等十經為一偈。 
<ndef n="026"/>本經述說觀察三世諸法之無常。相應部(S. 22. 9-11 Atītānāgatapaccuppanna 過去‧未來‧現在，參閱 35. 173-178. Atītena ◎依過去的) 
<ndef n="027"/>聖弟子！如是觀者，不顧過去色：「聖弟子」(Ariyasāvako)(巴)，又名聖聲聞，即真正聞佛聲教的人。「不顧過去色」(Atītasmiṃ rūpasmij anapekho hoti)(巴)，即不顧念過去色境。 
<ndef n="028"/>「欣」，麗本作「欲」，今依據元、明二本改作「欣」。因下文有「不欣未來識」，故用「欣」似較為可信。「不欣未來色」，巴利本作 anāgataj rūpam nābhinandati。 
<ndef n="029"/>於現在色厭、離欲、正向滅盡(Paccuppannassa rūpassa nibbidāya virāgāya nirodhāya patipanno hoti)(巴)，向於現在色的厭離、離欲、滅盡。 
<ndef n="030"/>苦，正觀三世諸法之苦。參閱相應部(S. 22. 10. Atītānāgatapaccuppanna 過去、未來、現在) 
<ndef n="031"/>空，正觀諸法之空。巴利本此處沒有「空」字，在比較南北傳藏經時值得注意。 
<ndef n="032"/>非我，正觀三世諸法之無我。參閱相應部(S. 22. 11. Atītānāgatapaccuppanna 過去、未來、現在) 
<ndef n="033"/>本經乃敍說於五蘊能正觀則能厭離。本經和第二經可對照參考。相應部(S. 22. 15. Yad anicca ◎無常者，參閱 S. 35. 182-183. Yad anicca ◎無常者，35. 186. Bāhira 外) 
<ndef n="034"/>如是觀者，名真實正觀(Evam etaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya datthabbaṃ)(巴)，如實地以正慧觀照色之無常。能如是照見前法，則能實智，故稱「真實正觀」。又作「如實觀」。 
<ndef n="035" star="1"/>宋、元、明三本均無「者」字。 
<ndef n="036" star="1"/>麗本無「正」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="037"/>本經可和第二、第九經相互參考。本經敘說正觀者之解脫自在。相應部(S. 22. 16-17. Yad anicca ◎無常者) 
<ndef n="038"/>本經敍說觀因、緣和因緣生法都是無常。相應部(S. 22. 18. Hetu 因) 
<ndef n="039"/>若因、若緣生諸色者，彼亦無常(Yo pi hetu yo pi paccayo rūpassa uppādāya so pi anicco)(巴)，「因」是直接促成果的要素，「緣」是其他一切間接的條件。 
<ndef n="040"/>無常因、無常緣所生諸色，云何有常？：因、緣既是無常，則所生之果法色、受等亦不應常住。 
<ndef n="041"/>「解脫知見」，與本卷第九經之「解脫者真實智生」同義，是聖者的五分法身之一。五分法身是：戒、定、慧、解脫、解脫知見，此五種是指聖者所得的功德而言。 
<ndef n="042"/>本經經意同第十一經。相應部(S. 22. 19-20. Hetu 因)。本經可和第二、第九、第十經對照參閱。 
<ndef n="043"/>本經敍說於五蘊知何是患、何應離，則能自證道果。相應部(S. 22. 28. Assāda 味) 
<ndef n="044"/>味：貪著而享樂，亦名味著。 
<ndef n="045"/>染：污染、雜染。煩惱之異名，作動詞用時，稱染著，即執著。 
<ndef n="046"/>若眾生於色不味者，則不染於色。巴利本作 No cedam bhikkhave rūpassa assādo abhavissa na yidaṃ sattā rūpasmim sārajjeyyaṃ，意為「比丘們！若無有對色之愛味，則無有諸眾生於色可能貪著。」 
<ndef n="047"/>患(ādīnavo)(巴)，禍患之意。 
<ndef n="048"/>出離(nissaranaṃ)(巴)，意為從流轉中脫離而得自在。 
<ndef n="049"/>於此五受陰(pañāncaṃ upādānakkhandhānaṃ)(巴)，於此五取蘊，指於色、受、想、行、識等五取蘊。 
<ndef n="050"/>如實知(yathābhūtaṃ)(巴)，如實地〔知〕，正確了知事物實相之意。 
<ndef n="051"/>阿耨多羅三藐三菩提(anuttara sammāsambodhi)(巴)，譯為無上正等正覺，即最高的佛果，乃無限的、完全的、正確的覺悟。 
<ndef n="052"/>諸天、若魔、若梵、沙門、婆羅門、天、人眾中、自證得脫。巴利本作 Sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamanabrāhmanipajā sadevamanussā nissatā(已經由共天的，共魔的、共梵天的世界，由沙門、婆羅門、天、人眾中出離)。 
<ndef n="053"/>本經和第十三經相同，敘說貪著之後患。相應部(S. 22. 26-27. Assāda 味 ) 
<ndef n="054"/>於色味有求有行(Rūpassa assādapariyesanaṃ-acariṃ)(巴)，對於色味進行遍求。 
<ndef n="055"/>隨順覺(ajjihāgamaṃ)(巴)，已到達、已體驗之意。 
<ndef n="056"/>宋、元、明三本均無「則」字。 
<ndef n="057"/>宋本無「味」字。 
<ndef n="058"/>宋本無「患」字。 
<ndef n="059"/>「天」字之下麗本有一「人」字，今依據宋、元、明三本刪去「人」字。 
<ndef n="060"/>「已脫、已離、已出」，「已」麗本均作「以」，今依據元、明二本改作「已」。 
<ndef n="061"/>本經敍說結五蘊者即有束縛，若精進不放逸則得解脫。相應部(S. 22. 36. Bhikkhu 比丘，參閱 22. 63-65. Upādiyamāna etc. 取等) 
<ndef n="062"/>宋、元、明三本均無「爾」字。 
<ndef n="063"/>異比丘(aññataro bhikkhu)(巴)，「一比丘」之意。 
<ndef n="064"/>獨一靜處(eko vūpakattho)(巴)，獨自在遠離人居的地方。 
<ndef n="065"/>不放逸(appamatto)(巴)，不怠惰之意。 
<ndef n="066"/>善男子(kulaputta)(巴)，指信佛之在家男子。又作族姓子，佛世一般指上流之婆羅門種及剎帝利種子弟謂「族姓子」。但是佛陀對信佛之男子均稱族姓子，不管其出身門第。 
<ndef n="067"/>信家、非家、出家(agārasmā anagāriyaṃ pabbajjanti)(巴)，已正信佛教，由俗家而現在出家處於非家。 
<ndef n="068"/>為究竟無上梵行(anuttaram brahmacariya pariyosānaṃ)(巴)，為成就無上淨行，處處過著清淨無染的生活。 
<ndef n="069"/>現法作證(ditthe va dhamme sayaṃ abbiññā sacchikatvā)(巴)，當於現見法(現實生活中)由自己以通智作證(我生已盡……)。 
<ndef n="070"/>若隨使使者，即隨使死(Upādiyamāno baddho mārassa)(巴)，正在執取時，已被魔所縛。隨使使，第一個「使」為名詞，指執著等煩惱。第二個「使」字為動詞，役使身心之意。 
<ndef n="071"/>知已，世尊！知已，善逝！(Aññātaṃ Bhagavā aññātaṃ Sugatā)(巴)，已了解世尊的話語。世尊、善逝，皆是佛陀十號之一。為世出世間之最尊貴，故稱世尊。善逝，又譯好去，如實去彼岸，不再退沒生死海中。 
<ndef n="072"/>羅漢(arahaṃ)(巴)，具云阿羅漢。一譯殺賊，殺煩惱賊之意；二譯應供，當受人天供養之意；三譯不生，永入涅槃不再受生死果報之意。為小乘之最高果位。 
<ndef n="073"/>心得解脫：即思想圓融無礙，整個現實生活不受束縛之意。 
<ndef n="074"/>本經敍說有結使者會增加輪迴流轉的次數。相應部(S. 22. 35. Bhikkhu 比丘) 
<ndef n="075"/>所問如上：指該比丘所問和前經中相同。以下諸經同。 
<ndef n="076"/>差別者：指本經與前經不同之處。 
<ndef n="077"/>則增諸數(tena savkhaṃ gacchati)(巴)，巴利文直譯為「由此行至可數」，意與「增加輪迴流轉之數」同。 
<ndef n="078"/>「不增」，宋本作「增不增」。 
<ndef n="079"/>本經敍說如何體認五蘊沒有實我、我所。相應部(S. 22. 68. Anattā 無我) 
<ndef n="080" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據明本改作「座」。 
<ndef n="081"/>偏袒右肩：將袈裟披在左肩上，袒露出右肩叫偏袒右肩。如此穿著便於工作，故偏袒右肩為表示期待長輩下命服事，亦為侍奉長者之禮儀。 
<ndef n="082"/>合掌：表示恭敬，一心服從。 
<ndef n="083"/>非汝所應之法(yaṃ na-tumhākaṃ)(巴)，不是你們的；指色、受、想、行、識不是我們所有的。但是諸凡夫都認為五蘊是我們的。 
<ndef n="084"/>以義饒益：因斷非法非義，故於正義增長。 
<ndef n="085"/>長夜安樂：除去無明長夜之不安，故安樂。 
<ndef n="086"/>本經敍說五蘊非我、非我所應，亦非餘人所應，宜速斷除五取蘊。相應部(S.22. 69. Anattaniya 非自所應) 
<ndef n="087"/>本經敍說五蘊是貪染所依住的，應速斷除五蘊之貪染。相應部(S. 22. 70. Rajanīyasanthitaṃ 所染止住) 
<ndef n="088"/>「色是結所繫法」，巴利本作 rūpaṃ kho rajanīyasanthita匸(色將是貪染之所依住的。 
<ndef n="089"/>本經云「深經亦如是說」，表示有一部經名為「深經」，和前經有相同說法。 
<ndef n="090"/>本經敍說於五蘊應不動搖。相應部(S. 22. 64. Maññamāna 思) 
<ndef n="091"/>動搖時，則為魔所縛；若不動者，則解脫波旬(Upādiyamāno baddho Mārassa anupādiyamāno mutto pāpimāto)(巴)，正在執取(五蘊)時，已為魔所縛；不執取(五蘊)時，已從波旬解脫。Māra(巴)，魔羅，意為殺者。波旬 pāpīyās、pāpīyān(梵)、pāpimant(巴)，又作波掾、波卑夜、波卑面，意為殺者或惡者，北傳中稱其為欲界第六天魔王，經常企圖撓亂佛及諸弟子。玄應音義八：「言波旬者，訛也。正言波卑夜，是其名也，此云惡者，常有惡意，成就惡法，成就惡慧，故名波旬。」慧琳一切經音義卷十：「旬字本從目，音縣，誤書從日為旬。今驗梵本無巡音，蓋書寫誤耳，傳誤已久。」 
<ndef n="092"/>宋、元、明三本均無「則」字。 
<ndef n="093"/>宋、元、明三本均無「時」字。 
<ndef n="094"/>本經敍說佛陀回答劫波所問關於心善解脫一事。相應部(S. 22. 124-125. Kappo 劫波) 
<ndef n="095"/>劫波(Kappo)(巴)，比丘名。 
<ndef n="096"/>頭面禮足：頭面低垂，頂到佛足，表示最恭敬之意。 
<ndef n="097"/>色：指所有色，包括三世、內外、麁細、好醜、遠近之色。 
<ndef n="098"/>色愛即除：色愛是隨物質產生的愛欲，若能覺知色是無常，就能斷除愛執結縛而得自在。 
<ndef n="099"/>識愛：指心內存在的我執、愛著。 
<ndef n="100"/>本經是佛陀和羅睺羅就有關內外一切無我無慢使繫著的問答。相應部(S. 22.91. Rāhulo 羅睺羅) 
<ndef n="101"/>王舍城迦蘭陀竹園(Rājagaha Veluvana Kalandaka)(巴)，為摩竭陀國都城之一林園，但巴利本記載本經係在舍衞國祇樹給孤獨園說出。 
<ndef n="102"/>羅睺羅(Rāhula)(巴)，亦稱羅云、羅吼羅，為佛陀之嫡子，出家而為其弟子，在弟子中為不毀禁戒、誦讀不懈比丘。十大弟子中為密行第一。 
<ndef n="103"/>云何知、云何見(Kathaṃ jānanto kathaṃ passanto)(巴)，問「知」之方法與「見」之方法。 
<ndef n="104"/>我此識身及外境界一切相(imasmiñ ca Saviññānake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu)(巴)，於此「有識的身」及於「外境一切諸相」，亦就是主觀及客觀之一切存在。 
<ndef n="105"/>能令無有我、我所見、我慢使繫著(ahaṃkāra-mamaṃkāra mānānusayā na honti)(巴)，有我，即以識身為實在、常住、獨一、主宰；我所見，即見外境一切相為我所有；我慢使，那恃我而自貢高慢他，此慢惑能驅使人之身心，令入生死。參照雜阿含第四十七經：「聖弟子！住無我想，心離我慢，順得涅槃。」本句大意即在問以如何的「知」、「見」得以不受束縛、驅使。 
<ndef n="106"/>「相」，元、明二本「相」下面有「能」字。 
<ndef n="107"/>非我、不異我、不相在(N'etaṃ mama n'eso'ham asmi na m'eso attā)(巴)，即無我、無我所，五蘊不在我中，我不在五蘊中。 
<ndef n="108"/>如是平等慧正觀(Evam etam yathābhūtaṃ sammappaññāya passati)(巴)，即以如上句所述那樣如實地以正慧做觀照。 
<ndef n="109"/>斷愛欲：即斷除對物質的、精神的迷戀及執著。 
<ndef n="110"/>諸結：即束縛身、心的諸煩惱。 
<ndef n="111"/>「無間等」，巴利本作 abhisamaya(現觀)，指正斷煩惱，不被惑業之所間隔。 
<ndef n="112"/>苦邊：指地獄、畜牲等諸道等充滿死苦的境界，又稱一切生死際。究竟苦邊，即為完全解脫。 
<ndef n="113"/>本經和第二十二經大意相同，但和巴利本同經內容不同。相應部(S. 22. 92. Rāhulo 羅睺羅) 
<ndef n="114"/>「迦」，麗本作「伽」，今依據宋、元、明三本改作「迦」。 
<ndef n="115"/>「比丘……繫著」，所問大意和前經相同，但是主客有異。 
<ndef n="116"/>法主：尊稱世尊為大師，為法主。 
<ndef n="117"/>「超越疑心，遠離諸相，寂靜解脫」，巴利本作 Vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttaṃ ti(即遠離憍慢，歸於寂靜而得善解脫)。疑心，是猶不定之心。諸相，是以偏執而生出的我、我所諸相。 
<ndef n="118"/>多聞(bahussutatta匸)(巴)，一般是指博學多智而多聞持經法之意。但是本經敍說能由於聞持經法而於五蘊之執著產生厭離才是多聞。 
<ndef n="119"/>「諦聽」，宋、元、明三本均作「諦聽諦聽」。 
<ndef n="120"/>若聞色是生厭、離欲、滅盡(Rūpassa ce…nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ)(巴)，〔若〕於色〔聞是〕生厭、離欲、滅盡法。 
<ndef n="121"/>本經說明若人能於五蘊說「生厭、離欲、滅盡、寂靜」法，則得被稱為「法師」(Dhammakathiko)(巴)。相應部(S. 22. 115-116. Kathika 說法者) 
<ndef n="122"/>本經敍說觀五蘊苦、無常，而趨向厭離、離欲、滅盡，才是向法順法。相應部(S. 22. 39-42. Anudhamma 隨法) 
<ndef n="123"/>於色向厭、離欲、滅盡，是名法次法向〔比丘〕(Rūpassa ce…nibbidāya virāgāya nirodhāya patipanno hoti Dhammānudhammapatipanno bhikkhū)(巴)。 
<ndef n="124"/>「是」，宋、元、明三本均作「是於」。 
<ndef n="125"/>本經敍說於五蘊厭離、離欲、滅盡，則稱「見法涅槃」，即在現實生活得正生、解脫者。參閱相應部(S. 22. 115-116. Kathika 說法者，35. 154.Kathika 說法者) 
<ndef n="126"/>於色生厭、離欲、滅盡，不起諸漏，心正解脫，是名〔比丘見法涅槃〕(Rūpassa ce…nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto hoti Ditthadhamme nibbānappatto)(巴)。 
<ndef n="127" star="1"/>宋、元、明三本均無「於識」二字。 
<ndef n="128"/>「去」，明本作「退」。 
<ndef n="129"/>本經敍說三蜜離提比丘問「說法師」的意義。參閱相應部(S. 22. 115.Kathika 說法者) 
<ndef n="130" star="1"/>「蜜」，宋、元、明三本均作「密」。 
<ndef n="131"/>說法師(dhammakathika)(巴)。 
<ndef n="132"/>本經敍說五陰之無常、變易、不安穩。相應部(S. 22. 49. So广a 輸屢那) 
<ndef n="133"/>舍利弗：為釋尊會中上首，十大弟子之一，以智慧第一而聞名。本經為舍利弗與輸屢那之問答，但在巴利本中則為世尊與輸屢那。 
<ndef n="134"/>輸屢那(Sona)(巴)，長者子，善彈琴，即二十億耳比丘。 
<ndef n="135"/>「若諸沙門、婆羅門於無常色、變易、不安穩色言我勝、我等、我劣。何故沙門、婆羅門作如是想，而不見真實？」，巴利本作 Ye keci sona samanā vā brāhmanā vā aniccena rūpena dukkhena viparināmadhammena seyyo 'ham asmīti samanupassanti / sadiso 'ham asmīti vā samanupassanti / Hīno 'ham asmīti samanupassanti / kiṃ aññathā yathābhūtassa adassanā / (若沙門、婆羅門以無常、苦、變易色而見有『我勝、我等、我劣』，則豈異於不見如實？) 
<ndef n="136"/>「苦耶」，元本作「若苦」。 
<ndef n="137" star="1"/>「苦」，元本作「若」。 
<ndef n="138"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="139"/>「而」，宋、元、明三本作「已」。 
<ndef n="140"/>本經敍說若對五蘊及其集、滅、滅道跡能實知，則能得解脫。相應部(S. 22.50. Sona 輸屢那) 
<ndef n="141"/>舍利弗，在巴利本中作世尊。 
<ndef n="142"/>色集(rūpa-samudaya)(巴)。 
<ndef n="143"/>色滅(rūpa-nirodha)(巴)。 
<ndef n="144"/>色滅道跡(rūpa-nirodha-gāminiṃ patipadaṃ)(巴)。 
<ndef n="145"/>「當知此沙門、婆羅門不堪能斷色……故，不堪能斷識。」巴利本作 Na te samanā vā brāhmanā vā samanesu vā samanasammatā brāhmanesu vā brāhmanasammatā na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brāhmaññatthaṃ vā dittheva dhamme sayam abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti(彼等沙門或婆羅門，於沙門不具沙門資格，於婆羅門不具婆羅門資格；又彼等長老於現法中，自己不能以通智證得並具足沙門義或婆羅門義而安住)。 
<ndef n="146" star="1"/>「於」，雜阿含第三十經作「彼」。 
<ndef n="147"/>本經敍說於色、色集、色滅、色味、色患、色離乃至識味、識患、識離如實知之自在。 
<ndef n="148"/>「越」，宋、元、明三本均作「越於」。