<ndef n="001"/>本經說明若比丘於老、病、死，生厭、離欲、滅盡，不起諸漏，心善解脫，則得見法涅槃。相應部(S. 12. 16. Dhammakathika 說法者) 
<ndef n="002"/>見法般涅槃(ditthadhammanibbāna)(巴)，即「於現世中得涅槃」。見法，即現法、現世之意。 
<ndef n="003"/>「唯」，宋、元、明三本均作「惟」。 
<ndef n="004"/>「死」，宋，元、明三本均作「生」。　 
<ndef n="005"/>本經說明毘婆尸佛自覺十二因緣之順逆。相應部(S. 12. 4-9. Vipassī etc. 毘婆尸等) 
<ndef n="006"/>毘婆尸(Vippassin)(巴)，為過去七佛之第一佛。 
<ndef n="007"/>無間等(abhisamaya)(巴)，現觀、洞察。 
<ndef n="008"/>「有」，宋、元、明三本均作「言」。 
<ndef n="009"/>「譬如」以下的句子，均為順觀十二因緣之譬喻。巴利本無此譬喻。 
<ndef n="010"/>尸棄(Sikhī)(巴)，又譯為式棄，為過去七佛之第二佛。 
<ndef n="011"/>毘濕波浮(Vessabhu)(巴)，又譯為毘舍浮，為過去七佛之第三佛。以上三佛為過去莊嚴劫之最後三佛。 
<ndef n="012"/>迦羅迦孫提(Kakusandha)(巴)，又譯為拘留孫，為過去七佛之第四佛，賢劫千佛之首。 
<ndef n="013"/>迦那迦牟尼(Konāgamana)(巴)，又譯為拘那含，過去七佛之第五佛。 
<ndef n="014"/>迦葉(Kassapa)(巴)，過去七佛之第六佛。以上三佛和釋迦牟尼佛為現在賢劫之最初四佛。 
<ndef n="015"/>本經說明若勤方便禪思，則如實顯現十二因緣法。相應部(S. 12. 83. Sikkhā 學) 
<ndef n="016"/>本經說明若修無量三摩提，則如實顯現十二因緣法。相應部(S. 12. 84. Yogo 瑜珈) 
<ndef n="017"/>本經敍說毘婆尸佛未成正覺時，於菩提樹下，順逆觀察十二緣起，從三昧覺 ，而說偈。參閱相應部(S. 12. 4-9 Vipassi ctc. 毘婆尸等) 
<ndef n="018"/>梵志：即「有志修梵行者」，印度一般宗教修行者的稱呼。又特指婆羅門徒為梵志，志求梵我合一故。本經所說梵志當依「立志修梵行者」解。 
<ndef n="019"/>「受」，宋本作「愛」。 
<ndef n="020"/>「如毘婆尸佛……亦如是說」。參閱相應部(S. 12. 5-9. Sikhī etc. 尸棄等) 
<ndef n="021"/>本經敍說世尊亦於菩提樹下順逆觀察十二緣起，如前六佛。 
<ndef n="022"/>本經說明因有六入處故依次生觸、受、愛、四食，如是純大苦聚集，反之，若六入處滅則一切滅。相應部(S. 12. 11. Āhārā 食) 
<ndef n="023"/>麤摶食(Kabalivkārāhāra)(巴)，又作段食，為物質之食料，以香味觸之三塵為體，可分多少餐次段落而食。 
<ndef n="024"/>細觸食(sukhuma phassa āhāra)(巴)，又作觸食。觸喜樂之事，而長養身者。 
<ndef n="025"/>意思食(manosañcetanā āhāra)(巴)，又作思食。於第六意識思所欲之境，生希望之念，以資助諸根者。 
<ndef n="026"/>識食(viññāna āhāra)(巴)，以第八阿賴耶識為體，此等心識能支持有情之身命。 
<ndef n="027"/>何生(Kim jātika)(巴)，意為「以何為生種」。 
<ndef n="028"/>「何觸」，巴利本作 Kim pabhavā (以何生起)。 
<ndef n="029"/>本經敍說頗求那就四食之食者問於佛陀，佛就其問法之不當而說之。相應部(S. 12. 12. Phagguno 破群那) 
<ndef n="030"/>「資」，宋、元、明三本均作「利」。 
<ndef n="031"/>頗求那(Phagguna)(巴)，又作頗勒具那、破群那，比丘名，因十二月之星而名。 　
<ndef n="032"/>「何」，宋、元、明三本均作「何因」。 　
<ndef n="033"/>「愛」，宋、元、明三本均作「愛緣」。 　
<ndef n="034"/>「緣」，宋、元、明三本均作「有」。 　
<ndef n="035"/>本經說明若觀麤摶食如食子肉，則斷五欲功德貪愛；若觀觸食如生剝牛皮，則斷三受；若觀意思食如求脫火城，則斷三愛；若觀識食如受矛刺，則斷名色。相應部(S. 12. 63. Puttamaṃsa 子肉) 
<ndef n="036"/>「與」，元、明二本均作「以」。 
<ndef n="037"/>於五欲功德貪愛(pañcakāmagunike rāge)(巴)，貪染色、聲、香、味、觸之五境。 
<ndef n="038"/>結使(saññojanaṃ)(巴)，煩惱之異名。諸煩惱纏縛眾生，不使出離，故名「結」；驅役惱亂眾生，故名「使」。 
<ndef n="039"/>「常」，明本作「當」。 
<ndef n="040"/>「斷」字之下，本經前後文於類同處均有「知」字。 
<ndef n="041"/>即雜阿含卷十四第三四六經。 
<ndef n="042"/>本經說明若於四食有喜有貪，則識住增長，乃至純大苦聚集；若無貪無喜，則識不住、不增長，乃至純大苦聚滅。相應部(S. 12. 64. Atthi rāgo 有貪) 
<ndef n="043"/>「喜」，宋、元、明三本均作「欲」。 
<ndef n="044"/>本經說明若於四食無貪無喜，則無憂悲，亦無塵垢。相應部(S. 12. 64.Atthi rāgo 有貪) 
<ndef n="045"/>本經說明若於四食有貪有喜，則如日光照有壁宮殿，為壁所止，如是識住乃至純大苦聚集。相應部(S. 12. 64. Atthi rāgo 有貪) 
<ndef n="046"/>「北西長廣，東西牕牖」，巴利本作 uttarāya vā dakkhināya vā pācīnāya vā vātapānā(北東南〔有〕風窗)。「牕牖」，即風窗。 
<ndef n="047"/>本經前面部份與第三七五經相同，唯後面加了畫師譬喻部份。相應部(S. 12.64. Atthi rāgo 有貪) 
<ndef n="048"/>麗本無「純」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="049"/>「粧」，宋、元、明三本均作「莊」字。 
<ndef n="050"/>本經說明若於四食有貪有喜，則如畫師、畫師弟子能於色有所粧畫。相應部(S. 12. 64. Atthi rāgo 有貪) 
<ndef n="051"/>「畫師、若畫師弟子集種種彩，欲粧畫於色，作種種像」，巴利本作 rajako vā cittakāro vā sati rajanāya vā lākhāya vā haliddiyā vā nīliyā vā mañjetthāya vā suparimatthe vā phalake bhittiyā vā dussapatte vā itthirūpam vā pūrisarūpaṃ vā abhinimmineyya sabbavgapaccavgaṃ)，其意為有畫師或染工，以染料、或漆、或鬱金、或青、或深紅於磨平的板或牆壁或白布上創造(畫或染)女人形相或男人形相所有大小肢節。 
<ndef n="052"/>宋、元二本均無「此」字。 
<ndef n="053"/>本經敍說世尊於鹿野苑中三轉十二行法輪。相應部(S. 56. 11-12.Tathāgatena vutta 如來所說)、安世高譯佛說轉法輪經、義淨譯佛說三轉法輪經。 
<ndef n="054"/>「波羅[木*奈]」，宋、元、明三本均作「波羅[木*奈] 國」四字。 
<ndef n="055"/>苦聖諦(dukkhaṃ ariyasaccaṃ)(巴)，四聖諦之首，指三界六趣之苦報。 
<ndef n="056"/>「生眼、智、明、覺」，巴利本作 cakkum udāpādi ñānaṃ udapādi paññā vijjā udapādi āloko udapādi，意為已生起眼、智、慧、明、光明。眼：法眼，智：正智(十法行之一，由正智可得正解脫)，慧：般若慧(三無漏學之一)，明：三明(明、解脫)，光明：正定放光。 
<ndef n="057"/>苦集聖諦(dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ)(巴)，四聖諦之二，即貪瞋等煩惱及善惡之諸業能集起三界六趣之苦報。 
<ndef n="058"/>苦滅聖諦(dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ)(巴)，四聖諦之三，即涅槃。涅槃滅惑業而離生死之苦，真空寂滅。 
<ndef n="059"/>宋、元、明三本無「知」字。 
<ndef n="060"/>苦滅道跡聖諦(dukkhanirodhagāminī patipadā ariyasaccaṃ)(巴)，四聖諦之四，指八正道，能達於涅槃之道。 
<ndef n="061"/>「智」，宋本作「知」。 
<ndef n="062"/>憍陳如(Kondañña)(巴)，五比丘之一。 
<ndef n="063"/>阿若拘隣(Aññāta Kondañña)(巴)，寬仁博識，善能勸化，將養聖眾，不失威儀第一比丘。阿若(aññāta)(巴)，「已開悟的」。拘隣即憍陳如之另一音譯。 
<ndef n="064"/>「魔」，宋、元、明三本均作「摩」。 
<ndef n="065"/>「身」，明本作「自」。 
<ndef n="066"/>本經說明有四聖諦。 
<ndef n="067"/>本經說明比丘當於四聖諦修無間等。 
<ndef n="068"/>本經說明比丘於四聖諦當知、解、知、斷，知、證，知、修。相應部(S. 56.29. Pariññeyya or Abhiññeya 應遍知) 
<ndef n="069"/>麗本無「苦」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="070"/>本經說明若比丘於四聖諦已知、解，知、斷，知、證，知、修，則得究竟苦邊。 
<ndef n="071"/>「轉」，宋、元、明三本均作「縛」。 
<ndef n="072"/>「間」，麗本作「明」，今依據宋、元、明三本改作「間」。 
<ndef n="073"/>本經說明若比丘於四聖諦已知、解，知、斷，知、證，知、修，則名阿羅漢。相應部(S. 56. 25. Āsavakkhaya 漏盡) 
<ndef n="074"/>本經說明若比丘於四聖諦已知、解，知、斷，知、證，知、修，則得究竟邊際。 
<ndef n="075"/>本經說明若比丘於四聖諦已知、解，知、斷，知、證，知、修，則解脫結縛，名為賢聖。 
<ndef n="076"/>「鍵」，宋、元、明三本均作「揵」。 
<ndef n="077"/>本經經意同第三八五經，惟就法義廣說。 
<ndef n="078"/>宋本無「有」字。 
<ndef n="079"/>五下分結：下分結指「欲界之結惑」；五下分結，即「貪、瞋、身見、戒取、疑」等五結惑。 
<ndef n="080"/>「斷」，大正本作「離」。 
<ndef n="081"/>本經說明已得四諦之比丘之功德。相應部(S. 56. 13. Khandha 蘊，14. Āyatana 處) 
<ndef n="082"/>「猗」，宋、元、明三本均作「倚」。 
<ndef n="083"/>「比丘斷五支……名為上士」，此段經義參閱雜阿含卷二第七一經，及玄奘譯瑜伽師地論卷三十四之經文，對列如下： (瑜) (雜三八七經) (雜七一經) 已斷五支… 斷五支… 斷五枝 成就六支… 成六分… 成六枝 一向守護… 守護於一… 守護一 四所依止… 依倚於四… 依四種 最極遠離獨一諦實… 捨離諸諦… 棄捨諸諦 棄捨希求… 離四衢… 離諸求 無濁思惟… 證諸覺想… 淨諸覺 身行猗思… 自身所作… 身行息 心善解脫慧善解脫… 心善解脫慧善解脫… 心善解脫慧善解脫 獨一無侶… 純一… 純一 正行已立… 清白… 立梵行 名已親近無上丈夫… 名為上士… 無上士 經文是敍述阿羅漢果功德，今依瑜伽卷八十七略為解說。「斷五支」是已斷五順下分結──欲貪、瞋、有身見、戒禁取、疑(按：「斷下分結」，疑尚有錯字，應為五順上分結──色貪、無色貪、掉舉、慢、無明)。「成就六支，一向守護」，是得「六恆住」，六根觸境起識，能守護而不起煩惱及憂怖等。「四所依止」，是「遠離」惡象、惡犬等，「習近」如法衣食等，「除遣」散亂、疲勞等，「忍受」寒熱、蚊蟲等。總之，日常生活之衣食行住，歸於正常，故又名「正依止所依」。「遠離獨一諦實」，是不起種種(唯此諦實餘為虛妄的)見雜染。「棄捨希求」，是遠離境界之欲求──愛雜染。「四衢」二字不可解，疑是希求(音聲相近)之誤。「無濁思惟」，是沒有不善的尋思──尋思雜染。「覺」是「尋」的舊譯。「證」字或是「淨」字的訛寫。「身行猗思」，是出入息沒有了，第四禪離出入息。四禪名為現法樂住，是阿羅漢所住無漏禪。離愛故心解脫，離無明故慧解脫。「獨一無侶」，是唯此一生，再不受後有了。「正行已立」，即清淨(白)梵行已經完成。 
<ndef n="084"/>本經以良醫譬世尊為大醫王。 
<ndef n="085"/>「癖陰」，元、明二本均作「痰癊」。 
<ndef n="086"/>本經說明若諸沙門、婆羅門於四諦不如實知，則非沙門、婆羅門；若如實知，則為沙門、婆羅門。相應部(S. 56. 5-6. Samana-brāhmanā 沙門、婆羅門)，參閱相應部(S. 56. 22. Vijjā 跋耆)。 
<ndef n="087"/>本經經文為第三八九經之簡略。參閱相應部(S. 56. 22. Vijjā 跋耆，5-6. Samana-brāhmanā 沙門、婆羅門) 
<ndef n="088"/>本經說明若不知四諦則不得脫苦，反之則得脫苦。參閱相應部(S. 56. 21-22. Vijjā 跋耆) 
<ndef n="089"/>「如於苦不解脫、解脫」以下這段文字，即說明「如實知四諦」及「不如實知四諦」的種種結果。 
<ndef n="090"/>本經說明善男子出家，當知四諦。相應部(S. 56. 3-4 Kulaputta 善男子) 
<ndef n="091"/>三結：即見結、戒取結、疑結。 
<ndef n="092"/>本經說明知四聖諦為正盡苦之前相。相應部(S. 56. 37. Suriyūpamā 日喻)參閱相應部(S. 56. 38. Suriyūpamā 日喻)。 
<ndef n="093"/>「如是知如是見如是無間等亦如是說」等十五字，麗本排在「歡喜奉行」之後，今依據明本移至此處。 　
<ndef n="094"/>本經說明如日月不出世間則世間黑暗，佛若不出世間說四諦，世間亦闇冥。相應部(S. 56. 38. Suriyūpamā 日喻)，參閱相應部(S. 56. 37. Suriyūpamā 日喻)。 
<ndef n="095" star="1"/>「刻」，麗本作「尅」，今依據元、明二本改作「刻」。 
<ndef n="096"/>本經說明聖弟子於四諦得法眼之大義。 
<ndef n="097"/>本經說明若不知苦諦、苦集諦、苦滅諦，則不得苦滅道諦。相應部(S. 56.32. Khadira 佉提羅) 
<ndef n="098"/>未無間等(anabhisamecca)(巴)，意為「未了解」、「未現觀」。 
<ndef n="099"/>宋、元、明三本均無「欲」字。 
<ndef n="100"/>佉提羅(khadira)(巴)，即檐木、洋槐。 
<ndef n="101"/>純曇摩葉(padumapattaṃ)(巴)，為一種紅蓮花之葉。 
<ndef n="102"/>摩樓迦葉(māluvāpattaṃ)(巴)，為一種蔓草之葉。 
<ndef n="103"/>「持」，宋、元、明三本均作「持將」二字。 
<ndef n="104"/>本經說明不如實知四諦者，隨他人說，如小綿丸之隨風吹去；如實知四諦者，不隨他語，如銅鐵柱之堅固不動。相應部(S. 56. 39. Indakhīla 因駝羅柱) 
<ndef n="105"/>劫貝華(kappāsapicu)(巴)，即「木棉」。 
<ndef n="106"/>因陀羅柱(indakhīla)(巴)、(indrakīla)(梵)，即「忉利天帝釋宮殿之柱」。 
<ndef n="107"/>宋、元、明三本均無「修」字。 
<ndef n="108"/>本經說明若於四諦如實知，則不為他論者所屈。相應部(S. 56. 40. Vādino 論師) 
<ndef n="109"/>本經說明若於四諦未無間等，則長受墮惡趣苦，故當起增上欲，精進於修習現觀四諦，甚於急救火燒頭衣。相應部(S. 56. 34. Cala 衣) 
<ndef n="110"/>麗本無「為」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="111"/>「當」，宋、元、明三本均作「當是」二字。 
<ndef n="112"/>本經說明若欲聞法，須三時受百槍苦，其苦仍不及受惡趣苦，故比丘當於四諦學無間等。相應部(S. 56. 35. Sattisata 百槍) 
<ndef n="113"/>「間」，大正本作「聞」。 
<ndef n="114"/>本經說明於四聖諦平等正覺，名為如來、應、等正覺。相應部(S. 56. 23. Sammāsambuddha 正等覺者)，參閱相應部(S. 56. 24. Arahaṃ阿羅漢)。 
<ndef n="115"/>麗本無「等」字，今依本經前後文補上。 
<ndef n="116"/>本經說明若不知四諦者，應當長夜驅馳生死；若知四諦，則得離生死。相應部(S. 56. 21. Vijjā 跋耆) 
<ndef n="117"/>「夜」，宋、元、明三本均於其下加上「流浪」二字。 
<ndef n="118"/>「海流」，麗本作「流海」，今依據宋、元、明三本改作「海流」二字。 
<ndef n="119"/>「有」，麗本作「生」，今依據宋、元、明改作「有」。 
<ndef n="120"/>本經說明佛所覺知而已定說之法，如手中樹葉；所覺知而未說之法，如大林樹葉。所說法雖不多，但正向涅槃，故比丘當於四聖諦學無間等。相應部(S.56. 31. Siṃsapā 申恕) 
<ndef n="121"/>「定說」，巴利本作 akkhātaṃ(宣說)。 
<ndef n="122"/>宋、元、明三本均無「故」字。 
<ndef n="123"/>本經敍說離車童子持弓箭競射精舍門孔，箭箭皆射入，阿難以為奇特，以該事白佛，佛告以知四諦較之更難。相應部(S. 56. 45. Chiggala 毛) 
<ndef n="124"/>離車(Licchavi)(巴)，中印度毘舍離城剎帝利種之名。 
<ndef n="125"/>本經說明愚癡凡夫漂流五趣，欲復人身，難於盲龜穿木孔，故比丘當於四聖諦，勤方便學無間等。參閱相應部(S. 56. 47-48. Chiggala 孔) 
<ndef n="126"/>「陵」，宋、元、明三本均作「凌」。 
<ndef n="127"/>「當」，麗本作「當」，今依文意疑作「尚」。