<ndef n="001"/>卷題之次行，麗本有「弟子所說誦第四品」八字，今依據印順長老之雜阿含經論會編，將之刪去。 
<ndef n="002"/>本經說明出家難、愛樂出家生活者難、樂常修善法難。若出家常修八正道，則得盡諸有漏。相應部(S. 38. 1-16. Nibbāna etc. 涅槃等) 
<ndef n="003"/>那羅聚落(Nālakagāmaka)(巴)，摩揭提國之一村名，舍利弗之出生地。 
<ndef n="004"/>「外道出家」，巴利本作 Paribbājaka(遊行者)。 
<ndef n="005"/>閻浮車(jambukhādaka)(巴)，外道名。 
<ndef n="006"/>舊善知識：巴利本註釋指閻浮車是長老舍利弗之甥，故為舊善知識。 
<ndef n="007"/>問舍利弗言，以下這段問話，見相應部(S. 38. 16. Dukkara 難為)。 
<ndef n="008"/>愛樂(abhirati)(巴)，指喜愛出家生活而言。 
<ndef n="009"/>「有道有向」，巴利本作 atthi maggo atthi patipadā(有道、有道跡)。 
<ndef n="010"/>閻浮車問舍利弗，此段問答見相應部(S. 38. 3. Dhammavādī 法語者)。 
<ndef n="011"/>「世間正向」，巴利本作 loke suppatipanna(於世間之善行者)。 
<ndef n="012"/>「世間善逝」，巴利本作 loke sugata(於世間之善到者)。 
<ndef n="013"/>「正向」，巴利本作 suppatipanna(善行者)。 
<ndef n="014" star="1"/>「逝」，麗本作「斷」，今依據宋、元、明三本改作「逝」。 
<ndef n="015"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答，說明若貪、瞋、癡等一切煩惱永盡則名涅槃。相應部(S. 38. 1. Nibbāna 涅槃) 
<ndef n="016"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答，說明世尊允許世人修梵行之理由。相應部(S. 38. 4. Kimatthi 何在) 
<ndef n="017"/>「為斷貪欲故，斷瞋恚故，斷愚癡故」，巴利本作 dukkhassa pariññatthaṃ(為知悉苦故)。 
<ndef n="018"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明欲、有、無明為三有漏，若三有漏盡無餘則為漏盡，若修八正道則得漏盡。相應部(S. 38. 8. Āsavā 漏) 
<ndef n="019"/>宋、元、明三本均無「時」字。 
<ndef n="020"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明若斷貪、瞋、癡則名阿羅漢，若修八正道可得阿羅漢。相應部(S. 38. 2. Arahattaṃ 阿羅漢果) 
<ndef n="021"/>閻浮車問舍利弗，此段問答見相應部(S. 38. 9. Avijjā 無明) 
<ndef n="022"/>「明」，宋、元、明三本均於其後加「者云何為有明」六字。 
<ndef n="023"/>「所謂無明者」以下這段話，巴利本作 dukkhe aññānaj dukkhasamudaye aññānaṃ dukkhanirodhe aññānaj dukkhanirodhagāminiyā patipadāya aññānaṃ, ayaṃ vuccati avijjā.(於苦無知、於苦集無知、於苦滅無知、對於導致苦滅之道跡無知，此謂無明)。 
<ndef n="024"/>「正」，大正本漏植。 
<ndef n="025"/>閻浮車復問尊者舍利弗，此段問答見相應部(S. 38. 8. Āsavā 漏)。 
<ndef n="026"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明欲有、色有、無色有為三有，若修八正道可斷三有。相應部(S. 38. 13. Bhava 有) 
<ndef n="027"/>宋、元、明三本均無「八正道」三字。 
<ndef n="028"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明有身為五受陰，若修八正道可斷有身。相應部(S. 38. 15. Sakkāya 己身) 
<ndef n="029"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明生等為苦，若修八正道可斷此苦。相應部(S. 38. 14. Dukkha 苦) 
<ndef n="030"/>「苦者」，以下這句話，巴利本作 dukkha-dukkhatā, savkhāra-dukkhatā, viparināma-dukkhatā(苦苦性、行苦性、壞苦性)。 
<ndef n="031"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明流有欲流、有流、見流、無明流，若修八正道可斷此流。相應部(S. 38. 11. Ogha 暴流) 
<ndef n="032"/>欲流、有流、見流、無明流(kāmogha, bhavogha, ditthogha, avijiogha)(巴)，流而不返，謂之流，因眾生由三惑之所流轉，漂泊三界，而不能返於涅槃彼岸。一、欲流：欲者，即欲界思惑，謂五根貪愛五塵，故名為思惑，即貪、瞋、慢。因此思惑，流轉欲界，不能出離，故名欲流。二、有流：有即因果不亡為有，謂色界、無色界思惑，即貪、慢，因此思惑，流轉色、無色界，不能出離，故名有流。三、見流：見即三界見惑，謂意根對於法塵，起分別見，因此見惑，流轉三界，不能出離，故名見流。四、無明流：無所明了，故曰無明，即三界思惑中之癡惑。由此無明，流轉生死，不能出離，故明無明流。 
<ndef n="033"/>閻浮車問舍利弗，以下這段話，巴利本無。 
<ndef n="034" star="1"/>「扼」，宋、元、明三本均作「枙」。 
<ndef n="035"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明取有欲取、我取、見取、戒取，若修八正道可斷四取。相應部(S. 38. 12. Upādāna 取) 
<ndef n="036"/>「欲取、我取、見取、戒取」，巴利本作 kāmupādānaj attavādupādānaṃ ditthupādānaṃ sīlabbatupādānaṃ(欲取、我語取、見取、戒禁取)。 
<ndef n="037"/>閻浮車問舍利弗，此下這段問答說明縛有貪欲、瞋恚、戒取、我見等四縛，若修八正道可斷此四縛。巴利本無此段。 
<ndef n="038"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明結有愛等九結，若修八正道可斷九結。巴利本無此段。 
<ndef n="039"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明使有貪欲等七使，若修八正道可斷七使。巴利本無此段。 
<ndef n="040"/>「貪欲」，宋、元、明三本均作「欲貪」。 
<ndef n="041"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明六識所識五塵非欲，若對五塵覺想思惟起染著則為欲，修八正道可斷欲。巴利本無此段。 
<ndef n="042"/>功德(guna)(巴)，五塵之德性、性質。 
<ndef n="043"/>非彼愛欲使，「彼」，指「對境」。欲非在境，是在心。心隨境生煩惱，凡夫以為境所使，實在是受心愛、惡所使。 
<ndef n="044"/>閻浮車問舍利弗言，以下這段問答說明蓋有貪欲等五蓋，若修八正道可斷五蓋。 
<ndef n="045" star="1"/>「蓋」，麗本作「養」，今依據元、明二本改作「蓋」。 
<ndef n="046"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明若斷三結則為酥息，若修八正道可斷三結。相應部(S. 38. 5. Assāso 安息) 
<ndef n="047"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答大意同前段。相應部(S. 38. 5. Assāso 安息) 
<ndef n="048"/>「得穌息者，謂三結已盡、已知」，巴利本作 kittāvatā nu kho assāsapatto hoti…channam phassāyatanānaṃ samudayañca atthgamañ ca assādañca ādīnavañca nissaranañca yathābhūtam pajānāti.(究竟如何是得穌息者？……如實知六觸處之集、滅、味、患、出離)。 
<ndef n="049"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明若貪、瞋、癡永盡則名得上穌息，若修八正道可得上穌息。相應部(S. 38. 6. Paramassāso 最上安息)。巴利本作yato…channam phassāyatānānaṃ samudayañca atthagamañ ca assādañca ādīnavañca nissaranañca yathābhūtam viditvā anupādā vimutto hoti, ettāvatā…paramassāsapatto hotīti.(若如實知六觸處之集、滅、味、患、離，無取、解脫，得上穌息)。 
<ndef n="050"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明若盡五下分結則為清涼，若修八正道可盡五下分結。巴利本無此段。 
<ndef n="051"/>「分」字之下，依前後文應有一「結」字。 
<ndef n="052"/>閻浮車問舍利弗，本經說明愛有欲、色、無色等三愛，若修八正道可斷三愛。相應部(S. 38. 10. Tanhā 愛)。 
<ndef n="053"/>三愛(tisso tanhā)(巴)，即欲愛、色愛、無色愛。 
<ndef n="054"/>「欲愛、色愛、無色愛」，巴利本作 kāmatanhā, bhavatanhā vibhavanhā(欲愛、有愛、無有愛)。 
<ndef n="055"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明業跡有殺生等十不善業跡，若修八正道可斷十不善業跡。巴利本無此段。 
<ndef n="056"/>閻浮車問舍利弗，以下這段問答說明穢有貪、瞋、癡三穢，若修八正道可斷此三穢。巴利本無此段。 
<ndef n="057"/>「如穢，如是垢、膩、刺、戀、縛亦爾」，相應部只有(S. 38. 7. Vedanā受)一經。 
<ndef n="058"/>本經所說如上經閻浮車所問者。相應部(S. 39. 1-16. Nibbāna etc.涅槃等) 
<ndef n="059"/>本經說明若得無量三昧，於有身滅、涅槃，心不樂著。顧念有身，終不得徹底解脫，猶如膠著手執樹，終不得離。反之則得解脫。增支部(A. 4. 178. Jambāli ◎泥池) 
<ndef n="060"/>「無量三昧」，巴利本作 cetovimutti(心解脫)。 
<ndef n="061"/>有身滅(sakkāya-nirodha)(巴)，即個體之滅。 
<ndef n="062"/>「身」，麗本作「識」，今對照前文及文意改作「身」。 
<ndef n="063"/>本經說明若疏於自省，則起愛欲，違於遠離；若嚴於自省，則遠離五欲，得正解脫。 
<ndef n="064"/>阿練若比丘(āraññaka bhikkhu)(巴)，阿練若(arañña)(巴)，是閑靜處，比丘選擇閑林靜寂之處修行，故稱阿練若比丘，又名林住比丘。 
<ndef n="065"/>「行不」麗本作「不得」，今依據宋、元、明三本改作「行不」。 
<ndef n="066"/>「相」，宋、元、明三本均作「想」。 
<ndef n="067"/>本經說明舍利弗見大枯樹，告諸比丘若修得神通力，即可令枯樹成地、水、火、風、金、銀等物，勸比丘勤於禪思，學諸神通。增支部(A. 6. 41.Dārukkhandha ◎木聚) 
<ndef n="068"/>「欲令此枯樹成地，即時為地」，巴利本作 amuṃ dārukkhandhaj pathavī tv eva adhimucceyya(當得勝解此木聚即是「地」)。 
<ndef n="069"/>本經說明犯戒者如樹壞根，不得成就花果；持戒者如樹根不壞，得成就花果。增支部(A. 5. 168. Sīla ◎戒，10. 4. Upanisā所依， 11. 4-5.Upanisā 所依)、中阿含第四十八戒經。 
<ndef n="070"/>「所依退減」，巴利本作 hatupanisā(已破壞基礎)。 
<ndef n="071"/>「永」，宋、元二本均作「求」。 
<ndef n="072"/>無餘涅槃：即煩惱已盡，所餘五陰之身亦滅之涅槃。 
<ndef n="073"/>本經說明若犯罪比丘、舉罪比丘，俱依正思惟自省察尅責，則於所起之罪，能以法、律止令休息。 
<ndef n="074" star="1"/>「稅」，宋本作「移」。 
<ndef n="075"/>本經說明可舉他罪之法、被舉罪者自安其心之法，及令犯罪者悔改之法。增支部(A. 5. 167. Codanā ◎舉罪) 
<ndef n="076"/>舍利弗詣佛所，巴利本中非佛與舍利弗之問答，而是舍利弗告諸比丘。 
<ndef n="077"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明被舉比丘可以五法自安其心。 
<ndef n="078"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明不實乃至瞋恚舉罪比丘，可以五法令其改悔。 
<ndef n="079"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明被不實舉罪比丘，可以五法令其不自變悔。 
<ndef n="080" star="1"/>「被」，宋、元、明三本均作「彼」。 
<ndef n="081"/>「被」，麗本作「彼」，今依據本經前後文義改為「被」。 
<ndef n="082"/>「不」，麗本作「是」，今依據本經前後文義改為「不」。 
<ndef n="083"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明實乃至慈心舉罪比丘可以五法令其不變悔。 
<ndef n="084"/>麗本無「饒益」二字，今依據元、明二本補上。 
<ndef n="085"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明被實舉罪比丘可以五法令其不變悔。 
<ndef n="086"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明被實舉罪比丘若有瞋恚，可以五法令其開覺。 
<ndef n="087"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明舍利弗表面其對實與不實舉其罪者，將分別以法自安其心，並將以世尊所說法教諸沙門。 
<ndef n="088"/>「材」，宋、元、明三本均作「林」。 
<ndef n="089"/>舍利弗白佛言，以下這段問答說明有下劣比丘，被實乃至慈心舉罪時，懷有瞋恨。 
<ndef n="090"/>為命出家：為了活命才出家。 
<ndef n="091"/>佛問舍利弗，以下這段問答說明真實比丘聞舉罪，不生瞋恚，歡喜頂受。 
<ndef n="092"/>佛問舍利弗，以下這段話說明若比丘破梵行，則不應與共言語，反之則應教授。 
<ndef n="093"/>本經敘說舍利弗讚嘆世尊菩提超絕，並說明所以。相應部(S. 47. 12.Nālandā 那羅揵陀)、長部(D. 28. Sampasādanīya-suttanta 自歡喜經)，參閱長阿含第十八自歡喜經。 
<ndef n="094"/>「陀」，宋、元、明三本均作「他」。 
<ndef n="095"/>那羅揵陀賣衣者菴羅園(Nālandāyaṃ Pāvārikambavane)(巴)，位於中印度摩揭陀國。 
<ndef n="096"/>三藐三佛陀(sammāsambuddha)(巴)、(samyaksambuddha)(梵)，即「正等正覺者」。 
<ndef n="097"/>麗本無「不」字，今依據元、明二本補上。 
<ndef n="098"/>「利」，大正本作「者」。 
<ndef n="099"/>「世尊！我不能知過去……諸佛世尊法之分齊」，巴利本作 na kho me tam bhante atītānāgata-paccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyāyañānaṃ atthi, api ca dhammanvayo vidito，其意為確實地我對於過去未來現在之諸應供、正等覺者，無有心差別智(他心智)，但是已知法之次第。 
<ndef n="100"/>「唯」，宋、元、明三本均作「惟」。 
<ndef n="101"/>五蓋(Pañca nīvaranāni)(巴)，蓋即蓋覆之義，謂諸眾生由此貪等五惑，蓋覆心識，而於正道不能明了，沈滯三界，不能出離。五蓋即：一、貪欲蓋，二、瞋恚蓋、三、睡眠蓋，四、悼悔蓋，五、疑蓋。 
<ndef n="102"/>阿耨多羅三藐三菩提(anuttara sammāsambodhi)(巴)，即無上正等正覺。 
<ndef n="103"/>麗本無「令」字，今依據宋、元，明三本補上。 
<ndef n="104"/>本經說明譬如大石山，四方風來，不能傾動；若比丘善修心者，亦能離貪瞋癡，得正解脫。增支部(A. 9. 26. Silāyūpa 石柱) 
<ndef n="105"/>月子比丘(Candikaputta)(巴)，比丘名。 
<ndef n="106"/>提婆達多(Devadatta)(巴)，為阿難之兄，佛陀之堂弟。出家前，曾與佛陀爭執而結讎。佛陀成道後，為佛陀弟子。後背叛佛陀，搧動五百弟子住在伽耶山，慫慂阿闍世殺父繼王位。屢次欲害佛，曾先後犯有破和合僧、出佛身血、放狂象、殺害蓮華色比丘尼及十爪毒手等五逆重罪。提婆達多為一極端禁欲主義者，唐玄奘赴印度時，據云仍有提婆達多之徒，即禁欲主義者存在。 
<ndef n="107"/>「西」，宋、元、明三本均作「四」。 
<ndef n="108"/>本經說明沙門釋子淨命自活，不墮邪命求食。相應部(S. 28. 10.Sucimukhī 淨口) 
<ndef n="109"/>淨口(Sucimukhī)(巴)，巴利本原註為外道出家尼之名。 
<ndef n="110"/>下口(adhomukha)(巴)，mukha 意為「口」，此處轉用為「臉」義。下口，即臉部朝下之意。下口食，四邪命食之一，指不托鉢乞食而自耕作營生。 
<ndef n="111"/>仰口(ubbhamukha)(巴)，即仰臉、抬頭。仰口食，四邪命食之一，以仰觀星宿、日月、風雨、雷電、霹靂之術數學求衣食，而自活命。 
<ndef n="112"/>方口(disāmukha)(巴)，即臉朝四方。方口食，四邪命食之一，指出家人曲媚顯貴，通使於四方，借巧言令色而求活命。 
<ndef n="113"/>四維口(vidisāmukha)(巴)，即臉朝東南、西南、西北、東北四面張望。四維口食，四邪命食之一，即學種種之咒術卜算吉凶，以求衣食而自活命。 
<ndef n="114"/>「明於事者、明於橫法」，巴利本作 vatthuvijjā tiracchānavijjā，此意不明，故巴利本註釋云：vatthuvijjāsavkhātāya tiracchānavijjā (以所謂宅地明〔之類的〕畜生明(即低級的知識)〔謀生活的〕)。 
<ndef n="115"/>邪命求食：即不正當的生活手段。依巴利本之註解，指靠低級知識換取信者之布施而生活。 
<ndef n="116"/>仰觀星曆：即觀察星象之吉凶。「曆」，明本作「象」。 
<ndef n="117"/>「如」，宋、元、明三本均作「則」。 
<ndef n="118"/>為他使命：即受託辦理他人之私事。 
<ndef n="119"/>「為諸醫方種種治病」，巴利本作 Ye hi keci bhagini samanabrāhmanā avgavijjātiracchānavijjāya micchājivena jīvikaṃ kappenti(觀察星曆、觀察男女體相而邪命營生) 
<ndef n="120"/>淨命自活(dhammikaṃ āhāraṃ āhārenti)(巴)，以正當的方法營生。 
<ndef n="121"/>「諸」，宋、元、明三本均作「餘」。 
<ndef n="122"/>本經敍說目揵連以所得神通力，歸功於佛陀之恩惠。相應部(S. 21. 1. Kolito 拘離多)，參閱相應部(S. 40. 1-6. Savitakka etc. 有尋等)。 
<ndef n="123"/>大目揵連(Mahā-Moggallāna)(巴)，佛陀十大弟子之一，被譽為神通第一。 
<ndef n="124"/>有覺有觀(vitakka-vicārānaṃ)(巴)，有所企求，有所思念。新譯「尋、伺」。 
<ndef n="125"/>「二」，麗本作「三」，今依據前後文意改作「二」。 
<ndef n="126"/>「禪、解脫、三昧、正受」，由不同觀點談「定」，即四禪、八解脫、三三昧、九次第正受。 
<ndef n="127"/>本經敍說目揵連以所得聖住神通，全歸功於佛陀之指導。相應部(S. 40. 9.Animitto 無相)。 
<ndef n="128"/>無相心正受(animittaṃ cetosamādhiṃ)(巴)，巴利本註云「指已捨一切常等相所轉起的觀三昧」。 
<ndef n="129"/>「不」，明本作「一」。 
<ndef n="130"/>取相心生(nimittānusāriviññānaṃ boti)(巴)，有識隨憶念相〔生〕。 
<ndef n="131"/>「申」，宋、元、明三本均作「伸」。 
<ndef n="132"/>「得佛法分」，巴利本作 mahābhiññatā(得大遍智)。 
<ndef n="133"/>本經敍說目揵連以神通力和世尊遙隔而共語，舍利弗讚嘆其大功德力。相應部(S. 21. 3. Ghato ◎水缸) 
<ndef n="134"/>「寂滅正受」，巴利本作 santa-vihāra，意為寂靜住，即心無煩惱遠離憒亂而安住。 
<ndef n="135"/>慇懃精進(āraddhaviriya)(巴)，即努力精進。 
<ndef n="136"/>不障礙法：以經行、靜坐來調和對治惛沉與掉舉，使心等持於「止、觀」，不障礙法之修行。 
<ndef n="137"/>「繫」，麗本作「係」，今依據元、明二本改作「繫」。 
<ndef n="138"/>麗本無「我」字，今依據宋、元、明三本補上。