<ndef n="001"/>麗本原為卷十二，今依印順長老所編次序改為卷十三(雜阿含經論會編)。 
<ndef n="002"/>本經說明若於結所繫法生心縛著，則依序生愛、取、有……乃至純大苦聚集。譬如小樹，經灌溉後，漸漸長大。若不生心繫著，則苦滅。譬如斷樹根……乃至焚燒，令其磨滅，未來世永不生。相應部(S. 12. 57. Taruna 幼樹) 
<ndef n="003"/>「隨生味著、顧念、心縛」，巴利本作 assādânupassino(隨觀樂味而〔心〕住)。 
<ndef n="004" star="1"/>「軟」，宋本作「漸」。 
<ndef n="005"/>本經經意同第三二一經，說明十支緣起，於所取法識住追逐名色而有隨後九支緣生。相應部(S. 12. 55-56. Mahārukkha 大樹) 
<ndef n="006"/>「縛心」，宋、元、明三本均作「心縛」。 
<ndef n="007"/>「惱苦」，宋、元、明三本均作「苦惱」。 
<ndef n="008"/>「是」，宋、元、明三本均於其後加上「如是」二字。 
<ndef n="009"/>本經敍說世尊為菩薩在菩提樹下未成正覺時，觀緣起之順逆。相應部(S. 12.10. Gotamo 大釋迦牟尼瞿曇，12. 53-54. Saññojanaṃ 結) 
<ndef n="010"/>「世間難入」，巴利本作 Kicchaṃ vatāyaṃ loko āpanno(已陷入實在苦難的世間)。 
<ndef n="011"/>麗本無「病」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="012"/>「正思惟起無間等知」，巴利本作 yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamay，其意為由於已有如理思惟，以般若(慧)現觀。 
<ndef n="013"/>「生」，宋、元、明三本均作「生法」二字。 
<ndef n="014"/>「佛」，宋、元、明三本均作「佛言」二字。 
<ndef n="015"/>本經說明若於所取法味著，則如增草薪於火上，使其續燃，如是老病死苦相續。若不縛著則愛滅，譬如薪火燒盡，如是老病死苦聚滅。相應部(S. 12.52. Upādāna 取) 
<ndef n="016"/>「增」字之下可能欠一「愛」字，第三二三經作「愛欲增長」。 
<ndef n="017"/>本經敍說世尊為菩薩未成正覺時，尋求生老病死苦之因，三轉覺悟無明乃至老病死苦之順逆十二緣起，亦即古仙人所覺之道。相應部(S. 12. 65. Nagaraṃ 城邑)、增一阿含三十八品第四經─大正〔No. 125(38.4)〕、支謙譯貝多樹下思惟十二因緣經、玄奘譯緣起聖道經、法賢譯佛說舊城喻經。 
<ndef n="018"/>「齊識而還不能過彼」，巴利本作 Paccvdāvattati kho idam viññānaṃ nāmarūpamhā nāparaṃ gacchati, ettāvatā jīyetha vā jāyetha vā mayetha vā cavetha vā upapajjetha vā(此識由此退，不超越名色而進，於此限老、衰、死而後再生)。「齊識 」，即以識為限。「不能過彼」，即不超越名色。 
<ndef n="019"/>本經敍說尊者舍利弗詣尊者摩訶拘絺羅所，問其老死，乃至識為自作或他作等。摩訶拘絺羅答以「名色緣識生，識緣名色生」，並以蘆做譬，最後讚歎舍利弗能作種種甚深正智之問。相應部(S. 12. 67. Nalakalāpiya 蘆束) 
<ndef n="020"/>摩訶拘絺羅(Mahākotthita)(巴)，得四辯才，以善於回答別人的問難而知名之比丘。 
<ndef n="021"/>「詣尊者摩訶拘絺羅」巴利本作 āyasmā Mahā-kotthito…yenāyasmā Sāriputto tenupasavkami(摩訶拘絺羅詣舍利弗所)。 
<ndef n="022"/>「慰」，宋、元、明三本均作「慰慰」二字。 
<ndef n="023"/>「與」，宋、明二本均作「以」。 
<ndef n="024"/>「自」，宋、元、明三本均作「自受」二字。 
<ndef n="025"/>「然」，宋、元、明三本均作「然後」二字。 
<ndef n="026" star="1"/>「他作」，宋、元、明三本均作「非他」二字。 
<ndef n="027"/>「緣」，麗本作「增」，今依據元、明二本改作「緣」。 
<ndef n="028"/>然彼名色緣識生，而今復言名色緣識：應作如是了解：「然彼名色緣識而生，而今復言依名色為緣而有識。」 
<ndef n="029"/>「滅盡向」，巴利本作 nirodhāya patipanno(為滅盡而行道者)。 
<ndef n="030"/>梵行者：即修離欲清淨行之人。 
<ndef n="031"/>本經說明愚無癡聞凡夫不能於識生厭，故不解脫；多聞聖弟子於識生厭，故解脫。相應部(S. 12. 61. Assutavā 無聞) 
<ndef n="032"/>「少」，麗本作「小」，今依據宋、元、明三本改作「少」。 
<ndef n="033"/>「刻」，麗本作「尅」，今依據元、明二本改作「刻」。 
<ndef n="034"/>本經經意同第三二七經。相應部(S. 12. 62. Assutavā 無聞) 
<ndef n="035" star="1"/>「背」，麗本作「習」，今依據宋、元、明三本改作「背」。 
<ndef n="036"/>本經敍說世尊試問諸弟子對內觸法緣生的理解，因不滿意，而告以觸可念色生愛，觸愛生億波提，觸億波提生苦。並以毒水譬色，說明若樂著則生苦，反之則解脫。相應部(S. 12. 66. Sammasaj 觸) 
<ndef n="037"/>「億波提」(upadhi)(巴)，又作「優波提」，即「有依」、「所依」、「生之要素」。諸法依之生起的條件，即名「依因」，故有「依仗」、「依託」之意。又，證阿羅漢自知不受「後有」，即自證已無「億波提」。 
<ndef n="038"/>億波提因(upadhinidānaṃ)(巴)。 
<ndef n="039"/>億波提集(upadhisamudayaṃ)(巴)。 
<ndef n="040"/>億波提生(upadhijātikaṃ)(巴)。 
<ndef n="041"/>億波提轉(upadhipabhavaṃ)(巴)，「pabhavaṃ」意即生起。 
<ndef n="042" star="1"/>「諦」，今參考本經後文疑作「端」。 
<ndef n="043"/>麗本無「池」字，今依據元、明二本補上。 
<ndef n="044" star="1"/>「正」，麗本作「政」，今依據宋、元、明三本改作「正」。 
<ndef n="045"/>「如」，宋、元、明三本均作「於」。 
<ndef n="046"/>本經說明若依序思量十二因緣生起之因，則如實知苦而滅無明，得盡苦邊。相應部(S. 12. 51. Parivīmaṃsana 思量) 
<ndef n="047"/>宋、元、明三本均無「乘」字。 
<ndef n="048"/>「修行彼向次法」，巴利本作 tathā patipanno ca hoti anudhamma-cari (如是行道者成為隨法行者)。 
<ndef n="049"/>「滅」字之上，麗本有一「欲」字，今依據宋、元、明、巴利四本刪去。 
<ndef n="050"/>宋、元、明三本均無「滅」字。 
<ndef n="051"/>「欲滅無餘」，今參考本經前後文疑作「永滅無餘」。 
<ndef n="052"/>「無明」，宋、元、明三本均作「無明無明」四字。 
<ndef n="053"/>「身分齊受所覺」，巴利本作 kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vediyamāno(正在感受身周邊之〔苦、樂〕受)。分齊：周邊，範圍之意。 
<ndef n="054"/>本經敍說佛為異比丘說甚深之因緣法，即十二緣起之順逆、有為無為、苦滅、相續滅涅槃等法。 
<ndef n="055"/>「世」，宋、元、明三本均作「世坐」二字。 
<ndef n="056"/>「矇」，宋、元二本均作「朦」。 
<ndef n="057"/>本經說明愚癡者與黠慧者最初本無差別，後受無明所覆，愛緣所繫，愚癡者不修梵行，故不得解脫；黠慧者修梵行，無明斷，愛緣盡，故得解脫。相應部(S. 12. 19. Bālena pandito ◎愚與賢) 
<ndef n="058"/>麗本無「行」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="059"/>「惟」，麗本作「唯」，今依據宋、元、明三本改作「惟」。 
<ndef n="060"/>宋、元二本均無「所」字。 
<ndef n="061"/>本經說明此身非汝所有，亦非餘人所有，全為過去業緣所生。相應部(S. 12.37. Na tumhā ◎非汝所有) 
<ndef n="062"/>「本修行願」，巴利本作 purānaṃ kammaṃ，意為先業或故業，即指以往所作業。 
<ndef n="063"/>「知」，宋、元、明三本均作「智」。 
<ndef n="064"/>「賢聖」，明本作「聖賢」。 
<ndef n="065"/>「實寂」，宋、元、明三本均作「貫穿」。 
<ndef n="066"/>本經說明不管如來出世、未出世，因緣法常住法界，但是，如來成等正覺之後，因緣法經佛開示才顯發於世。相應部(S. 12. 20. Paccaya 緣) 
<ndef n="067"/>「佛」，巴利本作 tathāgatānaṃ(諸如來)。 
<ndef n="068"/>「法空」，巴利本作 dhamma-niyāmatā(法定性)。 
<ndef n="069"/>內：指現在世。 
<ndef n="070"/>本經說明若離「一、異」二邊即是中道，若如實知緣生緣滅，十二支緣生法無我、無我所，則無明斷而生明，乃至純大苦聚滅，如此則為大空法。 
<ndef n="071"/>宋、元、明三本均無「所知」二字。 
<ndef n="072"/>「行」字之上，麗本有一「是」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="073"/>本經說明十二緣起之大意及分別十二支。相應部(S. 12. 1. Desanā 法說，2. Vibhavga 分別)、玄奘譯緣起經。 
<ndef n="074"/>法說(desissāmi)(巴)，巴利文為第一人稱動詞「說示」，即指「佛說」法相。 
<ndef n="075"/>義說(vibhajissāmi)(巴)，巴利文為第一人稱動詞「分別」，即「佛分別」義理、義利、義趣。 
<ndef n="076"/>「生」字之上，麗本有「一」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="077"/>「若彼彼眾生……得命根，是名為生」，巴利本作 Yā tesaṃ tesaj sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jāti sañjāti okkanti abhinibbatti khandhānaṃ pātubhāvo āyatanānaṃ patilābho, Ayaṃ vnccatijāti，意為凡是彼彼(或各各)眾生之於彼彼(各各)眾生之部類中誕生、產生、入胎、生起、諸蘊顯現、獲得諸〔入〕處，此稱為生。 
<ndef n="078"/>「拄」，麗本作「柱」，宋、元、明三本均作「任」。今依據分別聖諦經(大正一‧四六七下)改為「拄」。 
<ndef n="079"/>本經說明「緣起法」非世尊所作，非餘人所作，彼為法界常住，為如來所覺，為眾生說。 
<ndef n="080"/>本經說明「法」非自作自覺，亦非他作他覺，應離「斷、常」二見，處於中道而說法。相應部(S. 12. 46. Aññataraṃ異) 
<ndef n="081"/>「拘留搜調牛聚落」，巴利本作 Sāvatthī(舍衛城)。 
<ndef n="082"/>無記：屬邊見，不可記說，不應回答。 
<ndef n="083"/>「離此二邊，處於中道而說法」(Ete ubho ante anupagamma majjhena Tathāgato dhammaṃ deseti)(巴)。 
<ndef n="084"/>本經說明若離有、無二見，則為正見；若見緣生緣滅，離「有、無」二邊，處於中道而說法。相應部(S. 12. 15. Kaccāyanagotta 迦旃延氏) 
<ndef n="085"/>本經敘說阿支羅迦葉問苦為自作、他作或無因作，佛告以應離邊而說中道，阿支羅迦葉聞佛所說後，起淨信，皈依三寶。不久，阿支羅迦葉為犢牛所觸殺，命終時諸根清淨，顏色鮮白。相應部(S. 12. 17. Acela 阿支羅)、失譯佛為阿支羅迦葉自化作苦經。 
<ndef n="086"/>阿支羅迦葉(Acela-Kassapa)(巴)，外道名。 
<ndef n="087"/>「與」，元、明二本均作「以」。 
<ndef n="088"/>麗本無「無因作者」四字，今依據明本補上。 
<ndef n="089"/>「若」，宋、元、明三本均作「苦」。 
<ndef n="090"/>「時阿支羅迦葉辭世尊……供養其身」，巴利本無此段。 
<ndef n="091"/>「授」，麗本作「受」，今依據明本改作「授」。 
<ndef n="092"/>「爾時世尊為阿支羅迦葉授第一記」，巴利本無此段。 
<ndef n="093"/>本經敍說玷牟留外道問苦樂為自作或他作，經意同第三四○經。相應部(S.12. 18. Timbaruka 玷牟留) 
<ndef n="094"/>「少」，大正本作「小」。 
<ndef n="095"/>「三」，麗本作「二」，明本、卍正藏均作「三」，今依據明本、卍正藏改作「三」。 
<ndef n="096"/>「問」，宋、元、明三本均於其後加上「沙門」二字。 
<ndef n="097"/>「自」字之上，麗本有一「為」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="098"/>麗本無「一」字，今依據明本、卍正藏補上。