<ndef n="001" star="1"/>明本無「初一日誦」四字。 
<ndef n="002" star="1"/>「云」，明本作「雲」。 
<ndef n="003"/>「乾」，明本作「揵」。 
<ndef n="004" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="005"/>本經敍說世尊告諸比丘：隨人所作業則受其報。若作不善業，且不修身、戒、心、慧，則受苦果地獄之報；作不善業，但修身、戒、心、慧，則受輕微苦果現法之報。並以鹽水、奪羊、負債三譬喻之。增支部(A. 3. 99.Lonaphala ◎鹽果)。 
<ndef n="006"/>「隨人所作業則受其報」，巴利本作 Yathā yathā 'yaṃ puriso kammaṃ karoti tathā tathā taṃ patisamvediyati，其意為：如此如此彼人作業，他自受如是如是〔報〕。 
<ndef n="007"/>梵行(brahma-cariya(巴)、(brahma-cārya)(梵)，譯為淨行，婆羅門指斷除一切淫欲等不淨之行。佛教指斷除貪、瞋、癡方為淨行，方得盡苦。 
<ndef n="008"/>「叵」，宋、元、明三本均作「不可」二字。 
<ndef n="009"/>必受苦果現法之報：謂於現世即受到苦果報應。 
<ndef n="010"/>恒水：指恒河之水。 
<ndef n="011"/>叉手：即合掌，印度致敬法之一種。 
<ndef n="012"/>「可見還羊，若見與直」，巴利本(A. vol. 1, p. 252)作：「給我羊，或給羊的代價！」。「直」通「值」。 
<ndef n="013"/>明本無「鹽喻經第一竟」六字。 
<ndef n="014"/>宋、元、明三本均無「千三百五十一字」七字。 
<ndef n="015"/>本經敍說佛聞目揵連與尼乾弟子釋惒破共論護身口意之比丘是否生不善漏令至後世之事。佛為惒破說：比丘有不善身口意行、漏、煩熱、憂慼者，後時不善身行滅，不更造新業，棄捨故業，即於現世便得究竟。佛又說：如是正心解脫，比丘便得「六善住處」。六善住處，即六根六境相對時不喜不憂，捨求無為，得正念正智。最後，惒破離棄尼乾子，歸依佛法僧。增支部(A.4. 195. Vappa ◎惒破)。 
<ndef n="016"/>「惒乎過反」，宋、元二本均作「惒音乎過反」五字，明本作「惒乎過切」 。 
<ndef n="017"/>釋羇瘦(Sakkesu)(巴)，為一釋迦族之國。su(瘦)為於格複數語根，意為：於釋迦族中。 
<ndef n="018"/>迦維羅衞(Kapilavatthu)(巴)，又作迦毘羅衞。「迦」，宋、元、明三本均作「加」。 
<ndef n="019"/>尼拘類園(Nigrodhārāma)(巴)，位於迦毘羅衞城外。園內有釋迦族為佛陀所建之精舍。 
<ndef n="020" star="1"/>大目揵連(Mahāmoggallāna)(巴)、(Mahā-maudgalyāyana)(梵)，佛譽為「我聲聞中第一比丘……神足輕舉飛到十方」(大二‧五五七中)。「揵」，麗本作「乾」，今依據宋、元、明三本改作「揵」。 
<ndef n="021" star="1"/>尼乾(Nigantha Nātaputta)(巴)、(Nirgrantha Jñātaputra)(梵)，六師外道之一，較世尊稍早出世，改革摩訶毘羅(Mahāvira)(梵)之宗教，而成為耆那教教祖。「乾」，宋、元、明三本均作「揵」。 
<ndef n="022"/>惒破(Vappa)(巴)，又作婆破、婆敷。增一阿含弟子品第一經(大二‧五五七上)作：「我聲聞中……乘虛教化，意無榮冀，所謂婆破比丘是。」 
<ndef n="023"/>中後：正午之後。 
<ndef n="024"/>「若有比丘身、口、意護，汝頗見是處，因此生不善漏，令至後世耶」，巴利本作 Idha assa Vappa kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto avijjāvirāgā vijjuppādā passasi no tvaṃ Vappa taj hānaṃ yatonidānaṃ purisaṃ dukkhavedaniyā āsavā assaveyyuṃ abhisamparāyan ti？(惒破！有人在此世護身、護語、護意，遠離無明而生起明，由此因緣，其人於未來世，可能受苦，可能流諸漏。惒破！你可曾見過此道理否？) 
<ndef n="025"/>「後」，宋、元、明三本均作「彼」。 
<ndef n="026"/>靜處宴坐：於閑靜之處獨坐禪思。 
<ndef n="027"/>淨天耳：即天耳通。 
<ndef n="028"/>「乾」，麗本作「揵」，今依據卍正藏改作「乾」。大正本亦作「乾」。 
<ndef n="029"/>宋、元、明三本均無「熱」字。 
<ndef n="030"/>生後身覺便知生後身覺：參考雜阿含卷十三第三三○經(大正‧卷十二‧二九二經)：「身分齊受所覺，身分齊受所覺時如實知。」即如實知此身之最後邊(臨終前)所生之感覺或感受。 
<ndef n="031"/>生後命覺便知生後命覺：參考雜阿含卷十三第三三○經(大正‧卷十二‧二九二經)：「壽分齊受所覺，壽分齊受所覺時如實知。」即如實知壽命之最終點所生之感覺或感受。 
<ndef n="032" star="1"/>「竟冷」，巴利本作 sītibhavissanti(成為清涼，成為冷靜。)「冷」，明本作「令」。 
<ndef n="033"/>「猶如惒破」，明本作「和破猶如」。 
<ndef n="034"/>「正心解脫」，巴利本作 sammāvimutticitta(心正解脫)，即心完全解脫。 
<ndef n="035"/>「六善住處」，巴利本作 cha satatavihārā(六常住)，即六根不著六塵，安住於正念正智之生活狀態。 
<ndef n="036"/>捨求(upekkhaka)(巴)，謂無愛、惡之心理狀態。 
<ndef n="037"/>「其諸」，宋、元、明三本均作「甚深」。 
<ndef n="038"/>優婆塞(upāsaka)(巴)，即篤信佛教的在家男子。又作近事男。 
<ndef n="039"/>良田：謂可種植善業之福田，此處指三寶。 
<ndef n="040"/>明本無「惒破經第二竟」六字。 
<ndef n="041"/>宋、元、明三本均無「一千五百二字」六字。 
<ndef n="042"/>本經敍說沙門梵志中，有三種主張，謂人所為一切皆因(一)宿命造(二)尊祐造(三)無因無緣。佛斥為邪說妄見，並開示自知自覺之緣起法：即因六界便有六處，因六處便有更樂，因更樂便有覺，有覺者便知苦集滅道四相。當知苦、斷集、證滅、修道，能以正智而得苦際。增支部(A. 3. 61. Tittha ◎度處)。 
<ndef n="043"/>「宿命造」，巴利本作 pubbe katahetu(其因為於前世所作業。) 
<ndef n="044"/>「尊祐造」，巴利本作 issara-nimmāna hetu(其因為自在天創造。) 
<ndef n="045"/>「無因無緣」，巴利本作 ahetu-appaccaya(由於無因、無緣。) 
<ndef n="046"/>「諸賢等皆是殺生。所以者何？以其一切皆因宿命造故」，巴利本作 Tena hi āyasmanto pānātipātino bhavissanti pubhe katahetu. 其意為：尊者！既然如此則前世作因故，〔今世〕應當殺生。 
<ndef n="047"/>不與取：別人未曾給與而自動去取，與「偷盜」同義。 
<ndef n="048"/>「於內因內，作以不作，都無欲、無方便」，巴利本作 na hoti chando vā vāyāmo vā idaṃ vā karanīyaṃ idaṃ vā akaranīyaṃ ti. 其意為：對於〔一切事〕應做或不應做，不得由〔自己的〕願望或精進。即由於宿命所造之因，作與不作都沒有自己的意願及方便(精進)能左右它。 
<ndef n="049"/>「更樂」，巴利本作 phassa(觸)。 
<ndef n="050"/>「覺」，巴利本作 vedanā(受)。 
<ndef n="051" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。巴利本作 samudaya (集)。 
<ndef n="052"/>怨憎會苦：與怨憎者共處之苦。 
<ndef n="053"/>愛別離苦：與所愛者分離之苦。 
<ndef n="054"/>五盛陰苦：由於五蘊之存在而感受之苦。又作五蘊盛苦、五陰苦、五取蘊苦。「五蘊」指色、受、想、行、識。 
<ndef n="055"/>愛(tanhā)(巴)。「受」，巴利本作 upādāna(取)。 
<ndef n="056"/>當來有：未來世之「有」。有(bhava)(巴)，指欲有、色有、無色有。 
<ndef n="057"/>當來有樂欲，共俱求彼彼有：參考雜阿含卷九第二三五經(大正‧卷九‧二三三經)：「當來有愛、喜、貪俱，彼彼集著。」 
<ndef n="058"/>八支聖道(ariya-atthav gikamagga)(巴)，又作八正道，即八種通向涅槃解脫之正確方法或途徑。(一)正見，正確之見解及思想。見苦是苦、集是集、滅是滅、道是道、有善惡業、有善惡業報、有此世彼世、有父母、世有真人往至善處、去善向善、於此世彼世自覺自證成就。(二)正思惟，又作正志，無欲覺、恚覺及害覺。(三)正語，又作正言，正確之話語，即離妄言、兩舌、粗言、綺語等。(四)正業，又作正行，即正當之職業，離殺生、不與取等。(五)正命，即正當之生活方式，捨咒術等邪命，如法求取衣服、飲食、臥具、湯藥等諸生活具。(六)正精進，又作正方便，即正當之努力。已生之惡法令斷，未生之惡法令不起，已生之善法令增長，未生之善法令生起。(七)正念，以自共相觀身、受、心、法之四念處。(八)正定，即正確之禪定，離欲、惡不善法，入於清淨之禪定。 
<ndef n="059"/>「際」，宋、元、明三本均作「除」。 
<ndef n="060"/>明本無「度經第三竟」五字。 
<ndef n="061"/>宋、元、明三本均無「千一百八十四字」七字。 
<ndef n="062"/>本經敍說佛取水器瀉出而留少水以喻道少者，將少水盡瀉以喻盡棄道者，將水器覆著地上用喻道覆者，水器由覆朝上仰放則喻道仰(空)者，以此種種喻，教誡羅云，若知已妄言，不羞不悔，不慚不愧，則道性漸少至空。並以王象入陣鬪譬喻之。又以人用鏡觀其面之淨或不淨，比喻人亦當如是反省，觀過去、現在、未來三時所作三業之淨不淨、為自或為他，而後當行則行，當捨則捨。中部(M. 61. Ambalatthikā-Rāhulovādasuttaṃ 教誡羅睺羅菴婆蘗林經)。 
<ndef n="063"/>竹林迦蘭哆園(Veluvana Kalandakanivāpa)(巴)，又作竹林精舍。kalanda (迦蘭哆)，謂栗鼠。nivāpa，謂飼養處。 
<ndef n="064"/>尊者羅云(Āyasmant Rāhula)(巴)，即羅睺羅，為佛陀在俗家時所生子。增一阿含弟子品第六經(大二‧五五八上)佛譽為：「我聲聞中第一比丘……不毀禁戒，誦讀不懈，所謂羅云比丘是。」 
<ndef n="065"/>溫泉林(Tapodārāma)(巴)，位於王舍城舊址附近，至今仍有溫泉。昔時此處有一溫泉精舍。 
<ndef n="066"/>「坐」，宋、元、明三本均作「座」。 
<ndef n="067"/>汲水洗足：此處指羅睺羅為佛陀洗足，在印度此為對長者禮貌之表示。 
<ndef n="068" star="1"/>「瀉」，宋、元、明三本均作「寫」。 
<ndef n="069"/>「不」，宋、元、明三本均作「無」。 
<ndef n="070"/>「[月*客]」，宋、元、明三本均作「髂」。大正本作「骼」。[月*客]：指腰骨。 
<ndef n="071" star="1"/>「項」，宋、元、明三本均作「頭」。 
<ndef n="072"/>「人犯一法，謂妄言是；不畏後世，無惡不作」，巴利本作 yassa kassaci sampajānamusāvāde na-tthi lajjā nāhan taassa kiñci pāpaṃ akaranīyan ti vadāmi.(任何人如果故意說虛妄語而不羞恥，則我說此人必是無惡不作。)巴利文法句經(一七六)：Ekaṃ dhammaṃ atītassa, musāvādissa jantuno, vitinnaparalokassa, natthi pāpaṃ akāriyaṃ. 其意為：對於踰越(違犯)一法──妄語的人來說，已捨棄(不關心)後世，而無惡不作。 
<ndef n="073"/>「寧噉鐵丸，其熱如火；不以犯戒，受世信施」，巴利文法句經(三O八)：Seyyo ayogulo bhutto, tattho aggisikhūpamo, yañ ce bhuñjeyya dussīlo, ratthapindsṃ asaññato. 其意為：以其犯戒、無抑制，而食於國內行乞〔所得〕之飯丸，不如食似火焰之鐵丸。 
<ndef n="074"/>「若汝將作身業，即觀彼身業……汝當受彼將作身業」，巴利文(M. vol. 1,p. 415)作：羅云！你如果將欲以身作業時，你應觀察你所將欲作之身業：「我將欲以身作此業，我此身業，究竟對於自己可能發生惱害否？對於他人也可能發生惱害否？對於〔自他〕雙方也可能發生惱害否？此身業不善否？會導致於苦否？有苦報否？」羅云！你如果觀察而知如此：「我將欲以身作此業，我此身業，對於自己是可能發生惱害；對於他人也可能發生惱害；對於〔自他〕雙方也可能惱害。此身業是不善；會導致於苦；是有苦報。」如此，羅云！你此身業盡可能不應作。羅云！你如果觀察而知：「我將欲以身作此業，我此身業，對於自己不可能惱害；對於他人也不可能惱害；對於〔自他〕雙方也不可能惱害。此身業是善；是導致於樂；是有樂報。」如此，羅云！你此身業應當作。(按：下文現作身業、已作身業均與上文類似。) 
<ndef n="075"/>「或」，宋、元、明三本均作「為」。 
<ndef n="076"/>「持」，宋、元、明三本均作「將」。 
<ndef n="077"/>麗本無「為為」二字，今依據磧砂藏、頻伽藏、卍正藏補上。 
<ndef n="078"/>「禿」，宋、元、明三本均作「本」。 
<ndef n="079"/>明本無「羅云經第四竟」六字。 
<ndef n="080"/>宋、元、明三本均無「一千八百三十二」八字。 
<ndef n="081"/>本經敍說佛告諸比丘：故意作業則必受其果報，非故意作業則不一定受其果報。又業有身三、口四、意三等十種。聖弟子當捨身、口、意之十不善業，成就十善業，修慈悲喜捨四無量心，則必得阿那含以上之果位。增支部(A.10. 207. Cetanā 思，10. 208. karaja-kāya 業所生身)。 
<ndef n="082"/>「故作業」，巴利本作 sañcetanika kamma(故思業)，即故意造作之業。亦即思業。業有身三、口四、意三，共十種，所作為善者，稱十善業；所作為惡者，稱十惡業。 
<ndef n="083"/>「鬘」，宋本作「鬚」。 
<ndef n="084"/>麁言(pharusavācā)(巴)，又作惡口、惡言。 
<ndef n="085"/>大正本無「一」字。 
<ndef n="086"/>「無」，大正本作「與」。 
<ndef n="087" star="1"/>「掉」，麗本作「調」，今依據元、明二本改作「掉」。 
<ndef n="088"/>「修」，大正本作「與」。 
<ndef n="089"/>阿那含(anāgāmin)(巴)，為聲聞四果中之第三果，又譯作不還、不來。 
<ndef n="090"/>上得：指阿那含以上之向、果位，亦即阿羅漢向、阿羅漢果，為聲聞四向、四果中之第四向、第四果。 
<ndef n="091"/>悲(karunā)(巴)、喜(muditā)(巴)、捨(upekkhā)(巴)三者，加上前文所舉之「慈」(mettā)(巴)，合稱為四無量心。 
<ndef n="092"/>明本無「思經第五竟」五字。 
<ndef n="093"/>宋、元、明三本均無「一千七十四字」六字。 
<ndef n="094"/>本經敍說佛遊行羇舍子伽藍，伽藍人聞佛盛名，多來見佛。佛為之說法，言凡夫由貪、瞋、癡三毒，因習本有，心無厭足，故作十惡業。聖弟子當離十惡，行十善，修四無量心，得四安隱住處。伽藍人等聞佛所說，盡自歸依佛法僧。增支部(A. 3. 65. kesaputtiyā ◎於羇舍子〔村〕)。 
<ndef n="095" star="1"/>「伽藍園」，宋、元、明三本均作「伽藍國」。kālāma(巴)，伽藍族名，住在拘薩羅國中。kālāmā(複數)，指諸伽藍族。 
<ndef n="096"/>羇舍子(Kesaputta)(巴)，村名。 
<ndef n="097"/>尸攝惒(siṃsapā)(巴)，樹名。又作勝舍婆、尸尸娑，譯為堅實。 
<ndef n="098"/>釋宗族(Sakya-kula)(巴)，謂釋迦種族。 
<ndef n="099"/>以上四種致禮法，巴利經典具載五種：(一)敬禮世尊，卻坐一面。(二)問訊佛已，卻坐一面。(三)向世尊合掌，卻坐一面。(四)報己姓名，卻坐一方。(五)遙見佛已，默坐一方。本經則無第四種。 
<ndef n="100"/>「座」，麗本作「坐」，今依據本經前後文意改作「座」。 
<ndef n="101"/>「伽藍！汝等……便生猶豫」，巴利本作 Alaṃ hi vo Kālāmā kavkhituṃ alaṃ vicikicchituṃ. Kavkhāniye va pana thāne vicikicchā uppannā.(伽藍眾！汝等當然起惑，當然起疑，於惑處起疑。) 
<ndef n="102"/>「云何」，大正本作「何云」。 
<ndef n="103"/>「說」字之下，元、明二本均有「實說」二字。 
<ndef n="104"/>時說、真說、法說、義說、此息說：意為「適時而說，說真實之語，說合於法、合於義、合於律之語」。 
<ndef n="105" star="1"/>「報」字之上，宋、元、明三本均有一「有」字。 
<ndef n="106" star="1"/>「報」字之上，宋、元、明三本均有一「無」字。 
<ndef n="107"/>「至」，宋、元、明三本均作「生」。 
<ndef n="108"/>麗本無「壽」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="109"/>明本無「伽藍經第六竟」六字。 
<ndef n="110"/>宋、元、明三本均無「一千九百八十七字」八字。 
<ndef n="111"/>本經敍說佛為伽彌尼天子說黑、白果報，行不善業者，黑有黑報，身壞命終，自然趣下，必至惡處；行十善業者，白有白報，命終之後，自然昇上，必至善處。並以石、油之一沈、一浮譬喻之。復謂八支聖道為園觀、昇進、善處之道。相應部(S. 42. 6. PacchābhАmako 西地〔方〕人 or Matako 死歿者)。 
<ndef n="112"/>明本無「伽音巨羅反」五字，宋、元二本均作「伽音巨羅」四字。 
<ndef n="113"/>那難陀園(Nālandā)(巴)，位於中印度摩竭陀國境內，王舍城之北。「園」，宋、元、明三本均作「國」。 
<ndef n="114"/>牆村[木*奈]林(Pāvārik ambavana)(巴)，中阿含一三三經優婆離經(大一‧六二八)譯作「婆婆離[木*奈]林」。 
<ndef n="115"/>伽彌尼(Gāmanī)(巴)，阿私羅天之子名。 
<ndef n="116"/>「出」字之下，宋、元、明三本有「願石浮出」四字。 
<ndef n="117"/>「生」，宋、元、明三本均作「至」。 
<ndef n="118"/>「妄」，麗本作「妾」，今依據宋、元、明三本改作「妄」。 
<ndef n="119"/>園觀之道：梵語為 Udyāna Mārga，其中 Udyāna 含有上行、向上之意。 
<ndef n="120"/>明本無「伽彌尼經第七竟」七字。 
<ndef n="121"/>宋、元、明三本均無「千二百一十三字」七字。 
<ndef n="122"/>宋、元、明三本均無「一萬二百四十七字」八字。