<ndef n="001"/>麗本無「中阿含」三字，今依循每經慣例補上。 
<ndef n="002"/>本經敍說瞿尼師比丘在無事室調笑憍擾，心如獼猴，尊者舍梨子告諸比丘：無事比丘當學：(一)敬重而隨順觀，(二)不調笑及不躁擾，(三)不談卑劣的言論，(四)不憍傲而少言說，(五)護持諸根，(六)食知止足而不貪，(七)精進而不懈怠，(八)學正念及正智，(九)知時而行乞食，(十)善擇坐位，(十一)共論律阿毘曇，(十二)共論寂靜解脫，離色至無色定，(十三)共論漏盡智通。此不獨無事比丘行於無事，應學如是法，人間比丘更應如此。中部(M. 69.Gulissānisuttaṃ 瞿尼師經)。 
<ndef n="003" star="1"/>明本無「初一日誦」四字。 
<ndef n="004"/>瞿尼師(Gulissāni)(巴)，比丘名。 
<ndef n="005"/>「無事比丘」，巴利本作 āraññaka bhikkhu(林住比丘)，即住於閑林修行之比丘。有別於人間遊行比丘。中阿含第二十五經(大一‧四五四上)水喻經譯作「阿練若比丘」。 
<ndef n="006"/>「無事比丘行於無事，當學敬重而隨順觀」，巴利本作 Āraññaken' āvuso bhikkhunā savghagatena sanghe viharantena sabrahmacārisu sagāravena bhavitabbaṃ sappatissena.(林住比丘至僧團與大眾同住，應當修習對於同修梵行者尊重恭敬。) 
<ndef n="007"/>「諸賢！若無事比丘行於無事，多不敬重，不隨順觀者，……當學敬重、令隨順觀」，巴利本(M. vol. 1, p. 469)作：「諸賢！若有林住比丘至僧團中，住於僧團中，對同行者不尊重、不恭順的話，則有人會說：『此林住行者對同行者不尊重、不恭順；如此，他在閒林中獨住又有何義意？』因此，林住比丘至僧團中，住於僧團中，對同行者必須尊重和恭順。」 
<ndef n="008"/>「當學不畜生論」，巴利本作 amukharena bhavitabbaṃ avikinnavācena.(當不饒舌、不雜語。)「畜生論」參考中阿含第一七九經五支物品經(大一‧七二○中)：「謂論王、論賊、論拟諍、論飲食、論衣被、論婦人、論童女、論婬女、論世間、論邪道、論海中，如是比聚集論若干種畜生之論。」 
<ndef n="009"/>「不」，宋、元、明三本均作「無」。 
<ndef n="010"/>「及」，大正本作「取」。 
<ndef n="011"/>不逼長老坐，為小比丘訶：謂不可坐於長老(法臘已歷十夏以上之比丘)之座，不可隨意叱責小比丘。又，此段巴利本作 there ca bhikkhū nānupakhajja nisīdissāmi nave ca bhikkhū na āsanena pạtibāhissāmi.(我不侵犯長老比丘而坐，又不對年少比丘從座逐出。) 
<ndef n="012"/>「當學共論律、阿毘曇」，巴利本作 Abhidhamme abhivinaye yogo karanīyo(應當於勝法及勝律作修習。) 
<ndef n="013"/>息解脫：即寂靜解脫(Santa vimokkha)(巴)，謂超越色至無色之定，住於寂靜解脫。大正本無「脫」字。 
<ndef n="014" star="1"/>「揵」，麗本作「乾」，今依據宋、元、明三本改作「揵」。 
<ndef n="015"/>「但無事比丘行於無事……人間比丘耶」，巴利本作 Āraññaken' eva nu kho āvuso Sariputta bhikkhunā ime dhammā samādāya vattitabbā udāhu gāmantavihārinā pīti. 其意為：究竟是林住比丘應當受持實行此等諸法，或者村邊住者(比丘)也是呢？ 
<ndef n="016"/>「揵」，頻伽藏、大正本均作「乾」。 
<ndef n="017"/>「脫」，大正本作「說」。 
<ndef n="018"/>明本無「瞿尼師經第六竟」七字。 
<ndef n="019"/>明本無「千七百四十字」六字。 
<ndef n="020" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="021"/>本經敍說尊者舍梨子教化未出家時之友梵志陀然之事。尊者舍梨子在舍衞國時，聞舊友梵志陀然在王舍城怠於道業，躭於邪惡，乃往詰問。並告以為父母或為他人而行作惡，不能脫離墮地獄之苦，應當如法、如業、如功德得錢財，行福業，不作惡業。陀然遂自歸三寶成為優婆塞。其後，陀然病篤，尊者聞之，馳赴慰問。尊者察覺陀然憧憬梵天之心，乃為說「四梵室」至梵天共住之道。陀然修習後，命終得生梵天。中部(M. 97.Dhānañjānisuttaṃ 陀然經)。 
<ndef n="022" star="1"/>「迦」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本改作「迦」。 
<ndef n="023"/>宋、元、明三本均無「共」字。 
<ndef n="024"/>「聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常」，巴利本作 arogo ca balavā ca(無病，有力。) 
<ndef n="025"/>陀然(Dhāna⼳jāni)(巴)，梵志名。 
<ndef n="026"/>「恃」，宋、元、明三本均作「傍」。 
<ndef n="027"/>次行乞食：沿門托鉢，次第乞食，不可遺漏一家。 
<ndef n="028"/>「從其家出，至泉水邊苦治居民」，巴利本作 bahi nagare gāvo gotthe dohāpeti.(於城外牛舍令人擠牛乳。) 
<ndef n="029" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="030"/>「使」，宋、元、明三本均作「便」。 
<ndef n="031"/>「罐」，麗本作「灌」，今依據元、明二本改作「罐」。 
<ndef n="032"/>「廢」，麗本作「疑」，今依據宋、元、明三本改作「廢」。 
<ndef n="033"/>南山(Dakkhinagiri)(巴)，地名，位於南天竺。 
<ndef n="034" star="1"/>「迦」，麗本作「加」，明本作「伽」，今依據本卷第六經瞿尼師經「迦蘭哆園」改作「迦」。 
<ndef n="035"/>四王天及以下各天，詳見卷二第八經七日經註解(五十一頁)。 
<ndef n="036" star="1"/>「[火*僉]」，宋、元、明三本均作「焰」。 
<ndef n="037" star="1"/>「兜率陀」，宋、元、明三本均作「鬪瑟哆」。 
<ndef n="038"/>四梵室：指慈、悲、喜、捨四無量心，修習此四法能感大梵天之果報。 
<ndef n="039"/>「此舍梨子比丘教化梵志陀然，為說梵天法來，若復上化者，速知法如法」，巴利本作 Sāriputto Dhānañjaniṃ brāhmanaṃ sati uttarikaranīye hīne Brahmaloke patitthāpetvā utthāy' āsanā pakkhanto ti. 其意為：舍梨子對於梵志陀然，還應作更上層的〔教化〕時，〔卻〕停留在低層的梵天，而從座起立走了。 
<ndef n="040"/>「愛著梵天」，巴利本作 brahmalokādhimuttā(已志向梵天界)。 
<ndef n="041"/>明本無「梵志陀然經第七竟」八字。 
<ndef n="042"/>宋、元、明三本均無「三千三百三十一字」八字。 
<ndef n="043"/>本經敍說舍衞國給孤獨長者於病危篤時，請尊者舍梨子說法。舍梨子乃前往慰問，並言長者既因上信、善戒……乃至正智十法得須陀洹果，應更進一步求證斯陀含果、阿那含果。於是長者病得痊癒，十分歡喜，自說歸依佛之由來，與建造祇園精舍之經過，並供養尊者舍梨子。參閱中部(M. 143.Anāthapindikovādasuttaṃ 教給孤獨經)、增一阿含非常品第八經(大一‧八一九中)。 
<ndef n="044"/>長者給孤獨(Anāthapindika gahapati)(巴)，為中印度憍薩羅國舍衞城之豪商，本名須達哆(Sudatta)(巴)，因性慈善，好施孤獨，故被稱為給孤獨長者。 
<ndef n="045"/>阿修羅(Asura)(巴)，又作阿素倫、非天，男醜女端正，其果報勝似天而非天，好爭鬪，常與帝釋戰鬪。「修」，宋、元、明三本均作「脩」。 
<ndef n="046"/>揵塔惒(Gandhabba)(巴)，又作乾闥婆、乾沓和、香神、尋香神、樂神。「塔」，宋、元、明三本均作「沓」。 
<ndef n="047"/>羅剎(Rakkhasa)(巴)，惡鬼之總名，譯為捷疾鬼、可畏。慧琳音義第二十五作：「羅剎，此云惡鬼也。食人血肉，或飛空或地行，捷疾可畏也。」 
<ndef n="048"/>斯陀含(sakadāgamin)(巴)，三結已盡，得第二果，然欲界思惑未完全盡，尚須再一度至欲界受生，故又稱「一來」。 
<ndef n="049"/>阿那含(anāgāmin)(巴)，五下分結(貪、瞋、身見、戒禁取見、疑)已盡，得第三果，不須再至欲界受生，故又稱「不還」。 
<ndef n="050"/>須陀洹(sotāpanna)(巴)，三結(身見、戒禁取見、疑)已盡，獲得初果，去凡夫位而入聖者之流，故又稱「預流」。 
<ndef n="051"/>「於是長者病即得差」，巴利本(M. vol. 3, P. 261～2)作 Atha kho Anāthapindiko gahapati acirapakkante āyasmante ca Sāriputte āyasmante ca Ānande kāyassa bhedā param maranā Tusitaṃ Kāyaṃ uppajji.(尊者舍利弗與阿難離去不久，給孤獨長者身壞命終生兜率天身。) 
<ndef n="052"/>「宿一長者家」，本經未提及長者名，而於賢愚經卷十則稱長者之名為「護彌」。 
<ndef n="053"/>時，彼長者明當飯佛及比丘眾：謂彼長者決定翌日以食物供養佛及比丘眾。 
<ndef n="054"/>姓異名族：謂名望之族姓。 
<ndef n="055" star="1"/>「迦」，麗本作「加」，今依據明本改作「迦」。 
<ndef n="056"/>晝明想：天尚未亮，而誤以為天已亮。 
<ndef n="057"/>「暗」，宋、元、明三本均作「闇」。 
<ndef n="058"/>「密」，宋、元、明三本均作「蜜」。 
<ndef n="059"/>宋、元、明三本均無「天」字。 
<ndef n="060"/>「玉」，元、明二本均作「王」。 
<ndef n="061"/>「耀」，宋、元、明三本均作「曜」。 
<ndef n="062"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="063"/>「跏」，麗本作「加」，今依據卍正藏改作「跏」。宋、元、明三本均作「迦」。 
<ndef n="064" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="065"/>「佐」，元、明二本均作「人」。 
<ndef n="066"/>「座」，麗本作「坐」，今依據卍正藏改作「座」。 
<ndef n="067"/>童子勝：即祇陀太子(jetakumāra)(巴)，為波斯匿王王子，原祇園之所有者。 
<ndef n="068"/>「訜訟」，宋、元、明三本均作「紛紜」。 
<ndef n="069"/>大屋(vihāra)(巴)，精舍之意。 
<ndef n="070"/>拘絺(kotthaka)(巴)，倉庫之意。 
<ndef n="071"/>以上須達長者歸依佛陀之因緣除本經外，見於下列各經：別譯雜阿含卷九第一八六經、五分律卷二五、四分律卷五十、摩訶僧祇律卷二三、賢愚經卷一○、中本起經卷下、眾許摩訶帝經卷一一。其次，建立祇園精舍之因緣則見於下列各經：五分律卷二五、四分律卷五十、賢愚經卷十、眾許摩訶帝經卷一一等。 
<ndef n="072"/>「座」，麗本作「坐」，今依據元、明二本改作「座」。 
<ndef n="073"/>四種須陀洹：指「四種入流分」，參見雜阿含卷三十第八五五經(大正‧卷三十‧八四三經)。 
<ndef n="074"/>明本無「教化病經第八竟」七字。 
<ndef n="075"/>宋、元、明三本均無「三千八百九十八」八字。 
<ndef n="076"/>宋、元、明三本均無「八千九百六十九」八字。 
<ndef n="077"/>「初一日誦」，宋、元二本均在品中經末題下。