<ndef n="001"/>宋、元、明三本均無「孝武……東亭寺」二十三字。 
<ndef n="002"/>罽賓：國名，位於北印度，即後世之迦濕彌羅(Kawmīra)(梵)、(Kasmīra)(巴)。 
<ndef n="003"/>三藏：此處指精通經、律、論三藏，而從事翻譯者。 
<ndef n="004"/>瞿曇僧伽提婆(Gautama Savghadeva)(梵)，瞿曇為其姓氏，僧伽提婆譯為眾天，罽賓國人，學通三藏，尤善阿毘曇心，為人俊朗有深鑑，儀止溫恭，前秦建元年中至長安。曾與慧遠、竺佛念等共譯諸論。計其所譯，先後共百餘萬言，道化聲譽頗高，安世高以來無人能及。其傳記見於高僧傳卷一。 
<ndef n="005"/>宋、元、明三本均無「道祖筆受」四字。 
<ndef n="006"/>宋、元、明三本均無「中阿含」三字。 
<ndef n="007"/>一日誦(bhānavāra)(巴)，指結集經典時，一日誦出之經典分量。至後世，演變為一日課誦經典之分量。以中阿含而言，計有初「一日誦」(共五品半，包含六十四經)、第二「一日誦」(共四品半，包含五十二經)、第三「一日誦」(共一品半，包含三十五經)、第四「一日誦」(共二品二半品，包含三十五經)、第五「一日誦」(共三品半，包含三十六經)。 
<ndef n="008"/>「有五品半，合有六十四經」十字，宋、元、明三本均在品中經題下。 
<ndef n="009"/>善法……漏盡：此即溫拕南頌(uddāna)(巴)，又作攝頌。據「分別功德論」載：「撰三藏訖，錄十經為一偈，所以爾者，為將來誦習者，懼其忘誤，見名憶本，思惟自寤。」即錄「善法」等十經為一偈。「七日車漏盡」，麗本作「日車漏盡七」，今依據宋、元、明三本改作「七日車漏盡」。 
<ndef n="010" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="011"/>本經敍說世尊告諸比丘：若有比丘成就知法、知義、知時、知節、知己、知眾、知人勝如之七法，便於賢聖得歡樂處，正趣漏盡。增支部(A. 7. 64.Dhammaññū ◎知法經)、吳‧支謙譯七知經(大一‧八一○上)、失譯般泥洹經卷上(大一‧一七六上)、增一阿含等法品第一經(大二‧七二八中)。 
<ndef n="012"/>漏：煩惱之異名。漏盡，煩惱滅盡之意。 
<ndef n="013"/>「知節」，巴利本作 mattaññū(知量)。 
<ndef n="014"/>知人勝如(puggala-paroparaññū)(巴)，即知人勝劣。增一阿含等法品第一經(大二‧七二八下)作「觀察眾人」。七知經(大一‧八一○上)作「知人」。即經文所釋種種人及行為之「勝」或「不如」。 
<ndef n="015"/>「說」字之下，麗本有一「是」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="016"/>以上「正經、歌詠……及說義」等即是所謂十二部經。佛教的根本聖典，若以內容、形式、文體等分類之，則有九種(即九分教)與十二種(即十二部經)之別。十二部經之名目如下：一、正經(Sutta)(巴)，又作修多羅、素怛纜、契經、貫經，內容係以長篇之行文(散文體)來敘說一貫之法義。二、歌詠(Geyya)(巴)，又作祇夜、重頌、應頌，將前面的正經重新以偈頌體舖敘之。三、記說(Veyyākarana)(巴)，又作解說、受記、授記。為佛陀或弟子解釋修多羅，或為佛陀預言弟子命終後或成佛後之各種因緣。四、偈咃(Gāthā)(巴)，又作伽陀、偈他、偈、孤起頌、不重頌，即偈頌。五、因緣(Nidāna)(巴)，又作尼陀那、緣起，敍說佛陀說法教化之各種因緣。六、撰錄(Apadāna)(巴)，為佛陀說法教化時所引用各種譬喻之集成。七、本起(Itivuttaka)(巴)，又作相應、如是語、本事、伊帝目多迦、育多伽，為佛陀敘說弟子宿世之事，係由長文與韻文混合而成者。八、此說(Udāna)(巴)，又作法句、優陀那、烏陀那、喜頌、感興偈、自說，為佛陀隨意歡喜所說之句。九、生處(Jātaka)(巴)，又作本緣、本生經、闍多迦、生傳，敘說佛陀過去世之因緣。十、廣解(Vedalla)(巴)，音譯為毘陀羅，又作廣經、方廣，由淺至深地廣說菩薩道之真理。十一、未曾有法(Abbhutadhamma)(巴)，音譯作阿浮陀達磨，以希有、未曾有之法來稱歎佛德之奇特。十二、說義(Upadewa)(梵)，音譯作優波提舍，又作大教、說義、論義經，以法義問答來廣論佛陀所說之法。以上十二部經各目，除去五、六、十二，所餘九目即是巴利經典所列之九分教。 
<ndef n="017"/>下相、高相、捨相：可解釋為「下等事相、高等事相、中等事相」。於七知經(大一‧八一○上)中則作「知是時可惟寂滅想，是時不惟受行想，是時可惟慎護想。」巴利本作 ayaṃ kālo uddesassa, ayaṃ kālo paripucchāya, ayaṃ kālo yogassa, ayaṃ kālo patisallānaya.(此是說示之時，此是質問之時，此是專心努之時，此是燕坐之時。)雜阿含卷三十六第九九一經(大正‧卷四十七‧一二四七經)有類似之經文作：「隨時思惟止相，隨時思惟舉相，隨時思惟捨相。」
<ndef n="018"/>信、戒、聞、施、慧、辯、阿含及所得：巴利本無相當於「阿含及所得」之語，而僅作 ettako 'mhi saddhāya sīlena sutena cāgena paññaya patibhānenā(由信仰、持戒、學問、施與、智慧、辯才〔而知自己〕惟有此程度。)佛說七知經(大一‧八一○上)作：「自知己身意老多少，所信、所戒、所聞、所施、所慧、所解、所至、所入，深淺、厚薄，事事自知。」參閱中阿含第九十五經住法經(大一‧五七七中)：「比丘者若有篤信、禁戒、博聞、布施、智慧、辯才、阿含及其所得。」 
<ndef n="019"/>剎利(Khattiya)(巴)，又譯剎帝利，為印度四種姓中之武士族。 
<ndef n="020"/>宋、元、明三本均無「不」字。 
<ndef n="021"/>以上「乳、酪、生酥、熟酥、酥精」，即為「五味」。又「酥精」即是「醍醐味」。 
<ndef n="022"/>明本無「善法經第一竟」六字。 
<ndef n="023"/>宋、元、明三本均無「一千四百二十三字」八字。 
<ndef n="024"/>本經敍說世尊以三十三天晝度樹自葉黃、葉落、葉還生、樹生網、樹如鳥喙、樹開如鉢，乃至樹盡敷開之七段生長變化，比喻佛弟子自思念出家、出家、得初禪、得第二禪、得第三禪、得第四禪，乃至證阿羅漢之七段修行過程。增支部(A. 7. 65. Pāricchattaka ◎晝度樹經)、宋‧施護譯園生樹經(大一‧八一○下)、增一阿含等法品第二經(大二‧七二九中)。 
<ndef n="025" star="1"/>明本無「初一日誦」四字。 
<ndef n="026"/>三十三天(Trāyastrijwat)(梵)、(Tāvatiṃsa)(巴)，又作忉利天，為欲界第二天。位於須彌山頂，帝釋天及其眷屬住於此天最頂之處。 
<ndef n="027"/>晝度樹(Pāricchattaka)(巴)，又作波利質多羅、香遍樹，為生於忉利天之樹。 
<ndef n="028"/>生網：增一阿含等法品第二經(大二‧七二九中)譯作「生羅網」。巴利本作jālakajāto(生花蕾)。 
<ndef n="029"/>生如鳥喙：謂花蕾飽滿之後，頂端尖細，有如鳥喙。增一阿含等法品第二經(大二‧七二九中)作「生雹節」，巴利本作 kudumalakajāto(生開放中之蕾)。 
<ndef n="030"/>由延(yojana)(巴)，又作由旬、踰闍那、踰繕那，為印度計里程之名稱。一由延約四十里或三十里。 
<ndef n="031"/>五欲功德(Pañcakāmagunā)(巴)，謂五種欲、五妙欲。 
<ndef n="032"/>初禪：又作初禪定。覺(新譯作「尋」，內心起粗略的分別作用)、觀(新譯作「伺」，內心起微細的分別作用)、喜、樂、心一境性(將心止於一境)，此即初禪五支。離生喜樂，謂遠離欲、惡不善之法而生喜樂，故初禪定又稱作離生喜樂地。 
<ndef n="033" star="1"/>「靜」，宋、元、明三本均作「靖」。 
<ndef n="034"/>內靜、一心、喜、樂四者即為第二禪四支。定生喜樂，謂由定而產生喜、樂，故第二禪定又稱作定生喜樂地。 
<ndef n="035"/>第三禪有捨、念、慧、樂、定(經中作空)等五者即第三禪五支，故第三禪定稱作離喜妙樂地。 
<ndef n="036"/>不苦不樂、捨、念、一心四者為第四禪四支，故第四禪定又稱作捨念清淨地。 
<ndef n="037"/>心解脫、慧解脫：指去除心的障礙與知見的障礙。 
<ndef n="038"/>生已盡：謂諸煩惱已盡，得解脫，成阿羅漢，於現在身以後不再受生。梵行已立：謂已完成清淨行，指除盡貪、瞋、癡。所作已辦：謂所有一切該辦之事無所遺漏。不更受有：命終之後，不再受三界之生死輪迴。 
<ndef n="039"/>善法正殿(Sudhamma-sabhā)(巴)，為帝釋天之宮殿。 
<ndef n="040"/>明本無「晝度樹經第二竟」七字。 
<ndef n="041"/>宋、元、明三本均無「七百五十二字」六字。 
<ndef n="042"/>本經敍說世尊以王城七事具足、四食豐饒，譬喻比丘得七善法──堅信、慚恥、羞愧、精進、多聞、正念、智慧，成就四禪。增支部(A. 7. 63.Nagara ◎城經)、增一阿含等法品第四經(大二‧七三○中)。 
<ndef n="043"/>「四食豐饒，易不難得」，巴利本作 catunnañ ca āhārānaṃ mkāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī(四食隨順願望而得，不勞而得，不苦而得。) 
<ndef n="044" star="1"/>宋、元、明三本均無「力」字。 
<ndef n="045"/>象軍、馬軍、車軍(hatthārohā, assārohā, rathikā)(巴)。「步軍」，巴利本作 dhanuggahā(弓箭手)。 
<ndef n="046"/>「食」，宋、元、明三本均作「事」。 
<ndef n="047"/>「秥」，元、明二本均作「葫」。 
<ndef n="048" star="1"/>「糖」，麗本作「餹」，今依據宋、元、明三本改作「糖」。 
<ndef n="049"/>「具」，宋、元、明三本均作「充」。 
<ndef n="050"/>「外」，明本作「伏」。 
<ndef n="051"/>「豫備」，元、明二本均作「備豫」。 
<ndef n="052"/>「鉾」，宋、元、明三本均作「矛」。 
<ndef n="053"/>「達」，宋、元，明三本均作「遠」。 
<ndef n="054"/>明本無「城喻經第三竟」六字。 
<ndef n="055"/>宋、元、明三本均無「一千九百二字」六字。 
<ndef n="056"/>本經敍說世尊以常臥水中乃至住岸等七種人，譬喻世間行惡不善法乃至成就四果之七種不同層次之人。增支部(A. 7. 15. Udakūpamā ◎水喻經)、失譯‧鹹水喻經(大一‧八一一下)、增一阿含等法品第三經(大二‧七二九下)。 
<ndef n="057" star="1"/>「渡」，宋、元、明三本均作「度」。 
<ndef n="058"/>本經中之「住岸人」、「住岸梵志」，巴利本均作 thale titthati brāhmano(立於陸地上之婆羅門)。 
<ndef n="059"/>「人」，宋、元、明三本均作「一人」。 
<ndef n="060"/>麗本無「水中」二字，今依據元、明二本補上。 
<ndef n="061"/>「主」，宋、元、明三本均作「王」。 
<ndef n="062"/>知苦如真：意為如實知苦。 
<ndef n="063" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="064"/>三結：結集生死之三種煩惱(身見、戒禁取見、疑惑)。 
<ndef n="065"/>須陀洹(sotāpanna)(巴)，為聲聞乘四果之初果，謂初入聖道之意，故又稱預流、入流。其他三果為：斯陀含(sakadāgāmin)(巴)，謂尚須至天上、人間一度往返，故又稱一來。阿那含(anāgāmin)(巴)，謂不須再至欲界受輪迴之苦，故又稱不還。阿羅漢(arahant)(巴)，謂已全然斷滅生死煩惱，故又稱不生；又已至阿羅漢果位者，堪受人天供養、尊敬，故又稱應供、應。 
<ndef n="066"/>「極受七有」，元本作「極受十有」。謂至多七次往來天上、人間兩界，即能斷滅煩惱。 
<ndef n="067"/>「便得苦際」，巴利本作 dukkhass' antaṃ karoti(作苦邊際)，即滅盡苦之意。 
<ndef n="068"/>「固」，元本作「因」。 
<ndef n="069"/>淫、怒、癡：「淫、怒、癡」為舊譯名詞，新譯作「貪、瞋、癡」，即指貪欲、瞋恚、愚癡三毒。 
<ndef n="070"/>五下分結：即五種繫縛有情於欲界之煩惱(結)──貪欲、瞋恚、身見、戒禁取見、疑。 
<ndef n="071"/>漏：為煩惱之異名，凡有三種：(一)欲漏，即愛欲之煩惱。(二)有漏，即執著於生存之煩惱。(三)無明漏，即不理解真理之煩惱。從上述三漏(煩惱)得到心解脫者，稱為「欲漏心解脫，有漏、無明漏心解脫」。 
<ndef n="072"/>明本無「水喻經第四竟」六字。 
<ndef n="073"/>宋、元、明三本均無「千三百八十八字」七字。 
<ndef n="074"/>本經敍說佛於遊行時，見大木積洞然俱熾，而誡諸比丘出家學道當力求精進，如此受人信施，可令諸施主得大福祐、大果報、大光明。增支部(A. 7.68. Aggi ◎火經)、增一阿含五王品第十經(大二‧六八九上)。 
<ndef n="075"/>拘薩羅(Kosala)(巴)，為佛世時印度十六大國之一，位於恒河北岸，與洹岸南岸之摩竭陀國對峙匹敵。其都城為舍衛城。 
<ndef n="076"/>尼師檀(nisīdana)(梵、巴)，又作坐具，為坐臥時敷置於地上之長方形布塊。「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="077"/>「跏」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本改作「跏」。結跏趺坐，即禪坐時，交結左右足背而置於左右股上。 
<ndef n="078"/>宋、元、明三本均無「世尊」二字，巴利本亦無。 
<ndef n="079"/>宋、元、明三本均無「汝」字。 
<ndef n="080"/>「謂」，宋、元、明三本均作「諸」。 
<ndef n="081"/>身壞命終(Kāyassa bhedā param maranā)(巴)。 
<ndef n="082" star="1"/>「[足*專]」，大正本作「摶」，宋、元、明三本均作「腨」。 
<ndef n="083"/>「梵」，元本作「居」。 
<ndef n="084" star="1"/>「鉗鉗」，宋、元、明三本均作「鉆鉆」。 
<ndef n="085"/>「溫」，麗本作「熅」，今依據宋、元、明三本改作「溫」。 
<ndef n="086"/>「信」，元、明二本均作「布」。 
<ndef n="087"/>漏盡結解：「漏」與「結」均為煩惱之異名。煩惱能使眾生沈淪於生死苦海。漏盡、結解皆指生死已盡，已解脫生死輪迴。 
<ndef n="088"/>「誡」，宋、元、明三本均作「戒」。 
<ndef n="089"/>明本無「木積喻經第五竟」七字。 
<ndef n="090"/>宋、元、明三本均無「二千六百四十四字」八字。 
<ndef n="091"/>宋、元、明三本均無「八千一百九字」六字。 
<ndef n="092"/>宋、元、明三本均無「初一日誦」四字。