<ndef n="001"/>宋、元、明三本均無「中阿含」三字。 
<ndef n="002"/>本經敘說一梵天起邪見，執著於梵天界之有、常、不變。佛雖為說無常、變易之理，梵天仍不捨邪見，卻視佛應隨其所使。佛乃破其邪見。梵天以神通與佛較量，梵天不敵。時，魔波旬恐懼減少魔眷屬而請佛勿教化弟子，佛知而斥退之。中部(M. 49. Brahmanimantanikasuttaṃ 梵天請經)。 
<ndef n="003"/>明本無「第二小土城誦」六字。 
<ndef n="004" star="1"/>「有恒」，宋、元、明三本均作「恒有」。 
<ndef n="005"/>「此處有常……此出要更無出要過其上」，巴利本(M. vol. 1, p. 326)作：此處是常住、堅固、永存、獨存、不滅之法，確實是不生、不老、不死、不滅、不轉生，其他更無超過其上之出離處。參考雜阿含卷四十四第一一七九經(大正‧四十四卷‧一一九五經)作：「此處常、恒、非變易法，純一出離之處。」 
<ndef n="006"/>「伸」，麗本作「申」，今依據明本改作「伸」。 
<ndef n="007"/>「此梵天梵、福祐……所見盡見」，巴利本作 eso hi bhikkhu brahmā 　　 mahā-brahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā settho sañjitā vasī pitā bhūtabhabyānaṃ.(他是梵天、大梵天、征服者、非被征服者、一切見者、權威者、主自在者、造作者、化作者、最尊最勝者、主宰者、有力者、為既生、當生一切之父。) 
<ndef n="008" star="1"/>「地」，宋、元、明三本均作「他」。 
<ndef n="009"/>「大仙人！若有沙門、梵志憎惡地、毀呰地者，……必生餘下賤妓樂神中」，巴利本 (M. vol. 1, p. 327)作：比丘！在您以前，有諸沙門、梵志非難地，憎惡地；非難水，憎惡水；非難火，憎惡火；非難風，憎惡風；非難存在者，憎惡存在者；非難天，憎惡天；非難生主，憎惡生主；非難梵天，憎惡梵天，他們身壞命終而住於卑賤身中。 
<ndef n="010"/>「如」，大正本作「知」。 
<ndef n="011"/>「若有沙門、梵志愛樂地、稱歎地者，……為隨我所使」，巴利本作 Sace kho tvaṃ bhikkhu pathaviṃ ajjhosissati opasāyiko me bhavissasi vatthusāyiko yathākāmakaranīyo bāhiteyyo.其意為：比丘！你如果取著地，則近住於我者，住於房屋者，可能被〔我〕隨欲所為者，可能被〔我〕拒絕者。「拒絕」，南傳大藏經譯為「驅使」。 
<ndef n="012"/>八事：指地、水、火、風、神、天、生主、梵天(pathavī, āpa, teja, vāyo, bhūta, deva, pajāpati, brahmā)(巴)。 
<ndef n="013"/>「識悉」，明本作「悉識」。 
<ndef n="014" star="1"/>「更」，宋、元、明三本均作「經」。 
<ndef n="015"/>「光天、淨光天、遍淨光天」，巴利本作 Ābhassara, Subhakinna, Vehapphala(光音天、遍淨天、廣果天)，各為二禪、三禪、四禪之第三天。「光天」，亦譯作「晃昱天」。 
<ndef n="016"/>宋、元、明三本均無「無」字。 
<ndef n="017"/>無煩、無熱(Avrhāh, Atapāh)(梵)，天名，為四禪之第五天、第六天。 
<ndef n="018"/>「淨」字之上，明本有一「於」字。 
<ndef n="019"/>「不可」，宋、元、明三本均作「可不」。 
<ndef n="020"/>「於有見恐怖，無有見不懼；是故莫樂有，有何不可斷」，巴利本作 Bhave vāhaṃ bhayaṃ disvā bhavañ ca vibhavesinaṃ, bhavaṃ nābhivadiṃ kañci nandiñ ca na upādiyin ti 其意為：我於「有」見恐怖，對於諸聖人來說，亦見「有」與「無有」，不迎「有」，不歡喜任何〔有、無有〕，也不執取〔有、無有〕。 
<ndef n="021"/>「現如其像如意足」，巴利本作 tathārūpaṃ iddhābhisavkhāraṃ abhisavkhāsi 其意為：如此行如意妙作。如此之「此」指經中所述「欲自隱其形」。如其像如意足，又作如其像定，即如雕像般不動而入禪定。 
<ndef n="022" star="1"/>「呵」，麗本作「訶」，今依據頻伽藏、卍正藏改作「呵」。大正本亦作「呵」。 
<ndef n="023"/>「莫著弟子」，巴利本作 mā sāvakesu gedhim akāsi mā pabbajitesu 其意為：勿於諸聲聞作貪求(抱有希望)，勿於諸出家行者〔作貪求〕。 
<ndef n="024"/>明本無「梵天請佛經第七竟」八字。 
<ndef n="025"/>宋、元、明三本均無「三千九十字」五字。 
<ndef n="026" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="027"/>本經敘說仙餘財主問尊者阿那律陀有關大心解脫與無量心解脫之別。尊者答以在一樹一林乃至在二、三國修行而得意解大心解脫遍滿成就遊者，為大心解脫。在無事處成就四無量心所得者，為無量心解脫。並說光天、淨光天、遍淨光天三種天，隨沙門、梵志心之差別，其修行程度不同，果報隨之亦有差別。中部(M. 127. Anuruddhasuttaṃ 阿那律經)。 
<ndef n="028"/>「第二小土城誦」六字，明本置於經題次行。 
<ndef n="029"/>仙餘財主(Isidatta)(巴)，巴利本作 thapati(五支物主)，人名。 
<ndef n="030" star="1"/>「供」，宋、元、明三本均作「共」。 
<ndef n="031" star="1"/>「斷」，宋、元、明三本均作「料」。 
<ndef n="032"/>「佛」，明本作「禮」。 
<ndef n="033"/>揵塔和(gandhabba)(巴)，又作乾闥婆，為香神或樂神，八部眾之一，奉侍帝釋並司伎樂。 
<ndef n="034"/>真迦旃延(Sabhiya Kaccāna)(巴)，比丘名。雜阿含卷三十四第九五一經(大正‧卷三十四‧九五九經) 作「詵陀迦旃延」。「旃」，宋、元二本均作「栴」。 
<ndef n="035"/>「座」，麗本作「坐」，今依據中阿含第七十六經郁伽支羅經「即從座起」改作「座」。 
<ndef n="036"/>宋、元、明三本均無「汝」字。 
<ndef n="037"/>「依一樹，意解大心解脫……心解脫不過是」，巴利本作 yāvatā ekaṃ rukkhamūlaṃ mahaggatan ti pharitvā adhimuccitvā viharati.其意為：〔把心〕遍滿至一樹下之廣大為限之後，心專注〔於此範圍〕而住。 
<ndef n="038"/>宋、元、明三本均無「者」字。 
<ndef n="039"/>「心與慈俱，遍滿一方成就遊」，巴利本作 mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati.(心俱慈，遍滿一方而住。) 
<ndef n="040"/>「可知有勝如、妙不妙耶？」巴利本作 etth' ekaccā devatā parittābhā santi pan' etthi ekaccā devatā appamānābhā(此一部份之諸天有少光，此一部分之諸天有無量光。) 
<ndef n="041" star="1"/>「明」，宋、元、明三本均作「天」。 
<ndef n="042"/>宋、明二本均無「林」字。 
<ndef n="043" star="1"/>「淨」，宋、元二本均作「清」。 
<ndef n="044"/>宋、元、明三本均無「極」字。 
<ndef n="045"/>「生」，宋、元、明三本均作「生天」二字。 
<ndef n="046"/>「漬」，宋、元、明三本均作「汙」。 
<ndef n="047"/>「掉」，麗本作「調」，今依據元、明二本改作「掉」。 
<ndef n="048"/>「燃」，宋、元、明三本均作「然」。 
<ndef n="049" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據元、明二本改作「座」。 
<ndef n="050"/>明本無「有勝天經第八竟」七字。 
<ndef n="051"/>宋、元、明三本均無「二千五百九十九字」八字。 
<ndef n="052"/>本經敘說佛因知尊者阿那律陀之道業殊勝，而自動與八百比丘共為阿那律陀作三衣，並命尊者說迦絺那法；阿那律陀依次說明自己發心出家、離十惡、修十善……乃至解脫，得六神通之經過，佛頗稱讚之。 
<ndef n="053"/>明本無「第二小土城誦」六字，宋、元二本均在經題次行。 
<ndef n="054"/>三衣(tīni cīvarāni)(巴)，指三種衣。五衣，安陀會；七衣，優多羅僧；九衣，僧伽梨。 
<ndef n="055"/>倩：請。 
<ndef n="056"/>「已」，宋、元、明三本均作「訖」。 
<ndef n="057" star="1"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="058"/>「請」，元、明二本均作「倩」。 
<ndef n="059"/>「座」，大正本作「坐」。 
<ndef n="060"/>「座」，宋本作「坐」。 
<ndef n="061"/>迦絺那(kathina)(巴)，又作羯恥那，意為功德衣，為比丘眾夏安居終了後，只能用於一定期間之衣。據四分律卷四十三(大二二‧八七四下)迦絺那揵度載：有眾比丘於異處結夏安居竟，往舍衛國見佛，途遇天雨，衣濕重且疲極，佛乃允比丘可以接受功德衣。 
<ndef n="062"/>優多羅僧：即七條袈裟，是三衣中之常服衣，亦名上衣、覆左肩衣。 
<ndef n="063"/>襞：疊。 
<ndef n="064"/>僧伽梨：比丘三衣之一，為三衣之中最大者，故稱為大衣。以其條數最多，稱為雜碎衣。入王宮聚落乞食時必服之，稱為入王宮聚落時衣。 
<ndef n="065"/>「介」，明本作「芥」。 
<ndef n="066"/>「我離殺，……淨除其心」，於中阿含第一四六經象跡喻經(大一‧六五七下 )中作「聖戒聚」，長阿含第二十一經梵動經(大一‧八八下)作「小緣威儀戒行」。 
<ndef n="067"/>「華」，麗本作「花」，今依據頻伽藏、卍正藏改作「華」。 
<ndef n="068"/>「軀」，宋本作「體」。 
<ndef n="069"/>宋、元、明三本均無「亦」字。 
<ndef n="070"/>「伸」，麗本作「申」，今依據明本改作「伸」。 
<ndef n="071"/>「梨」，明本作「黎」。 
<ndef n="072"/>「寤」，宋、元、明三本均作「覺」。 
<ndef n="073"/>「蘘」，宋、元、明三本均作「穰」。 
<ndef n="074" star="1"/>「跏」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本改作「跏」。 
<ndef n="075"/>第四禪：色界四禪天中之最高天。 
<ndef n="076"/>「已」，宋、元、明三本均作「以」。 
<ndef n="077"/>「以」，宋、元、明三本均作「已」。 
<ndef n="078" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="079" star="1"/>「隥」，宋本作「橙」。 
<ndef n="080"/>「墩」，麗本作「塹」，今依據宋、元、明三本改作「墩」。 
<ndef n="081"/>或復減八：或復不到八。 
<ndef n="082"/>多羅葉：即多羅樹之葉，多羅樹屬棕櫚科喬木。 
<ndef n="083"/>「邏」，宋、元二本均作「羅」。 
<ndef n="084"/>「如」，疑作「知」。 
<ndef n="085"/>「差」，宋、元、明三本均作「除」。 
<ndef n="086"/>「那」字之下，宋、元二本均有一「衣」字。 
<ndef n="087"/>明本無「迦絺那經第九竟」七字。 
<ndef n="088"/>宋、元、明三本均無「三千七百八十字」七字。 
<ndef n="089"/>宋、元、明三本均無「一萬四百六十九字」八字。 
<ndef n="090"/>宋、元、明三本均無「第二小土城誦」六字。