<ndef n="001"/>大正本無「第」字。 
<ndef n="002"/>「八」，麗本作「三」，今依據明本改作「八」。 
<ndef n="003"/>「有十經」及「第二小土城誦」九字，宋、元二本均置於卷題之下。 
<ndef n="004" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="005"/>本經敘說尊者舍梨子為諸比丘分別四種人：(一)內有穢而不自知，(二)內有穢而自知，(三)內無穢而不自知，(四)內無穢而自知。其中(一)(三)二種為下賤之人，(二)(四)為最勝之人。因前者無自覺之心，不起「捨不善」以修善之心；後者有自覺，增修善，斷盡惡意。並為說穢之種種喻。中部(M. 5.Anavganasuttaṃ 無穢經)、增一阿含四諦品第六經(大二‧六三二上)、西晉‧法炬譯佛說求欲經(大一‧八三九)。「穢品穢經」，麗本作「穢品經」，今依據宋、元、明三本改作「穢品穢經」。 
<ndef n="006"/>婆奇瘦(Bhaggāsu)(巴)，巴利本作 Sāvatthiyaṃ jetavane Anāthapindikassa ārāme.(於舍衛國祇樹給孤獨園)，增一阿含經稱作「迦蘭陀竹園」。 
<ndef n="007"/>穢(avgana)(巴)，增一阿含四諦品第六經作「結」，經中(大二‧六三二上)謂：「第一人者與結相隨，然內有結而不知。」 
<ndef n="008"/>「有一比丘」，於巴利本及增一阿含四諦品第六經(大二‧六三二上)中均作「尊者目揵連」。 
<ndef n="009" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="010"/>「便不賢死，生不善處」，佛說求欲經(大一‧八三九中)作「亦不善終，亦不生善處。」 
<ndef n="011"/>「銅槃」，巴利本作 kaṃsapātī(銅鉢)。 
<ndef n="012" star="1"/>「塵」，元、明二本均作「磨」。 
<ndef n="013"/>「便賢死，生善處」，佛說求欲經(大一‧八三九中)作：「終亦善，所生處亦善。」 
<ndef n="014"/>麗本無「不」字，今依據本經前文補上。 
<ndef n="015"/>「座」，麗本作「坐」，今依據磧砂藏、卍正藏改作「座」。 
<ndef n="016"/>「無量惡不善法從欲生，謂之穢」，巴利本作 pāpakānaṃ kho etaṃ akusalānaṃ icchāvacarānaṃ adhivacanaṃ yadidaṃ avganaṃ(惡、不善、欲行境之同義語，就是穢。)增一阿含四諦品第六經(大二‧六三二下)作：「惡不善法起諸邪見，故名為結。」 
<ndef n="017"/>「令勝人訶，莫令不如人訶我犯戒」，巴利本作 Āpattiñ ca vata āpanno assaṃ, sappatipuggalo codeyya no appatipuggalo ti. 其意為：如果我確實犯戒，願同輩人訶責我，不〔願〕非同輩人〔訶責我〕。增一阿含四諦品第六經(大二‧六三三中)作：「使清淨比丘告我，不使不清淨比丘告我。」 
<ndef n="018"/>「彼將」，宋、元、明三本均作「將彼」。 
<ndef n="019" star="1"/>「座」，宋、元、明三本均作「坐」。 
<ndef n="020"/>眾園：比丘眾所住之精舍，亦稱僧伽藍。 
<ndef n="021"/>「義」，宋、元、明三本均作「誼」。 
<ndef n="022"/>「經」，宋本作「逕」。 
<ndef n="023"/>「揵」，麗本作「犍」，今依據磧砂藏、頻伽藏、卍正藏改作「揵」。大正本亦作「揵」。 
<ndef n="024" star="1"/>「梨」，大正本作「利」。 
<ndef n="025"/>「尊」，麗本作「賢」，今依據元、明二本改作「尊」。 
<ndef n="026"/>「舊車師無衣滿子」，巴利本作 Panduputta ājīvaka purānayānakāraputta(滿子邪命外道──前造車師之第子。) 
<ndef n="027"/>「彼」字之下，宋、元二本均有一「皆」字。 
<ndef n="028"/>比舍：五家為「比」亦為「鄰」。「比舍」指鄰舍。 
<ndef n="029"/>「若有諛諂」，與下文之「若有人不諛諂」對照，此處應作「若有人諛諂」為宜。 
<ndef n="030"/>「尊者舍梨子，心為知彼心故，而說此法」，巴利本作 tesaṃ āyasmā Sāriputto iminā dhammapariyāyena hadayā hadayaṃ maññe aññāya tacchati. 其意為：對於他們，尊者舍梨子可能以心思量彼心，故依此法門建立(矯正)之。 
<ndef n="031"/>宋、元、明三本均無「得」字。 
<ndef n="032"/>青蓮華(uppala)(巴)、(utpala)(梵)，又作優鉢羅，其葉狹長，近下小圓，向上漸尖，像似佛眼，經多為喻。其花莖似藕稍有刺。華鬘，印度風俗，其男女多以線貫花飾首或身，稱為華鬘。亦有作為莊嚴佛前之具，或以種種之寶刻其形者。 
<ndef n="033"/>薝蔔華(campaka)(巴)，譯為金色花樹、黃花樹，樹形高大，花之香氣能遠薰，金翅鳥會來棲止其上。「薝」，麗本作「瞻」，今依據頻伽藏、卍正藏改作「薝」。大正本亦作「薝」。 
<ndef n="034"/>修摩那華(sumana)(巴)、(sumanā)(梵)，譯為悅意花，色黃甚香，樹高三四尺，四垂似蓋。 
<ndef n="035"/>婆師華(vassika)(巴)、(vārsika)(梵)，譯為雨時花、夏生花，木犀科植物，夏時開花，色白而芳香。 
<ndef n="036"/>阿提牟哆華(atimuttaka)(巴)、(atimuktaka)(梵)，譯為善思夷華、苣藤、苣勝子，形如大麻，赤華青葉，子油可作香。 
<ndef n="037"/>「嫉妬」，大正本作「妬嫉」。 
<ndef n="038"/>明本無「穢經第一竟」五字。 
<ndef n="039"/>元、明二本均無「五千一百九十六字」八字，宋本作「五千一百八十八字」。 
<ndef n="040"/>本經敘說佛告諸比丘：當行求法，莫行求飲食。又說上中下弟子隨師不隨師之功過。舍梨子因即廣說三可毀三可稱法，並說可得涅槃之中道。中部(M.3. Dhammadāyādasuttaṃ 法嗣經)、增一阿含慚愧品第三經(大二‧五八七下)。 
<ndef n="041"/>明本無「第二小土城誦」六字。 
<ndef n="042"/>拘娑羅(Kosala)(巴)，國名，又作拘薩羅、憍薩羅，十六大國之一，首都舍衛城。「娑」，宋、元、明三本均作「婆」。 
<ndef n="043"/>五娑羅(pañcasāla)(巴)，村名，位於摩揭陀國，為五沙羅樹之義。此村有青年男女互贈物品的祭禮風俗。 
<ndef n="044"/>大迦旃延(Mahā-kaccāyana)(巴)，增一阿含弟子品第三經(大二‧五五七中)作：善分別義、敷演道教第一比丘。 
<ndef n="045"/>麗越(Revata)(巴)，又作離曰、離婆多。坐禪入定、心不錯亂第一比丘。 
<ndef n="046"/>「汝等當行求法，莫行求飲食」，巴利本作 Dhammadāyādā me bhikkhave bhavatha mā āmisadāyādā 其意為：比丘們！成為我的法嗣者，莫成為我的財(食)繼承者。 
<ndef n="047"/>「等」，宋、元、明三本均作「遵」。 
<ndef n="048"/>「瀉著淨地，或復瀉著無蟲水中」，巴利本作 appaharite vā chaddessāmi appānake vā udake opilāpessāmi(我將棄於青草地上，或沈於無生物之水裡。) 
<ndef n="049"/>「法、律尊師」，巴利本僅作 Satthā(師)。 
<ndef n="050"/>「上弟子」，巴利本作 therā bhikkhū(長老比丘)。下文「中、下弟子」，巴利本作 majjhimā bhikkhū, navā bhikkhū(中臘比丘、年少比丘)。於增一阿含慚愧品第三經(大二‧五八八中)中作：長老比丘、中比丘、年少比丘。 
<ndef n="051"/>「安」，麗本作「女」，今依據頻伽藏、卍正藏改作「安」。大正本亦作「安」。 
<ndef n="052"/>「有三事可毀」，巴利本作 imehi tīhi thānehi gārayhā bhavanti.(以三〔種〕理由而應被訶責。) 
<ndef n="053"/>「諸賢！有中道能得心住，得定得樂，順法次法，得通得覺，亦得涅槃」，此段經文與巴利本略異，巴利本作 āvuso lobho ca pāpako doso ca pāpako, lobhassa ca pahānāya dosassa ca pahānāya atthi majjhimā patipadā cakkhukarani ñānakaranī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati(諸賢！欲是惡，恚是 惡，為捨棄欲，捨棄恚，故有中道，生眼生智，能導致安息(寂靜)、證智、正覺、涅槃。) 
<ndef n="054"/>念欲惡，惡念欲亦惡：第一及第三個「惡」，音ㄜˋ，壞、不好之意。第二個「惡」字，音ㄨˋ，厭惡、討厭之意。 
<ndef n="055"/>「跏」，宋、元二本均作「加」。 
<ndef n="056"/>明本無「求法經第二竟」六字。 
<ndef n="057"/>宋、元、明三本均無「二千二百八十六字」八字。 
<ndef n="058"/>宋、元、明三本均無「七千四百八十二字」八字。 
<ndef n="059"/>宋、元、明三本均無「第二小土城誦」六字。