<ndef n="001"/>「十」，麗本作「五」，今依據明本改作「十」。 
<ndef n="002"/>「第二小土城誦」六字，宋、元、明三本均置於卷題之下。 
<ndef n="003" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="004"/>本經敘說世尊為諸比丘分別四種所住林：(一)若不得正念，雖不缺四事供養，則不應住。(二)或可得正念，然乏四事供養，亦不應去。(三)若二俱不得，應捨此林，夜半而去。(四)若二俱得，則應盡命住。中部(M. 17.Vanapatthasuttaṃ 林藪經)。 
<ndef n="005"/>麗本無「上」字，今依據明本補上。 
<ndef n="006"/>衣被、飲食、床榻、湯藥：即四資具，為四種資生之器具物品。四資具均由在家者供養出家人，故稱「四事供養」。 
<ndef n="007"/>彼一切求索，易不難得：謂彼等所需求的一切，實為容易，並非難以求得。 
<ndef n="008"/>「得」，宋、元、明三本均作「修」。 
<ndef n="009"/>宋、元、明三本均無「得」字。 
<ndef n="010"/>「依一林住。我依此林住」，巴利本作 bhikkhu aññataraṃ puggalaṃ upanissāya viharati, tassa taṃ puggalaṃ upanissāya viharato(比丘依某一人而住，彼依其人住時。) 
<ndef n="011"/>「彼比丘依此林住」，巴利本作 Tena……bhikkhunā yāvajīvaṃ pi so puggalo anubandhitabbo, na pakkamitabbaṃ, api panujjamānena pīti. (由彼比丘一生可以追隨其人，即使被排斥，亦不應出走。) 
<ndef n="012"/>「依此林住已」，巴利本作 aññataraṃ puggalaṃ upanissāya viharati; tassa taṃ puggalaṃ upanissāya viharato.(依某一人而住；彼依其人住時。) 
<ndef n="013"/>「我依此林住」，巴利本無，但應視為：我依其人而住。 
<ndef n="014"/>「彼比丘如是觀已，即捨此林，夜半而去，莫與彼別」，巴利本作 Tena……bhikkhunā rattibhāgaṃ vā divasabhāgaṃ vā so puggalo anāpucchā pakkamitabbo, nānubandhitabbo. 其意為：由彼比丘於夜分或晝分，可以不問其人而出走，不可以追隨〔其人〕。 
<ndef n="015" star="1"/>「塚」，宋、元、明三本均作「冡」。 
<ndef n="016"/>「如依林住，塚間、村邑、依於人住」，此處巴利本則列舉出六項：vamapattha(林)、gāma(村)、nigama(邑)、nagara(都)、janapada(地方)、puggala(人)。 
<ndef n="017"/>麗本無「上」字，今參考九O九頁注(5)補上。 
<ndef n="018"/>明本無「林經上第一竟」六字。 
<ndef n="019"/>宋、元、明三本均無「千一百六十五字」七字。 
<ndef n="020"/>本經大意與前經大致相同，唯強調沙門之義。中部(M. 17.Vanapatthasuttaṃ 林藪經)。 
<ndef n="021"/>麗本無「下」字，今依據明本補上。 
<ndef n="022" star="1"/>明本無「第二小土城誦」六字。 
<ndef n="023"/>巴利本無相當於「此義」之辭，然其或為「其利益」之意，即「我得此利益」之意 ，與原經文「此義於我得」意義相類。 
<ndef n="024"/>「作」，宋、元、明三本均作「如」。 
<ndef n="025"/>麗本無「下」字，今參考九一五頁注(21)補上。 
<ndef n="026"/>明本無「林經下第二竟」六字。 
<ndef n="027"/>宋、元、明三本均無「八百三十一字」六字。 
<ndef n="028"/>本經敘說比丘當善自觀心，觀己是否得內止，得最上慧觀法，或得前者，或得後者，或二者皆不得。若知自己已得內止、最上慧觀法，則當更求漏盡智通作證。若畜衣等四資具或狎習一切人而增長善法者，得畜衣等或狎習一切人；不然，則不得畜積、狎習。又當分辨可習法與不可習法，以增長善法，衰退惡不善法。增支部(A. 10. 54. Samatha 寂止)。 
<ndef n="029"/>麗本無「上」字，今依據明本補上。 
<ndef n="030"/>內止(ajjhatta-ceto-samatha)(巴)，內心寂止。 
<ndef n="031"/>最上慧觀法(adhipaññā-dhammavipassanā)(巴)，又作勝智法觀，南傳大藏經(卷二十二‧三三九頁)譯作「增上慧法正觀」。 
<ndef n="032"/>「彼比丘住此善法已，當求漏盡智通作證」，巴利本(A. vol. 5, p. 100)作 tena bhikkhunā tesu yeva kusalesu dhammesu patitthāya uttariṃ āsavānaṃ khayāya yogo karanīyo.(彼比丘安住於彼等諸善法，當更為滅盡諸漏而努力。) 
<ndef n="033"/>「狎習」，巴利本作 sevati(親近)。 
<ndef n="034"/>麗本無「法」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="035"/>麗本無「上」字，今參考九一七頁注(29)補上。 
<ndef n="036"/>明本無「自觀心經上第三竟」八字。 
<ndef n="037"/>宋、元、明三本均無「六百三十五字」六字。 
<ndef n="038"/>本經敘說比丘當善自觀心，若多行增伺、瞋恚心、睡眠纏、行掉貢高、疑惑、身諍、穢汙心、不信、懈怠、無念、無定、惡慧者，則宜速求方便，學極精進，滅此惡不善法。若無此惡不善法，則可更求漏盡智通作證。增支部(A.10. 51. Sacitta 己心)。 
<ndef n="039"/>麗本無「下」字，今依據明本補上。 
<ndef n="040" star="1"/>「增伺」，巴利本作 abhijjhālu(貪欲)。「增」，宋本作「憎」。 
<ndef n="041"/>睡眠纏(thīnamiddhapariyutthita)(巴)，昏沈睡眠之纏縛。 
<ndef n="042" star="1"/>「悼」，麗本作「調」，今依據元、明二本改作「掉」。 
<ndef n="043"/>身諍(sāraddhakāya)(巴)，身暴躁。 
<ndef n="044"/>以上「增伺、瞋恚心、睡眠纏、掉貢高、疑惑、身諍、穢汙心、信、精進、念、定、惡慧」，其中「信、念、惡慧」三項巴利本無。 
<ndef n="045"/>「此」，宋本作「北」。 
<ndef n="046"/>麗本無「下」字，今參考九一九頁注(39)補上。 
<ndef n="047"/>明本無「自觀心經下第四竟」八字。 
<ndef n="048"/>宋、元、明三本均無「六百六十字」五字。 
<ndef n="049"/>本經敘說佛示以知漏，知漏因，知報，知勝如，知盡，知滅道；如是覺、想、欲、業、苦，一一知因，乃至知道，是謂達梵行，能盡一切苦。增支部(A. 6. 63. Nibbedhika ◎抉擇)、後漢‧安世高譯佛說漏分布經(大一‧八五一)。 
<ndef n="050"/>「達梵行」，巴利本作 nibbedhikapariyāya(抉擇的法門)。於巴利本增支部注(Manorathapūranī)一書中，將 nibbedhikapariyāya 注解為 nibbijjhanakārana(洞察原因)。 
<ndef n="051"/>「勝如」，巴利本作 vemattatā(差別或種種性)。 
<ndef n="052"/>覺(vedanā)(巴)，通常譯作「受」，領納諸境之義。 
<ndef n="053"/>想(saññā)(巴)，心性作用之一，浮事物之相於心上，以為起言語之因者，與一切之心相應而起。 
<ndef n="054"/>欲(kāma)(巴)，於所樂境希望為性，即希求之義。 
<ndef n="055"/>業(kamma)(巴)，造作之義。 
<ndef n="056"/>苦(dukkha)(巴)，逼惱身心之義。 
<ndef n="057"/>更樂(phassa)(巴)，新譯作「觸」，謂根、境、識三者和合之心作用。 
<ndef n="058"/>愛(tanhā)(巴)，渴愛、貪染、染著之義。 
<ndef n="059"/>「欲」，疑作「欲覺」。 
<ndef n="060"/>「謂說也，隨其想便說，是謂知想有報」，巴利本(A. vol. 3, p. 413)作：比丘眾！我說：想以言說為果報。如此如此想它，則如此如此說：「我有如此想」，則如此說是想的果報。 
<ndef n="061"/>五欲功德(pañca kāmagunā)(巴)，謂五種欲。guna 一語含有功德、德性、性質、種類等意，故「五欲」於經典中常譯作「五欲功德」。意謂地、水、火、風、空五大有不同的 guna(德性)，即色、聲、香、味、觸等，此等德性有引人生欲之「功力」。不可解作「五欲」有「功德」或「五欲」之「功德」。 
<ndef n="062"/>「可愛、可喜、美色、欲想應、甚可樂」，巴利本作：可愛(ittha)、可喜(kanta)、可意(manāpa)、美色(piyarūpa)、欲相應(kāmūpasaṃhita)、甚可樂(rajanīya)。其他諸阿含中列舉同類之語時，難以確知何者譯作何者，唯獨中阿含所含譯頗明晰詳確，六語中僅缺「可意」，其他項目皆具足，且順序亦與巴利本相符。 
<ndef n="063"/>「有福處」，巴利本作 puññabhāgiya(福分)。「無福處」，巴利本作apuññabhāgiya(無福分)。不動處(acalatthāna)(巴)，介於「有福處」與「無福處」之間。 
<ndef n="064"/>「知」，大正本作「如」。 
<ndef n="065"/>「思、已思業」，巴利本作 cetanāhaṃ……kammam vadāmi; cetayitvā kammaṃ karoti kāyena vācāya mananā.(我說思是業，思已以身、語、意造業。) 
<ndef n="066"/>業黑(kanha kamma)(巴)，即邪業。 
<ndef n="067"/>業白(sukka kamma)(巴)，即正業。 
<ndef n="068"/>「身」字之上，麗本有一「法」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="069"/>「彼」，宋本作「術」。 
<ndef n="070"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="071"/>明本無「達梵行經第五竟」七字。 
<ndef n="072"/>宋、元、明三本均無「一千六百四十二字」八字。 
<ndef n="073"/>本經敘說世尊告阿難其以他心智所見提惒達哆之墮地獄苦難，並說如來大人之根智，得授記前後各有三種人，其中有得清淨法、得衰退法、得身壞命終墮地獄者，及得衰退法、得清淨法、得現世般涅槃者，並勸人勤加精進。增支部(A. 6. 62. Udaka ◎水)、東晉‧竺曇無蘭譯佛說阿耨風經(大一‧八五三)。 
<ndef n="074"/>跋耆(Vajjī)(巴)，印度十六大國之一。跋耆瘦(Vajjīsu)(巴)，意為在跋耆國中。 
<ndef n="075" star="1"/>阿夷羅惒帝河(Aciravatī)(巴)，又作阿夷羅跋提河，五河之一。沿舍衛城傍流經迦維羅城南部，向東南注入 Ghāgra 河。「惒」，宋、元、明三本均作「和」。 
<ndef n="076"/>提惒達哆(Devadatta)(巴)，又作提婆達多、調達，譯為天與。釋迦佛之堂弟，欲作教團之首領，提倡苦行，常與佛作對且害佛，終被佛所調伏。 
<ndef n="077"/>劫(kappa)(巴)，又作分別時分、分別時節、長時、大時，指極大之時限。 
<ndef n="078"/>有白淨法如一毛許：謂即使作出極少之善行。阿耨風經(大一‧八五四上)作：「有白法如毛髮。」 
<ndef n="079"/>下晡：謂日下於晡時，約午後三、四時。 
<ndef n="080"/>「彼」，宋、元、明三本均作「使」。 
<ndef n="081"/>「然」，麗本作「燃」，今依據磧砂藏、卍正藏改作「然」。 
<ndef n="082" star="1"/>「[火*僉]」，元、明二本均作「焰」。 
<ndef n="083"/>「阿難！猶如然火，始然之時……足以槁木」，巴利本作 Seyyathā pi Ānanda avgārāni ādittāni sampajjalitāni sajotibhūtāni sukkhe tinapuñje vā katthapuñje vā nikkhittāni(阿難！猶如將燃燒熾盛之火炭，放置於乾燥之草堆或柴堆。) 
<ndef n="084"/>明本無「阿奴波經第六竟」七字。 
<ndef n="085"/>宋、元、明三本均無「二千六百四十六字」八字。 
<ndef n="086"/>宋、元、明三本均無「七千五百八十二字」八字。 
<ndef n="087"/>卷末題下宋、元二本均有「第二小土城誦」六字。