<ndef n="001"/>宋、元、明三本均無「中阿含」三字。 
<ndef n="002"/>本經敘說佛為諸比丘說十八念身法。謂有念身者，善法盡在其中，不為魔波旬伺機所乘；反之，則為魔波旬所乘。又讚說念身之十八功德。中部(M. 119.Kāyagatāsatisuttaṃ 身行念經)。 
<ndef n="003"/>宋本無「第二小土城誦」六字。 
<ndef n="004"/>鴦祇(Avga)(巴)，國名，又作央伽，為佛世時，印度十六大國之一。 
<ndef n="005"/>阿惒那(Āpa广a)(巴)，聚落名。「惒」，宋、元、明三本均作「和」。 
<ndef n="006" star="1"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="007"/>第一義：究竟之真理。 
<ndef n="008" star="1"/>「宴」，宋、元、明三本均作「燕」。 
<ndef n="009"/>「惟」，宋、元、明三本均作「唯」。 
<ndef n="010" star="1"/>「寤」，宋、元、明三本均作「覺」。 
<ndef n="011"/>「伸」，麗本作「申」，今依據頻伽藏、卍正藏改作「伸」。大正本亦作「伸」。磧砂藏作「申」。 
<ndef n="012"/>「梨」，明本作「黎」。 
<ndef n="013"/>「絣」，麗本作「拼」，今依據元、明二本改作「絣」。絣，振繩墨之意。 
<ndef n="014"/>「上」，元本作「二」。 
<ndef n="015"/>「齶」，宋本作「腭」。 
<ndef n="016"/>羸：瘦、弱、病、疲。 
<ndef n="017"/>「旋」，宋、元、明三本均作「執」。 
<ndef n="018"/>離生喜樂：色界初禪境界，離欲界之惡而生喜、樂二受。 
<ndef n="019"/>定生喜樂：色界二禪境界，已離尋伺，由定生喜樂。 
<ndef n="020"/>「七肘衣或八肘衣」，巴利本作 odātena vatthena(白衣)。 
<ndef n="021"/>「下上」，宋、元、明三本均作「上下」。 
<ndef n="022"/>「上下」，宋、元、明三本均作「下上」。 
<ndef n="023" star="1"/>「麁細」，宋、元、明三本均作「塵網」。 
<ndef n="024"/>「摶」，宋、明二本均作「腨」，元本作「揣」。 
<ndef n="025" star="1"/>「痰」，麗本作「膽」，今依據宋、元二本改作「痰」。 
<ndef n="026"/>以上之「髮、毛、爪……小便」，即所謂之三十二行相(身分)(dvattiṃsākāra)(巴)，參閱小部‧小誦經(Khuddakapātha 3)、清淨道論(Visuddhimagga p. 241)、中部(M. vol. 3, p. 90)、增一阿含廣演品第九經(大二‧五五六中)、雜阿含卷十第二五九經(大正‧卷四十三‧二六五經)。 
<ndef n="027"/>「菘」，宋、元、明三本均作「蔓」。 
<ndef n="028"/>「摶」，元本作「揣」。 
<ndef n="029"/>「於地」，宋、元、明三本均作「地於」。 
<ndef n="030"/>「息道」，巴利本作 sarīraṃ sīvathikāyaṃ chadditam(棄於荒塚間之屍體)。 
<ndef n="031"/>「膞」，元、明二本均作「腨」。 
<ndef n="032"/>波旬(Pāpimant)(巴)，惡魔名，譯作殺者、惡者。 
<ndef n="033"/>「瀉」，宋、元二本均作「寫」。 
<ndef n="034"/>毱：皮毛丸，同「鞠」字。 
<ndef n="035"/>「闡」，宋、元、明三本均作「搏」。 
<ndef n="036"/>「四」字之下，麗本有「五六七」三字，今依據明本刪去。 
<ndef n="037"/>第五至第八德：指初禪、二禪、三禪、四禪。麗本無「第五至」三字，今依據明本補上。 
<ndef n="038"/>「七」，麗本作「一」，今依據宋、元、明三本改作「七」。 
<ndef n="039"/>以上第十德、第十一德，指得斯陀含和阿那含。 
<ndef n="040"/>麗本於「十二」之下有「十三十四十五十六十七」十字，今依據明本刪去。 
<ndef n="041"/>如意足、天耳、他心智、宿命智、生死智：即指第十三、十四、十五、十六、十七德。 
<ndef n="042"/>麗本無「第十三至」四字，今依據明本補上。 
<ndef n="043"/>第十八德：即漏盡智證通。 
<ndef n="044"/>明本無「念身經第十竟」六字。麗本在經末題次行有「十八德內關六七八并十三至十七者應在第五第十八德內也南本結在第四第十二中理猶難曉」三十九小字，宋、元、明三本無此三十九字。 
<ndef n="045"/>宋、元、明三本均無「四千二百二十五字」八字。 
<ndef n="046" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="047"/>本經敘說質多羅象子比丘不待其他比丘說法完，即競說己見，又不以恭敬、善觀問諸上尊長老比丘，故尊者大拘絺羅詰責之。然其諸親朋友則為象子比丘多所迴護，尊者乃為其親友說種種退失法喻。謂或有人在上尊長老之前，雖如法謹慎，但若離諸尊前，則便數與白衣共會，調笑放逸，縱使已得四禪、無想定，若不求上進，仍會捨戒罷道。故不可不知他心，即妄自褒貶。其後，象子比丘果真捨戒罷道。增支部(A. 6. 60. Citta ◎質多〔比丘〕)。 
<ndef n="048" star="1"/>明本無「第二小土城誦」六字，宋、元二本均置於經題次行。 
<ndef n="049"/>「迦蘭哆園」，麗本作「加蘭哆園」，今依據卷六第二十六經瞿尼師經改作「迦蘭哆園」。 
<ndef n="050"/>質多羅象子比丘(Citta Hatthi-Sāriputta)(巴)，又作象首舍利弗。於增支部中，質多羅象子比丘還俗後，佛言其不久會再歸來，後其果真再度出家，且熱心修行證阿羅漢。 
<ndef n="051"/>大拘絺羅(Mahā-Kotthita)(巴)，得四辯才觸難答對第一比丘。 
<ndef n="052"/>白衣(odāta-vasana)(巴)，在家者。 
<ndef n="053"/>「彼便數與白衣共會，……彼身心熱已，便捨戒罷道」，巴利本(A. vol. 3,p. 393)作：彼與比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、國王、大臣、外道、外道弟子交往雜處，彼因交往雜處、放縱、不抑制，專事談論而住，故因貪而令心墮落，彼因貪而令其心墮落故，放棄所學而還俗。 
<ndef n="054"/>「咸」，麗本作「滅」，今依據元、明二本改作「咸」。 
<ndef n="055"/>「心」字之上，宋、元、明三本均有一「熱」字。 
<ndef n="056" star="1"/>無想心定(animitta samādhi)(巴)，又作無相三摩地，即於一切諸法都無想念，亦不可見。「想」，宋本作「相」。 
<ndef n="057"/>「貢高」，大正本作「高貢」。 
<ndef n="058"/>支離彌梨蟲聲(cīrīlikāsadda)(巴)，蟋蟀聲。 
<ndef n="059"/>「琴」，麗本作「瑟」，今依據宋、元、明三本改作「琴」。 
<ndef n="060"/>「為因餘事知」，巴利本作 udāhu devatā etaṃ atthaṃ ārocesuṃ(或者諸天神告訴此事)。 
<ndef n="061"/>「大拘絺羅告彼親朋友曰」之內容，巴利本(A. vol. 3, p. 398)作：諸賢！我以〔自己之〕心知〔他人之〕心，了知：質多羅象舍利子得若干住等至之後，再放棄學習，而將還俗。又諸神也告訴我此事：質多羅象舍利子得若干住等至之後，再棄學而將還俗。 
<ndef n="062"/>明本無「支離彌梨經第十一竟」九字。 
<ndef n="063"/>宋、元、明三本均無「二千四百四十七字」八字。 
<ndef n="064"/>本經敘說佛以目揵連曾於獨處時睡眠，故為說滅除睡眠之法，並教以莫計床樂眠臥安快等事。其次，說比丘之修行事，謂當觀無常、興衰等，以得至究竟。增支部(A. 7. 58. Pacala ◎睡眠)、小部‧長老偈經(Thag. 1146～1149)、西晉‧竺法護譯佛說離睡經(大一‧八三七上)。 
<ndef n="065"/>善知識村(Kallavālamuttagāma)(巴)，村名。 
<ndef n="066"/>「伸」，麗本作「申」，今依據明本改作「伸」。 
<ndef n="067"/>「往」，宋、元、明三本均作「住」。 
<ndef n="068"/>「寤」，宋、元、明三本均作「覺」。 
<ndef n="069"/>宋本無「故」字。 
<ndef n="070"/>「得」，大正本作「室」。 
<ndef n="071"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="072"/>「大目揵連！若道俗法共合會者，……若有調者，便心離定」，巴利本(A.vol. 4, p. 87)作：目揵連！應當如此學習：「我不說爭執之語。」目揵連！確實汝應當如此學習。目揵連！為了諍論，需要有奢侈語(南傳大藏經譯為多辯)；於奢恥語，便有掉舉；掉舉已，便無律儀；無律儀已，心從三摩地(定)遠離。 
<ndef n="073"/>「何」字之下，宋、元、明三本均有一「或」字。 
<ndef n="074"/>「諸」，元、明二本均作「詣」。 
<ndef n="075"/>「諸長者家有……不作意」，離睡經(大一‧八三七中)作：「居士家多有俗緣，若比丘入居士家不共言，彼比丘便作是念：誰有向此居士論說我，而令居士不共我言。」 
<ndef n="076"/>「大目揵連！莫以高大意入……心便離定」，巴利本(A. vol. 4, p. 87)作：目揵連！應當如此學習：「我當不以醉於高慢〔之心〕往諸〔長者〕家！」目揵連！確實汝應當如此學習。目揵連！如果有比丘以醉於高慢〔之心〕往諸〔長者〕家，目揵連！確實當諸〔長者〕家有應作諸事務時，因此，人們對於到來比丘不注意。於是，比丘如此思惟，即：現在，究竟誰在此家中破壞我？這些人們對於我不理睬。所以，他由於無利養而成羞愧狀態；成羞愧已，便有掉舉；既掉舉已，便無律儀；無律儀已，心從三摩地(定)遠離。 
<ndef n="077"/>「說法如師子」，離睡經(大一‧八三七下)作：「當如師子吼論」。如來說法能滅一切戲論，破九十六種異見，而師子王一吼百獸皆伏，故佛經中常以師子吼喻佛說法。 
<ndef n="078"/>「座」，麗本作「坐」，今依據本經文意改作「座」。 
<ndef n="079"/>「彼此覺觀無常、觀興衰、觀斷、觀無欲、觀滅、觀捨」，巴利本(A. vol.4, p. 88)作 So tāsu vedanāsu aniccānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, patinissaggānupassī viharati.(彼於此諸受觀察無常而住，觀察離貪而住，觀察滅而住，觀察捨棄而住。) 
<ndef n="080"/>明本無「長老上尊睡眠經第十二竟」十一字。 
<ndef n="081"/>宋、元、明三本均無「千一百三十七字」七字。 
<ndef n="082"/>宋、元、明三本均無「七千八百九字」六字。 
<ndef n="083"/>宋、元、明三本均無「第二小土城誦」六字。