<ndef n="001" star="1"/>「含」，聖本作「鋡」。 
<ndef n="002"/>聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字。 
<ndef n="003"/>「十二」，麗本作「二」，今依據明本改作「十二」二字。 
<ndef n="004"/>「有二十經，後十經屬第四誦」，麗本作「有一十經」，今依據明本更動品序，而將原列於麗本卷三十八卷首之「梵志品第一有十經」八字刪去，將其十經併屬於此。明本此處僅作「有二十經」四字。「二十」，宋、元二本均作「十一」，聖本作「十」。 
<ndef n="005"/>「邏」，麗本作「羅」，今依據第一四三經經名「傷歌邏經」改作「邏」。 
<ndef n="006"/>「何」，聖本作「阿」。 
<ndef n="007"/>「惒」，聖本作「和」。 
<ndef n="008" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="009"/>本經敘說摩竭陀王未生怨鞞陀提子欲攻打跋耆國，派遣大臣雨勢請教世尊。世尊告以跋耆國有七不衰法，令其知難而退，並集合諸比丘說七種不衰法與六種慰勞法。增支部(A. 7. 20. Vassakāra ◎雨勢)、長部(D. 16. Mahā-Parinibbāna-Suttanta 大般涅槃經)、長阿含第二經遊行經(大一‧十一上)、西晉‧白法祖譯佛般泥洹經(大一‧一六○)、失譯‧般泥洹經(大一‧一七六)、唐‧義淨譯根本說一切有部毘奈耶雜事卷三十五(大二十四‧三八二)、增一阿含七日品第二經(大二‧七三八下)。 
<ndef n="010"/>鷲巖山(Gijjhakūtapabbata)(巴)、(Gridhrakūtaparvata)(梵)，即靈鷲山，王舍城五山之一，又作耆闍崛山。「耆闍」即鷲鳥，「崛」即頂，耆闍鳥食竟還棲止於山頂，故名。又有解釋為山頂石形似鷲鳥，故名之。如來常於此說法，聖跡甚多。 
<ndef n="011" star="1"/>「陀」，聖本作「他」。 
<ndef n="012"/>未生怨鞞陀提子(Ajātasattu Vedehiputta)(巴)，即阿闍世王，為中印度摩竭陀國頻婆沙羅王之太子，其母為韋提希夫人，故又稱作阿闍世韋提希子。Ajātasattu，即阿闍世，譯為未生怨、法逆。因其於母胎時，相師預言其生必害父，因之名「未生怨」，未生以前就已結怨之意。 
<ndef n="013"/>跋耆(Vajjī)(巴)，又做跋祇、跋闍，古印度十六大國之一，亦為住於中印度北部之種族名。 
<ndef n="014"/>雨勢(Vassakāra)(巴)，又作雨舍、禹舍，摩竭陀國首相，婆羅門種姓。 
<ndef n="015"/>「遮惒邏」，巴利本作 Sārandada，音譯應作「沙藍沓沓」。聖本作「遮和羅」，宋、元、明三本均作「遮惒羅」。 
<ndef n="016"/>「七不衰法」，巴利本作 satta-adhikarana-pamathā(七滅諍)。 
<ndef n="017"/>聖本無「阿難執拂侍佛世尊迴顧問曰阿難頗聞跋耆數數集會多聚集耶尊者」二十八字。 
<ndef n="018"/>「白」，聖本作「句」。 
<ndef n="019"/>元、明二本與聖本均無「者」字。 
<ndef n="020"/>「寺」，巴利本作 cetiya，音譯為支提、制多，意譯為塔、塔廟。 
<ndef n="021"/>衣被、飲食、床榻、湯藥：即四事供養。 
<ndef n="022"/>「座」，麗本作「坐」，今依據第一三二經賴吒惒羅經「即從座起」改作「座」。 
<ndef n="023"/>「一」，明本作「七」。 
<ndef n="024"/>「俱」，聖本作「具」。 
<ndef n="025"/>聖本無「彼」字。 
<ndef n="026"/>「若比丘此未來有愛喜……不隨者」，巴利本作 yāvakīvañ ca……bhikkhū uppannāya tanhāya ponobhavikāya na vasaṃ gacchanti 其意為：如果諸比丘不被〔會〕生起後有之渴愛所支配之間。根本說一切有部毘奈耶雜事卷第三十五(大二十四‧三八三中)作：「汝等苾芻所有愛著與貪俱生喜願未來，諸有相續由此輪轉。此若除者……。」 
<ndef n="027"/>「宴」，聖本作「燕」。 
<ndef n="028"/>「時」，聖本作「持」。 
<ndef n="029"/>聖本無「博」字。 
<ndef n="030"/>宋、元、明三本與聖本均無「精」字。 
<ndef n="031" star="1"/>念覺支：心中明白，常念於禪定與智慧。「支」，聖本作「枝」。 
<ndef n="032"/>「擇」，聖本作「釋」。 
<ndef n="033"/>擇法：以智慧簡擇法之真偽。精進：以勇猛之心離邪行，行真法。喜：心得善法即生歡喜。息：即輕安，為斷除身心粗重，使身心輕利安適。定：使心住於一境而不散亂。捨：捨諸妄謬，捨一切法，平心坦懷，更不追憶。 
<ndef n="034"/>「要」，宋、元、明三本均作「要法」二字。 
<ndef n="035"/>「應與面前律……以如棄糞掃」，參閱中阿含第一九六經周那經(大一‧七五四上) 作：「有七止諍：一者應與面前止諍律，二者應與憶止諍律，三者應與不癡止諍律，四者應與自發露止諍律，五者應與君止諍律，六者應與展轉止諍律，七者應與如棄糞掃止諍律。」周那經之巴利本相對經(M. vol. 2, p. 247)作：應與現前毘奈耶，應與憶念毘奈耶，應與不癡毘奈耶，令作自言、多數決、求彼罪，如以草掩覆〔糞〕。 
<ndef n="036"/>聖本無「得」字。 
<ndef n="037"/>「若有法利，……梵行」，巴利本(D. vol. 2, p. 80)作：凡是持法之諸比丘，依法所得之利乃至鉢所含之量，亦如諸所得，〔分配給〕諸持戒者、諸同梵行者，而成為〔與他們〕無差別受用者、共同受用者。 
<ndef n="038"/>「如地不隨他」，巴利本作 bhujissāni(自由者)。 
<ndef n="039"/>「如是戒分，布施諸梵行」，巴利本作 tathārūpesu sīlesu sīla-sāmañña-gatā viharissanti sabrahmacārīhi āvi c'eva raho ca(若於如此諸戒，與諸同梵行者或明或暗中同樣平等持〔此〕戒而住。) 
<ndef n="040"/>「若有見是聖出要，……布施諸梵行」，巴利本(D. vol. 2, p. 80)作：yā' yaṃ ditthi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā-dukkhakkhayāya tathārūpāya ditthiyā ditthi-sāmañña-gatā viharissanti sabrahmacārāhi āvī c'evā raho ca(若有見是聖出要，導其行者至真正的苦盡，若能於如此見，與諸同梵行者，或明或暗中，同樣具有此見而住。) 
<ndef n="041"/>明本無「雨勢經第一竟」六字，宋本作「雨舍經第一竟」。 
<ndef n="042"/>宋、元、明三本與聖本均無「三千七字」四字。 
<ndef n="043" star="1"/>「邏」，宋、元、明三本與聖本均作「羅」。 
<ndef n="044"/>本經敘說世尊向傷歌邏解說如意足示現、占念示現、教訓示現三示現。其中尤以教訓示現為最上、最妙、最勝。增支部(A. 3.60. Savgārava ◎傷歌邏)。 
<ndef n="045" star="1"/>明本無「第三念誦」四字。 
<ndef n="046"/>傷歌邏摩納(Savgārava Mānava)(巴)，一婆羅門青年。 
<ndef n="047" star="1"/>「跡」，聖本作「迹」。 
<ndef n="048"/>「或自作齋，……以因齋故」，巴利本作(A. vol. 1, p. 168)作：我們自行祭祀，也令他人行祭祀。然而，尊者瞿曇！若自祭祀或令人祭祀，他們都是行非一身(多數人)的福道，如此是祭祀行為。 
<ndef n="049"/>「隨族行一福跡，……因學道故」，巴利本作 Evaṃ assāyaṃ ekasārīrikaṃ puññapatipadaṃ patipanno hoti yadidaṃ pabbajjādhikaranan ti.(如是，行此一身之福道，如此是出家作為。) 
<ndef n="050"/>「二」，元本作「一」。 
<ndef n="051" star="1"/>「他」，宋、元、明三本均作「彼」。 
<ndef n="052"/>「三示現」，巴利本作 tīni pātihāriyāni(三神通)。「如意足示現」，巴利本作 iddhipātihāriya(神變神通)。「占念示現」，巴利本作ādesanāpātihāriya(記心神通)。「教訓示現」，巴利本作anusāsanīpātihāriya(教誡神通)。 
<ndef n="053"/>「之」，宋本作「心」。 
<ndef n="054"/>「履」，大正本作「覆」。 
<ndef n="055"/>「沒地如水，履水如地」，巴利本作 pathaviyā pi ummujja-nimujjaṃ karoti seyyathā udake, udake pi abhijjamāno gacchati seyyathāpi pathaviyaṃ(在地浮沈猶如在水，在水上行而不沈猶如在地上。) 
<ndef n="056" star="1"/>「跏」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「跏」。 
<ndef n="057"/>「無量占不少占，……無有虛設」，巴利本作 So bahuñ ce pi ādisati tath' eva taṃ hoti no aññathā. 其意為：他雖指點出(漢譯為占)很多，卻如實而無異。(按：下文相當此句者，皆同此。) 
<ndef n="058"/>「但以他念、他思、他說，聞聲已」，巴利本作 api kho vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati 其意為：卻是聞由伺察者、尋思者〔所發的〕伺尋之聲而指點出。 
<ndef n="059"/>「無覺無觀定」，巴利本作 avitakkaavicāra-samādhi 其意為：無伺無尋之定。尋，粗轉思量。伺，細轉計度。皆為心所法之一。 
<ndef n="060" star="1"/>「寤」，宋、元、明三本與聖本均作「覺」。 
<ndef n="061"/>「但以見他入……如是如是念」，巴利本作(A. vol. 1, p. 171)作：api ca kho avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa citasā ceto paricca pajānāti, yathā imassa bhoto manosavkhāre panihitā imassa cittassa anantarā amun nāma vitakkaṃ vitakkissatīti 其意為：但入無伺無尋之定，而以心覺察〔他人之〕心而知：此尊者如此志向，此心無間斷地如此伺察。 
<ndef n="062"/>心所有法(cetasikā dhammā)(巴)，五位之一，即從屬於心王，與之相應的精神作用。 
<ndef n="063"/>「真」字之下，聖本有「汝等共來亦自行如是道如是迹行此道行此迹已諸漏已盡得無漏心解脫慧解脫自知自覺自作證成就遊生已盡梵行已立所作已辦不更受有知如真彼亦自行如是道如是迹行此道行此迹已諸漏已盡得無漏心解脫慧解脫自知自覺自作證成就遊生已盡梵行已立所作已辦不更受有知如真」一百一十九字。 
<ndef n="064"/>聖本無「此」字。 
<ndef n="065"/>「當」，宋本作「常」。 
<ndef n="066"/>「持」，宋、元、明三本均作「受」。 
<ndef n="067"/>「唯」，宋、元、明三本均作「惟」。 
<ndef n="068"/>「說」，大正本作「設」。 
<ndef n="069"/>明本無「傷歌邏經第二竟」七字。 
<ndef n="070"/>宋、元、明三本與聖本均無「二千二百五十二字」八字。 
<ndef n="071"/>本經敘說算數目揵連梵志以鹿子母堂及算數為喻，請教世尊佛法中次第，佛為分別說之。復問何因緣有得究竟、不得就竟者，佛為說問路之喻。中部(M.107. Ganakamoggallānasuttaṃ 算數家目揵連經)、西晉‧法炬譯佛說數經(大一‧八七五)。 
<ndef n="072"/>「算數梵志目揵連」，巴利本作 Ganaka-moggallāno brahmano(算數家目揵連婆羅門)。 
<ndef n="073"/>「漸次第作，轉後成訖」，佛說數經(大一‧八七五上)作：「次第作，次第成。」 
<ndef n="074"/>「隥梯」，麗本作「椷梯」，今依據元、明二本改作「魀梯」。聖本作「減梯」。意指梯子。 
<ndef n="075"/>「隥」，宋本與聖本君作「橙」。 
<ndef n="076"/>「[革*玄]」，宋本作「衒」，聖本作「銜」。[革*玄]，大車之縛軛[車*旦]。 
<ndef n="077"/>「第至成」，宋、元、明三本均作「至成就」三字，聖本僅作「至成」二字。 
<ndef n="078"/>「成」，元、明二本均作「成就」二字。 
<ndef n="079"/>「比丘！汝來身護命清淨，口、意護命清淨」，此即清淨身、口、意三業之謂。巴利本(M. vol. 3, p. 2)作：善來，比丘！你應為有戒者！應安住於守護別解脫律儀、正行、行處具足，於微量之罪有怖畏之見，於學處你應受持，應學習！ 
<ndef n="080"/>比丘！汝來觀內身如身，至觀覺、心、法如法：此即所謂觀身不淨、觀受是苦、觀心無常、觀法無我四念處。 
<ndef n="081"/>「念」，聖本作「令」。 
<ndef n="082"/>「覺」，聖本作「學」。 
<ndef n="083"/>「常」，元、明二本均作「應」。 
<ndef n="084"/>貪伺(abhijjhā)(巴)，憂慼(domanassa)(巴)、惡不善法(pāpakā akusalā dhammā)(巴)。 
<ndef n="085"/>「比丘！汝來守護諸根，……守護眼根」，巴利本(M. vol. 3, p. 2)作：善來，比丘！你應為根門的防護者！以眼見色已，勿執取相，勿執取細相，若不為防護制御其眼根而住，則貪、憂、惡、諸不善法可能侵入；應專心於攝護其〔眼根〕，守護眼根，達成眼根防護！(按：下文依此類推)佛說數經(大一‧八七五中)作：「此比丘當守護根門，自護其意護意念，俱自行精進。彼眼見色，當莫受想，莫受他想。謂增上因緣故，護眼根無恥、貪、憂慼意，不在惡不善法，彼在中學護於眼根。」 
<ndef n="086"/>「忿」，大正本作「念」。 
<ndef n="087" star="1"/>「伸」，宋、元、明三本與聖本均作「申」。 
<ndef n="088"/>「觀」，聖本作「覺」。 
<ndef n="089" star="1"/>「靜」，宋、元、明三本與聖本均作「靖」。 
<ndef n="090"/>宋、元、明三本與聖本均無「住」字。 
<ndef n="091"/>「塚」，聖本作「冢」。 
<ndef n="092"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="093"/>「反」，麗本作「及」，今依據元、明二本改作「反」。 
<ndef n="094"/>「伺」，聖本作「向」。 
<ndef n="095"/>「掉」，麗本作「調」，今依據元、明二本改作「掉」。 
<ndef n="096"/>五蓋(Pañca nīvaranā)(巴)，指貪欲、瞋恚、睡眠、掉悔、疑五者，能蓋覆心性使不生善法。 
<ndef n="097"/>「慧羸」，巴利本作 Paññāya dubbalīkarane(使慧羸弱者)。 
<ndef n="098"/>「不」字之上，聖本有一「令」字。 
<ndef n="099" star="1"/>「導」，聖本作「道」。 
<ndef n="100"/>「究竟涅槃」，巴利本作 Accantanitthā(究竟依止)。 
<ndef n="101" star="1"/>「諳」，聖本作「闇」。此處大正本作「暗」。 
<ndef n="102"/>「汝知王舍城處，諳彼道耶？」巴利本作 Kusalo tvaṃ Rājagaha-gāmissa maggassāti？(汝善知往王舍城之道路嗎？) 
<ndef n="103"/>「諳」，大正本作「暗」。 
<ndef n="104" star="1"/>「狹」，麗本作「俠」，今依據元、明二本改作「狹」。 
<ndef n="105"/>「便捨」，聖本作「更念」。 
<ndef n="106"/>「彼」，聖本作「使」。 
<ndef n="107" star="1"/>「耳」，麗本作「耶」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「耳」。 
<ndef n="108"/>「健」，宋本作「揵」，元本作「徤」。 
<ndef n="109"/>「生」，宋、元、明三本均作「生長」二字。 
<ndef n="110"/>聖本無「曲」字。 
<ndef n="111"/>「[各*刂]」，宋本與聖本均作「落」。[各*刂]，剔之意。 
<ndef n="112"/>「權養護」，宋、元、明三本均作「擁護養」，聖本作「擁養護」。 
<ndef n="113" star="1"/>「諛」，聖本作「謙」。 
<ndef n="114"/>「掉」，聖本作「調」。 
<ndef n="115"/>「有人諛諂、欺誑、極不庶幾無信、懈怠、無念、無定、惡慧、心狂、諸根掉亂」，梵志頞波羅延問種尊經(大一‧八七六上)作：「彼人諛諂為幻、不信、懈怠、亂志、不定、惡智、意亂、根不定。」 
<ndef n="116"/>「不廣修沙門」，巴利本作 sāmmaññe anapekhavanto(可能為anapckkhavanto 之誤)，其意為：於沙門法不欣求。 
<ndef n="117"/>娑羅樹香(sarā-gandha)(巴)，取樹心所作成之香。又「娑羅」之巴利語為 sāra 指樹心，一般易與 sāla(娑羅樹)混同。 
<ndef n="118" star="1"/>「栴」，聖本作「旃」。 
<ndef n="119"/>「自」，聖本作「身」。 
<ndef n="120"/>明本無「算數目揵連經第三竟」九字。 
<ndef n="121"/>宋、元、明三本與聖本均無「二千三百五十四字」八字。 
<ndef n="122"/>宋、元、明三本與聖本均無「七千六百一十三字」八字。 
<ndef n="123"/>「誦」字之下，聖本有「性空佛海德佛空王佛藥王菩薩藥上菩薩」十七字與「光明皇后願文」六字。