<ndef n="001" star="1"/>「含」，聖本作「鋡」。 
<ndef n="002"/>聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字。 
<ndef n="003"/>麗本無「中阿含」三字，今依循每經慣例補上。 
<ndef n="004"/>本經敘說婆私吒及婆羅婆二人皆梵志種姓出家，被諸梵志極訶責，佛乃告其身之清淨垢穢不依種姓，並為詳說劫初時漸立三種姓及沙門之事，後說善惡業報無種姓之差別。長部(D. 27. Aggañña-Suttanta 起世因本經)、長阿含第五經小緣經(大一‧三十六中)、宋‧施護等譯佛說白衣金幢二婆羅門緣起經(大一‧二一六)。 
<ndef n="005"/>「十三」，麗本作「三」，今依據明本改作「十三」二字。 
<ndef n="006"/>明本無「第四分別誦」五字。 
<ndef n="007"/>婆私吒(Vāsettha)(巴)，比丘名。 
<ndef n="008"/>婆羅婆(Bhāradvāja)(巴)，比丘名。 
<ndef n="009" star="1"/>「責」，聖本作「嘖」。 
<ndef n="010"/>「彼禿沙門為黑所縛，斷種無子」，巴利本作 hīnam attha vannaj ajjhupagatā, yadidaṃ mundake samanake ibbhe kanhe bandhupādāpacce(禿頭之假沙門，既卑賤又邪惡，乃是從大梵天之足所生 之子孫。) 
<ndef n="011" star="1"/>「燕」，宋、元、明三本均作「宴」。 
<ndef n="012"/>「學」，大正本作「覺」。 
<ndef n="013" star="1"/>「耶」，德本作「邪」。 
<ndef n="014"/>「極」，宋、元、明三本均作「困」。 
<ndef n="015"/>「自」，宋、元、明三本均作「極」，德本與聖本均作「困」。 
<ndef n="016"/>「我此無上明、行、作證，不說生勝，不說種姓，……於我無上明、行、作證別」，此段長阿含第五經小緣經(大一‧三十六下)作：「今我無上正真道中，不須種姓，不恃吾我憍慢之心；俗法須此，我法不爾。若有沙門、婆羅門自恃種姓，懷憍慢心，於我法中終不得成無上證也。若能捨離種姓，除憍慢心，則於我法中得成道證，堪受正法。人惡下流，我法不爾。」 
<ndef n="017"/>「謂有三種，令非……居士種」，長阿含第五經小緣經(大一‧三十七上)作：「有四姓種，善惡居之，智者所舉，智者所責。何謂為四？一者剎利種，二者婆羅門種，三者居士種，四者首陀羅種。」剎利(khattiya)(巴)，又作剎帝利，印度四種姓階級之一，為貴族、武士階級。梵志(brāhmana)(巴)，即婆羅門，印度四種姓階級之一，主祭祀。「居士」，巴利本作(vessa)(毘舍)，又作吠舍、鞞舍，印度四種姓階級之一，為社會上之農、工、商階級。 
<ndef n="018"/>宋、元、明三本與德本、聖本均無「居士」二字。 
<ndef n="019"/>「可」字之上，宋、元、明三本均有一「不」字。 
<ndef n="020"/>「志」字之下，宋、元、明三本與德本、聖本均有「居士」二字。 
<ndef n="021" star="1"/>「妊」，德本與聖本均作「任」。 
<ndef n="022" star="1"/>宋、元、明三本與德本、聖本均無「身」字。 
<ndef n="023"/>「誣」，麗本作「[言*(一/(人*人)/工)]」，今依據元、明二本改作「誣」。 
<ndef n="024"/>「說」，宋、元、明三本均作「念」。 
<ndef n="025"/>「惑」，德本作「或」。 
<ndef n="026"/>「冷」，宋、明二本均作「今」。 
<ndef n="027"/>「我等梵志是……是如來也」，巴利本(D. vol. 3, p. 84)作：「我們是釋迦的子孫──沙門。」婆私吒！凡是對於如來信心安定、根生、確立、堅固，不由沙門或由婆羅門，或由天，或由魔羅，或由梵天，或由世間上之任何人所動搖者，彼適合於如此說：「我是世尊的嗣子，從〔其〕口生的，從法生的，法所造化，法的繼承者。」這是什麼原因呢？婆私吒！如來的同義語也就是法體，也是梵體，也是法所成的，也是梵所成的。 
<ndef n="028"/>波斯匿(Pasenadi)(巴)，為佛在世時拘娑羅族之王，後皈依佛陀。此處謂釋迦族對婆斯匿王敬重奉事，執宗主之禮。 
<ndef n="029"/>德本無「此」字。 
<ndef n="030"/>「沙門瞿曇財寶甚多，我財寶少」，巴利文作 balavā samano Gotamo, dubbalo 'ham asmi(沙門瞿曇是力強，我是力弱。) 
<ndef n="031"/>「晃昱天」，巴利本作 Ābhassara(光音天)，係色界二禪天之頂天。 
<ndef n="032" star="1"/>「構」，麗本作「搆」，今依據宋、元、明三本改作「構」。 
<ndef n="033"/>「合」，聖本作「含」。 
<ndef n="034"/>「抨抨」，聖本作「[車*(入/十)][車*(入/十)]」。 
<ndef n="035"/>地味(rasa-pathavī)(巴)，rasa 亦有實質之意，故此可譯為地質。 
<ndef n="036" star="1"/>生酥(navanīta)(巴)，又作乳酥。「酥」，聖本作「蘇」。 
<ndef n="037"/>熟酥(sappi)(巴)，又作醍醐。 
<ndef n="038"/>「蜜丸」，巴利本作 khuddamadhu(蜂蜜)。 
<ndef n="039"/>「復成」，宋、元、明三本與德本、聖本均作「成復」。 
<ndef n="040"/>月、半月(māsa-addhamāsa)(巴)，印度曆法將每個月分成二等分，以月之盈缺立白黑之名。一稱白分(sukka-pakkha)(巴)，一日至十五日，由月盈至滿。一稱黑分(kanha-pakkha)(巴)，自十六以下，由月虧至晦。 
<ndef n="041"/>「婆私吒！有時此大地滿其中水……唯等眾生」，巴利本(D. vol. 3, p. 84～5)作：婆私吒！經過相當長時間之後，此世界成立，世界成立時，大部分眾生捨去光音天身歸來此世。但是，彼等是意所成、喜為食、自放光、行空、保持清淨，停留長久時間。婆私吒！其時〔一切〕變一水，黑暗無光。不見月、日，無星及星光，無日夜，無半月與一月，無季節與年歲，無男、女，只被稱為諸眾生。然而，婆私吒！彼等諸眾生，經過相當長時間之後，地味(質)遍滿於水。猶如牛乳被煮熱之後，〔其熱〕消失時，上面有蓋覆物，如此〔地質〕出現。其〔地質〕有具足色、具足香、具足味，如完全的醍醐或純粹的生酥之色；也有好像清淨的蜂蜜味。 
<ndef n="042"/>「貪餮」，巴利本作 lola-jātika 其意為：貪欲的種類，指屬貪欲的人。「餮」，德本與聖本均作「餘」。 
<ndef n="043"/>「地味住」，宋、元、明三本均作「味在」。 
<ndef n="044"/>「因色勝如而生輕慢」，巴利本作 Tesaṃ vannātimāna-paccayā manātimāna-jātikānaṃ 其意為：彼等由於〔恃其〕美色生過慢，故有慢過慢之種類者。 
<ndef n="045"/>「地味滅已，彼眾生等便共聚集，……此說觀義亦復如是」，此一段經文與巴利本相異，巴利本(D. vol. 3, p. 86)作：地味滅時，彼等相集，相聚已而悲歎：「嗚呼味！嗚呼味！」今人若得某種美味食已，亦如此悲歎：「嗚呼味！嗚呼味！」此係今人只管遵從古老的文字，而不明其本義。 
<ndef n="046" star="1"/>「地肥」，巴利本作 bhūmi-pappataka(地餅)，白衣金幢經(大一‧二一八下)亦作「地餅」。「肥」，聖本作「[月*雹]」。 
<ndef n="047"/>「生」，麗本作「主」，今依據磧砂藏、頻伽藏、卍正藏改作「生」。大正本亦作「生」。 
<ndef n="048"/>「惡」，聖本作「為」。 
<ndef n="049"/>「責」，麗本作「嘖」，今依據宋、元、明三本改作「責」。 
<ndef n="050"/>「婆羅」，巴利本作 badālatā(蔓草、林藤)。白衣金幢經(大一‧二一八下)作「林藤」。 
<ndef n="051" star="1"/>「如」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「如」。 
<ndef n="052"/>曇華(udumbara)(巴)，又作烏曇婆羅華、優曇波羅、優曇鉢、烏曇。 
<ndef n="053"/>淖蜜丸：即黏蜜丸。 
<ndef n="054"/>「自然粳米」，巴利本作 akatthapāko sāli(不必耕作而熟之米)。 
<ndef n="055" star="1"/>「[麩-夫+黃]」，宋、元、明三本均作「穬」。 
<ndef n="056" star="1"/>「白淨無皮，亦無有[麩-夫+黃]藁」，巴利本作 akano athuso sugandho(無糠、無穀皮、有妙香)。「藁」，聖本作「槀」。 
<ndef n="057" star="1"/>「如」，德本與聖本均作「如如」二字。 
<ndef n="058"/>「打擲」，宋、元、明三本聖本均作「擲打」。 
<ndef n="059"/>「咄」，宋、元、明三本與德本、聖本均作「咄咄」二字。 
<ndef n="060"/>「襆」，德本作「[衤*(ㄊ/木)]」，聖本作「樸」。 
<ndef n="061"/>「言」，宋、元、明三本聖本均作「語」。 
<ndef n="062"/>「作家」，長阿含第五經小緣經(大一‧三十八上)作「造屋舍」。 
<ndef n="063"/>「猶如今人迎新婦時……此中作惡」，巴利本(D. vol. 3, p. 89)作：現在，還有一些地方的人，〔迎〕載新娘出來的時侯，有些人投穢物，有些人投灰，有些人投牛糞。此係現在人只管遵從古老的習慣，而不明其本義。婆私吒！當時認為它是非法的，現在認為它是合法。然而，婆私吒！當時行淫法之眾生，一月或二月間不得入村或城(街市)。婆私吒！因為其時彼眾生過度的陷入於不正法，所以為了隱覆其不正法，就著手於造作房屋。 
<ndef n="064"/>「一」字之下，麗本有一「事」字，今依據宋、元、明三本與聖本刪去。 
<ndef n="065"/>「惰」，宋、元二本與聖本均作「嬾」。 
<ndef n="066"/>「日」，聖本作「月」。 
<ndef n="067" star="1"/>「并」，宋、元、明三本均作「併」。 
<ndef n="068" star="1"/>「刈」，宋本作「割」。 
<ndef n="069" star="1"/>「酥」，德本與聖本均作「蘇」。 
<ndef n="070"/>「便」，麗本作「彼」，今依據元、明二本改作「便」。 
<ndef n="071"/>「如」，聖本作「如如」二字。 
<ndef n="072"/>「刈」，宋、元、明三本均作「割」。 
<ndef n="073" star="1"/>「榜」，麗本作「牓」，今依據聖本改作「榜」。 
<ndef n="074"/>「我等寧可造作田種，立標榜耶」，巴利本作 yan nūna mayam sālim vibhajeyyāma, mariyādam thapeyyāma(我等寧可分配粳米，設立境界。) 
<ndef n="075"/>「眾」字之上，宋、元、明三本與聖本均有一「彼」字。 
<ndef n="076"/>聖本無「於」字。 
<ndef n="077"/>「然彼一眾生……牽來詣眾」，巴利本(D. vol. 3, p. 92)作：有些人以手打，有些人以土塊打，有些人以杖打。然而，婆私吒！於此開始，偷盜出現，毀謗出現，妄語出現，刑罰出現。 
<ndef n="078" star="1"/>「正」，聖本作「政」。 
<ndef n="079" star="1"/>「擯」，聖本作「殯責」二字。 
<ndef n="080" star="1"/>「責」，麗本作「嘖」，今依據宋、元、明三本改作「責」。 
<ndef n="081"/>「若」，聖本作「各」。 
<ndef n="082"/>「令如法樂眾生」，巴利本作 dhammena pare rañjeti(如法使他人樂)。 
<ndef n="083"/>「守」，宋、明二本與德本均作「密」，元本與聖本均作「蜜」。 
<ndef n="084"/>「王」，聖本作「主」。 
<ndef n="085"/>「舊第一智，如法非不如法，如法人尊」，白衣金幢經(大一‧二二○下)作：「若此若彼，諸有情類，若同若異，若法若非法，雖有差別，法爾自然，最上最勝，最極高大，見如是法，如是法生，增上歸趣。」 
<ndef n="086"/>「依於無事」，巴利本作 araññayātane(於閑林處)。 
<ndef n="087"/>聖本無「捨」字。 
<ndef n="088"/>「柱」，聖本作「住」。 
<ndef n="089"/>「柱」，聖本作「注」。 
<ndef n="090"/>宋、元、明三本與德本、聖本均無「詣」字。 
<ndef n="091"/>鞞舍(vessa)(巴)，又作毘舍、吠舍。印度四種姓階級之一，為社會上農、工商階級。 
<ndef n="092"/>「如法非不如法，如法人尊」，巴利本(D. vol. 3, p. 95)作 Tesaṃ ñeva sattānaṃ anaññesaṃ sadisānaṃ ñeva no asadisānaṃ dhammen'eva no adhammena. Dhammo hi Vāsettha jane tasmiṃ ditthe c'eva dhamme abhisamparāyañ ca. 其意為：正是為了彼等眾生，非為了其他〔眾生〕；相當(適合)，非不相當；如法，非不如法。確實，人們於現世或來世，法是最尊的。 
<ndef n="093"/>「二行及與護行」，巴利本作 dvayakārī, vītimissa-ditthiko 其意為：〔以身、口、意行善惡〕二行者，是雜見者。 
<ndef n="094"/>「七覺法」，巴利本作 satannaṃ bodhi-pakkhiyānaṃ(七覺支)，即擇法、精進、喜、輕安、念、定、捨七種順趣菩提之法。(按 sata 可能是 satta之誤) 
<ndef n="095"/>「剎利二足尊……彼為天人稱」，巴利本作 Khattiyo settho jane tasmiṃ ye gotta-patisārino, vijjā-carana sampanno so settho deva-manuse ti.(依止種姓者，剎利為最勝，具足明與行，彼為人天尊。) 
<ndef n="096"/>「十三」，麗本作「三」，今參考一三五一頁注(5)改作「十三」。 
<ndef n="097"/>明本無「婆羅婆堂經第十三竟」九字。 
<ndef n="098"/>宋、元、明三本與聖本均無「五千六十八字」六字。 
<ndef n="099" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="100" star="1"/>「哆」，宋、元、明三本均作「多」。 
<ndef n="101"/>本經敘說世尊為須達哆長者說施心差別，非關粗妙之物。次為比較福田，並以昔為梵志大長者隨藍作喻，謂布施凡夫、四果、辟支佛，乃至如來，不若布施四方僧舍；又不若受皈依，行慈心，更不若修無常觀。增支部(A. 9.20. Velāma 毘羅摩)、蕭齊‧求那毗地譯佛說須達經(大一‧八七九)、宋‧法天譯佛說長者施報經(大一‧八八○)、失譯‧佛說三歸五戒慈心厭離功德經(大一‧八七八)、增一阿含等趣四諦品第三經(大二‧六四四中)。 
<ndef n="102"/>「十四」，麗本作「四」，今依據明本改作「十四」二字。 
<ndef n="103"/>「四」，麗本作「三」，今依據宋、元二本與聖本改作「四」。又，明本無「第四分別誦」五字。 ★
<ndef n="104"/>「哆」，明本作「多」。 
<ndef n="105"/>「不故施」，須達經(大一‧八七九上)作「不時施」。 
<ndef n="106"/>「當觀如是受報……不至心故行施也」，巴利本(A. vol. 9, p. 392～3)作：每當他所布施的果報生起時，他對於廣大的物無心受用，廣大的衣物無心受用，對於廣大的車乘無心受用，對於廣大的五妙欲無心〔受用〕。凡是他所有的子、妻、奴僕、走使、業務人等，他們也都不聽從、不傾耳、不予理解，這是什麼原因呢？居士！是這樣的，是不恭敬所作業的果報。須達經(大一‧八七九上)作：「當知有如是報：意不在妙有屋舍，意亦不在諸妙物，意亦不在衣被，亦不在妙食，意亦不在妙五樂淫。何以故？此居士行非施報故。」 
<ndef n="107"/>「故施」，須達經(大一‧八七九上)作「不隨時與」。 
<ndef n="108"/>隨藍(Velāma)(巴)，梵志名，為釋尊之前生，極大富樂，資財無量，喜行盛大布施。 
<ndef n="109"/>「校」，麗本作「珓」，今依據宋、元、明三本與德本、聖本改作「校」。 
<ndef n="110"/>「校嚴」，麗本作「嚴珓」，今依據宋、元、明三本與德本、聖本改作「校嚴」。 
<ndef n="111"/>霏那：據一切經音義卷五十二(大五十四‧六五二中)作：「梵言也，此謂福德行也。」如是，則「福德行」之原語為 guna，有種類之意，故此處或可解為「種種白絡合金」。 
<ndef n="112" star="1"/>「[(吉*殳)/牛]」，德本作「構」， 聖本作「搆」。 
<ndef n="113"/>「悅」，聖本作「喜」。 
<ndef n="114"/>滿閻浮場：充滿於閻浮洲之中。 
<ndef n="115"/>「最為」，宋、元、明三本與聖本均作「為最」。 
<ndef n="116"/>辟支佛(pacceka-buddha)(巴)，又作緣覺、獨覺，不需經人教導而自行悟道者。 
<ndef n="117"/>非神(anatta)(巴)，非我、無我。 
<ndef n="118"/>「十四」，麗本作「四」，今參考一三七三頁注(102)改作「十四」。 
<ndef n="119"/>明本無「須達哆經第十四竟」八字。 
<ndef n="120"/>宋、元、明三本與聖本均無「一千五百八十九字」八字。 
<ndef n="121"/>本經敘說世尊答梵志所問事。謂今無梵志學「故梵志法」，梵志久已越「故梵志法」，並以偈誦述其如是說之理由。經集(Sn. 2. 7.Brāhmanadhammika-sutta 婆羅門法經)。 
<ndef n="122"/>「十五」，麗本作「五」，今依據明本改作「十五」二字。 
<ndef n="123"/>明本無「第四分別誦」五字。 
<ndef n="124"/>拘娑羅國(Kosala)(巴)。德本作「拘婆羅國」。 
<ndef n="125"/>「瞿曇！頗今有梵志學故梵志法，為越故梵志法耶？」巴利本作"sandissanti nu kho bho Gotama etarahi brāhmanā porānānaṃ brāhmanānaṃ brahmanadhamme"(朋友，瞿曇！現在的諸婆羅門所表現的是否符合於諸舊(古)婆羅門的諸婆羅門法？) 
<ndef n="126"/>「熱行」，巴利本作 tapassino(苦行者)。 
<ndef n="127"/>「行」，聖本作「志」。 
<ndef n="128"/>「梵志不守護……梵志守此藏」，巴利本作 Na pasū brahamanān'āsuṃ, na hiraññaṃ na dhāniyaṃ, sajjhāyadha adhaññāsuṃ, brahmaṃ nidhim apālayuṃ. 其意為：婆羅門者無家畜，亦無黃金並財穀，讀誦經 (吠陀)為財為穀，唯守護梵天寶庫。 
<ndef n="129"/>「屋」，德本作「居」。 
<ndef n="130"/>「衣色若干種……梵志學如是」，巴利本作 Nānārattehi vatthehi sayanehi āvasathehi ca phitā janapadā ratthā te namassiṃsu brahmane. 其意為：染種種〔色〕之衣服，臥具住宅甚豐富，諸地方國土人等，彼等禮拜婆羅門。 
<ndef n="131"/>「於他」，宋、元、明三本與德本、聖本均作「他族」。巴利本作 sabbaso(所有的)。 
<ndef n="132"/>「法」，宋、元、明三本與聖本均作「去」。 
<ndef n="133"/>「受」，麗本作「愛」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「受」。 
<ndef n="134"/>「淫」，宋本作「好」。 
<ndef n="135"/>「淫」，聖本作「姓」。 
<ndef n="136"/>「酥」，聖本作「蘇」。 
<ndef n="137"/>「飲」，宋本作「餘」。 
<ndef n="138"/>「力」，宋本作「方」。 
<ndef n="139"/>「人」，宋、元、明三本與聖本均作「女」。 
<ndef n="140"/>「大王」，巴利本作 okkāka(甘蔗王)。甘蔗王為日種族，即釋迦族之祖先。 
<ndef n="141"/>「大王相應此，梵志及車乘；象齋及馬齋，馬齋不障門」，巴利本作 Tato ca rājā saññatto brāhmanehi rathesabho assamedhaj purisamedhaṃ sammāpāsaṃ vācapeyyaṃ maggalaṃ(由於諸婆羅門勸說的緣故，車乘之主──王舉行獻馬祭、獻人祭、擲棒祭、酒祭、無遮會)。獻馬祭，以馬作犧牲供品，而供後殺死之祭。獻人祭也可依此推知。擲棒祭，似乎以投擲祭祀用之棒而舉行的獻供祭，詳細不明。酒祭，飲蘇摩酒之祭。無遮會，施一切物之祭。又「馬齋」，宋、元、明三本與聖本均作「烏齋」，德本作「牛齋」。 
<ndef n="142"/>「聚」，德本作「取」。 
<ndef n="143"/>「此得」，元、明二本均作「得此」。 
<ndef n="144"/>「齋」，德本與聖本均作「齊」。 
<ndef n="145"/>「齋」，聖本作「齊」。 
<ndef n="146"/>「剎」，元、明二本均作「殺」。 
<ndef n="147"/>「彼喚呼非法，以刀刺牛時」，巴利本作 Tato ca devā pitaro Indo asurarakkhasā "adhammo"iti pakkanduṃ yaṃ satthaṃ nipatī gave.其意為：因此，凡是刀刺入牛〔身〕上時，諸天、祖神(梵天)、帝釋、阿修羅、夜叉〔等〕，哭著叫：「非法！」 
<ndef n="148"/>三病：謂欲望、飢餓、衰老三種病。 
<ndef n="149"/>「不用食」，巴利本 anasana(食不足)。 
<ndef n="150"/>「老」，麗本作「者」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「老」。 
<ndef n="151"/>「憎」，麗本作「增」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「憎」。 
<ndef n="152"/>「姓」，聖本作「性」。 
<ndef n="153"/>「世尊」，宋、元、明三本均作「善逝」。 
<ndef n="154"/>「唯」，元、明二本均作「惟」。 
<ndef n="155"/>「十五」，麗本作「五」，今參考一三七九頁注(122)改作「十五」。 
<ndef n="156"/>明本無「梵波羅延經第十五竟」九字。 
<ndef n="157"/>宋、元、明三本與聖本均無「九百五十九字」六字。 
<ndef n="158"/>宋、元、明三本與聖本均無「十千六百九字」六字。 
<ndef n="159"/>明本無「第四分別誦」五字。「誦」字之下，聖本有「性空佛海德佛空王佛」九字與「光明皇后願文」六字。