<ndef n="001"/>麗本無「中阿含」三字，今依循每經慣例補上。 
<ndef n="002"/>本經敘說彌薩羅國有梵志梵摩，年老壽高，極大富樂，頗受人尊敬。遣弟子優多羅觀佛三十二相。優多羅初僅見三十相而心起疑惑，世尊乃以神力示其陰馬藏及廣長舌二相。優多羅見後回去一一具報，並請求就世尊學道，梵摩許之。其後，梵摩亦自歸依世尊，命終後世尊記說其證阿那含果。中部(M.91. Brahmāyusuttaṃ 梵摩經)、吳‧支謙譯梵摩渝經(大一‧八八三)。 
<ndef n="003"/>「二十」，麗本作「十」，今依據明本改作「二十」。 
<ndef n="004"/>明本無「第四分別誦」五字。 
<ndef n="005"/>鞞陀提(Videha)(巴)，又作毘提訶，國名。 
<ndef n="006"/>彌薩羅(Mithilā)(巴)，中印度古城，鞞陀提國首都，屬於跋耆族。 
<ndef n="007"/>梵摩(Brahmāyu)(巴)，梵摩渝經(大一‧八八三中)作「梵摩渝」，年高一百二十，博通眾經、星宿、圖書，饒富資財。 
<ndef n="008" star="1"/>「豐饒」，麗本作「食豐」，今依據宋、元、明三本改作「豐饒」。 
<ndef n="009"/>摩竭陀王未生怨鞞陀提子：即指阿闍世王。阿闍世王(Ajātasattu)(巴)，譯為未生怨、法逆，為摩竭陀國頻婆娑羅王(Bimbisāra)(巴)之子，尚於其母鞞陀提(又作韋提希)(Vedehī)(巴)胎中時，即有相師預言其生必弒父，故稱其為「未生怨」，謂未生以前即已結怨之意。 
<ndef n="010"/>梵封(brahma-deyya)(巴)，王者賜與婆羅門之食邑。 
<ndef n="011"/>摩納(mānava)(巴)，此名詞並非姓名，而係「婆羅門青年」之音譯。 
<ndef n="012"/>優多羅(Uttara)(巴)，為梵志梵摩之弟子。 
<ndef n="013"/>有關四典經及下文之婆羅門五典，參閱卷十二第六十三經鞞婆陵耆經及其注解(四二五頁注(8))。 
<ndef n="014"/>有關以上佛陀十號，參閱卷二第八經七日經及其注解(五十三頁注(76)) 
<ndef n="015"/>有關三十二相，參閱卷十一第五十九經三十二相經(三九三頁～三九七頁)。 
<ndef n="016"/>四種軍：象軍、馬軍、車軍、步軍。 
<ndef n="017" star="1"/>「正」，麗本作「政」，今依據宋、元、明三本改作「正」。 
<ndef n="018"/>聖本無「法」字。 
<ndef n="019"/>明本無「世」字。 
<ndef n="020"/>「相」字之上，明本有一「之」字。 
<ndef n="021"/>陰馬藏(kosohita-vatthaguyha)(巴)，佛陀之陰莖藏於腹中而不現見，故稱「陰藏」；以其似馬之陰，故稱陰馬藏、馬陰藏。為佛陀三十二相之一。 
<ndef n="022"/>廣長舌(pahūta-jivhatā)(巴)，謂佛陀之舌薄而廣，軟而長。為佛陀三十二相之一 。 
<ndef n="023"/>「如其像作如意足……我身陰馬藏」，巴利本作 tathārūpaṃ iddhābhisaṃkhāraṃ abhisaṃkhāsi yathā addasā Uttaro mānavo Bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ(如優多羅青年所見世尊的陰馬藏〔形像〕，那樣地示現神通。) 
<ndef n="024" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據明本改作「座」。 
<ndef n="025"/>「[月*膺]」，宋本作「[月*膚]」。[月*膺]，均直之意。 
<ndef n="026"/>「鴈」，元、明二本均作「[我/鳥]」。 
<ndef n="027" star="1"/>「軟」，宋、元、明三本均作「濡」。 
<ndef n="028"/>「軟軟」，三十二相經(大一‧四九三下)作「軟敷」。 
<ndef n="029"/>兜羅(tūla)(巴)，譯為綿、細綿，或稱兜羅綿、兜羅貯，即指草木所生柔軟之花絮。 
<ndef n="030"/>「沙門瞿曇一一毛，……如螺右旋，是謂，尊！沙門瞿曇大人大人之相」，巴利本(M. vol. 2, p. 136)此處則分為二相：「沙門瞿曇一一毛，一一毛者，身一一孔一毛生」為一大人相，另將前文之「身毛上向」與此處「色若紺青，如螺右旋」合為一大人相。而「紺青」，巴利本謂「紺青而安繕那色(青黑)」。「如螺右旋」，巴利本則謂「如耳環右旋」。 
<ndef n="031"/>「[足*專]」，元、明二本與聖本均作「腨」。「鹿[足*專]」，巴利本作 enijavgho(伊泥延鹿腨或靡鹿之[足*專])。 
<ndef n="032"/>尼拘類樹：又作尼拘律樹，產於印度各地及錫蘭。此樹高大端直，樹蔭廣大，圓滿可愛。 
<ndef n="033"/>「伸」，聖本作「申」。 
<ndef n="034"/>「頸」，麗本作「項」，今依據宋、元、明三本改作「頸」。 
<ndef n="035"/>「平」，麗本作「牙」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「平」。 
<ndef n="036"/>巴利本此處別立「味第一味」。參閱卷十一第五十九經三十二相經之注解(三九七頁)。 
<ndef n="037"/>迦羅毘伽(karavīka)(巴)，又作迦陵頻伽，鳥名，譯為好聲、和雅。 
<ndef n="038"/>「承淚處滿，猶如牛王」，巴利本作 gopakhumo(眼睫如牛王)。 
<ndef n="039"/>「眉間生毛，潔白右縈」，巴利本作 bhamukantare jātā odātā mudutūlasannibhā 其意為：眉間生潔白柔軟如綿〔的毫〕。 
<ndef n="040"/>「不」，元本作「人」。 
<ndef n="041"/>「踝」，宋本作「腂」。 
<ndef n="042"/>「掁」，宋本作「[扌*棠]」，聖本作「棠」。掁，觸之意。 
<ndef n="043"/>[月*坒]：腿肉。 
<ndef n="044"/>「飲」，宋、元、明三本均作「飯」。 
<ndef n="045" star="1"/>「摶」，聖本作「揣」。摶，捏聚，謂以手圜之。印度人吃飯不用筷子，以手抓捏而食。 
<ndef n="046"/>「無飯及羹……復內後摶」，巴利本作 na c'assa kāci odanamiñjā asambhinnā kāyaṃ pavisati, na c'assa kāci odanamiñjā mukhe avasitthā hoti; athāparaṃ ālopaṃ upanāmeti(他無任何不嚼碎的飯粒送入身體，無任何飯粒留在口中，然後再取用摶食。) 
<ndef n="047"/>「食欲得味，不欲染味彼食」，巴利本作 Rasapatisaṃvedī kho pana so bhavaṃ Gotamo āhāraṃ āhāreti, no ca rasarāgapatisaṃvedī.(然而，彼世尊瞿曇食用食物也有感受食味，但是不貪著食味感受。) 
<ndef n="048"/>「貢」，聖本作「切」。 
<ndef n="049"/>「患」，宋、元、明三本與聖本均作「惡」。 
<ndef n="050"/>「澡」，麗本作「洗」，今依據宋、元、明三本改作「澡」。 
<ndef n="051"/>「暫」，麗本作「慚」，今依據元、明二本改作「暫」。巴利本作muhuttaṃ(暫時)。 
<ndef n="052"/>「然」字之下，聖本有一「食」字。 
<ndef n="053" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="054" star="1"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="055" star="1"/>「宴」，聖本作「燕」。 
<ndef n="056"/>八種音聲：又作八種清淨音、八種梵音聲，謂如來所出音聲言辭清雅，具有八種殊勝功德，令諸眾生聞即解悟。巴利本(M. vol. 2, p. 140; D. vol.2, p. 211, 227 均同)作 vissattho ca viññeyyo ca mañju ca savanīyo ca bindu ca avīsarī ca gambhīro ca ninnādi ca(流暢、明瞭、微妙、和雅、充滿、不亂、深遠、廣博。)梵摩渝經(大一‧八八四中)作：「最好聲、易了聲、濡軟聲、和調聲、尊慧聲、不誤聲、深妙聲、不女聲、言不漏闕無得其短者。」 
<ndef n="057"/>「還歸」，宋、元、明三本均作「歸還」。 
<ndef n="058"/>「士」，元本作「寺」。 
<ndef n="059"/>「我今」，元、明二本均作「訖還」。 
<ndef n="060"/>「世」，元本作「出」。 
<ndef n="061"/>「見」字之上，宋、元、明三本均有一「欲」字。 
<ndef n="062"/>揵沓惒：即乾闥婆神，稱為香神、樂神，為八部眾之一。 
<ndef n="063"/>「座」，麗本作「坐」，今依據元、明二本改作「座」。 
<ndef n="064" star="1"/>「座」，聖本作「坐」。 
<ndef n="065"/>「象寶」，大正本作「象」。 
<ndef n="066"/>「杖」，大正本作「枝」。 
<ndef n="067"/>「諛」，聖本作「諭」。 
<ndef n="068"/>「說」，聖本作「請」。 
<ndef n="069"/>阿毘曇(abhidhamma)(巴)，為佛在世時對法(達磨) 作概括性的對論，與後世的阿毘曇、阿毘達磨略有出入。 
<ndef n="070"/>「已」，宋、元、明三本均作「既」。 
<ndef n="071"/>三達(tevijja)(巴)，以佛教而言，即通達「宿命、天眼、漏盡」等三明；以婆羅門教而言，即通達「梨俱、娑摩、夜柔」等三吠陀。 
<ndef n="072"/>「盡」，聖本作「真」。 
<ndef n="073"/>「擇」，宋、元、明三本均作「釋」。 
<ndef n="074"/>「行」，麗本作「正」，今依據元、明二本改作「行」。 
<ndef n="075"/>「無明盡」，宋、元、明三本均作「無盡明」。 
<ndef n="076"/>「說」，元、明二本與聖本均作「訖」。 
<ndef n="077"/>牟尼(muni)(巴)，寂默、默者、賢人，即滅諸煩惱而寂靜之意。 
<ndef n="078"/>三明：又作三達、三證法，為達於無學位，除盡愚闇，而於三事通達無礙之智明。即(一)宿命智證明，指明白了知我及眾生一生乃至百千萬億生之相狀之智慧。(二)生死智證明，即了知眾生死時生時、善色惡色，或由邪法因緣成就惡行，命終生惡趣之中等等生死相狀之智慧。(三)漏盡智證明，即了知如實證得四諦之理，解脫漏心，滅除一切煩惱等之智慧。 
<ndef n="079"/>「正盡」，宋、元、明三本均作「為正」。 
<ndef n="080"/>「座」，宋本作「坐」。 
<ndef n="081"/>「陀」，宋、元、明三本均作「提」。 
<ndef n="082"/>「特」，宋、元、明三本與聖本均作「持」。 
<ndef n="083"/>「百二十六」，巴利本作「百二十」。 
<ndef n="084"/>「喜」，聖本作「意」。 
<ndef n="085"/>「正」，麗本作「政」，今依據磧砂藏改作「正」。 
<ndef n="086"/>「受佛」，宋、元、明三本與聖本均作「堪受」。 
<ndef n="087"/>「要」，宋、元、明三本均作「心」。 
<ndef n="088" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="089"/>「猶如白素，易染為色」，巴利本作 Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakālakaṃ sammad eva rajanaṃ patiganheyya.(確實地如清淨無垢衣，當完全地染著色料。) 
<ndef n="090"/>「味」，元、明二本均作「法」。 
<ndef n="091"/>「飯」，宋、元、明三本均作「飲」。 
<ndef n="092"/>「前進」，宋、元、明三本均作「進前」。 
<ndef n="093"/>「我」，宋本作「眾」。 
<ndef n="094"/>「二十」，麗本作「十」，今參考一四一九頁注(3)改作「二十」。 
<ndef n="095"/>明本無「梵摩經第二十竟」七字。 
<ndef n="096"/>元、明二本與聖本均無「六千七百七十六字」八字，宋本作「六千七百六十四字」八字。 
<ndef n="097"/>宋、元、明三本與聖本卷末題均在品末題次行。 
<ndef n="098"/>宋、元、明三本與聖本均無「六千七百七十六字」八字。 
<ndef n="099"/>明本無「中阿含」三字。「第十二竟」，明本作「第二十竟」，但明本卷三十五卷首作「梵志品第十二」，今依品序之順，知明本「二十」為「十二」之誤，故將「二十」改為「十二」。 
<ndef n="100"/>「五萬五千六百五十二字」，麗本作「三萬四百五十四字」，今依據明本更動品序，故再加上卷三十五第一四二經雨勢經至卷三十五第一五一經阿攝惒經之「二萬五千一百九十八字」，而改作「五萬五千六百五十二字」。明本無「五萬五千六百五十二字」十字，宋、元二本均作「第四分別誦」五字。聖本於「字」字之後有「性空佛海德佛藥王佛天王佛觀世音菩薩藥王菩薩」二十一字。