<ndef n="001"/>聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字。 
<ndef n="002"/>麗本無「中阿含」三字，今依循每經慣例補上。 
<ndef n="003"/>本經敘說世尊為鞞蘭若梵志說四禪、憶宿命智通、生死智通、漏盡智通及不癡法等。增支部(A. 8. 11. Verañjā 鞞蘭若)、失譯‧佛為黃竹園老婆羅門說學經(大一‧八八二)。 
<ndef n="004"/>「十六」，麗本作「六」，今依據明本改作「十六」二字。 
<ndef n="005"/>明本與聖本均無「第四分別誦」五字。 
<ndef n="006"/>鞞蘭若(Verañjā )(巴)，村名。 
<ndef n="007"/>「黃蘆園」，巴利本作 Nalerupucimanda-mūla(那鄰羅賓洲曼陀羅樹下)。 
<ndef n="008"/>「拄」，聖本作「柱」。 
<ndef n="009"/>「倚」，聖本作「猗」。 
<ndef n="010"/>「座」，麗本作「坐」，今依據元、明二本改作「座」。 
<ndef n="011" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今參考本經前文「不從座起」改作「座」。 
<ndef n="012" star="1"/>「白」，宋、元、明三本與聖本均作「曰」。 
<ndef n="013"/>「瞿曇無味」，巴利本作 arasarūpo bhavaṃ Gotamo(尊師瞿曇是不味色)。佛為黃竹園老婆羅門說學經(大一‧八八二中)作：「此沙門瞿曇，但懈怠慢。」 
<ndef n="014"/>「曰」，大正本作「白」。 
<ndef n="015"/> 聖本無「味」字。 
<ndef n="016"/>「彼如來斷智絕滅拔根終不復生」，巴利本作 te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvakatā āyatiṃ anuppādadhammā 其意為：彼等〔諸法〕已被如來斷滅，切斷其根，弄成如無根基的多羅樹，弄成虛無，於未來不再生之諸法。 
<ndef n="017"/>「瞿曇無恐怖」，巴利本作 nibbhogo bhavaṃ Gotamo 其意為：尊師瞿曇(是)不受用的(人)，指不受用色、聲、香、味、觸等。 
<ndef n="018"/>「瞿曇不入胎」，巴利本作 apagabbho bhavaṃ Gotamo 其意為：尊師瞿曇(是)離胎的(人)。除上述「無味」、「無恐怖」、「不入胎」外，巴利本另又列舉五項：非作業論者，即說不作身、口、意三惡行者。斷滅論者，即說斷滅貪、瞋、癡諸惡不善法者。厭嫌者，指厭惡身、口、意行種種惡不善法者。調伏者，即調伏貪、瞋、癡、種種惡不善法者。苦行者，即說燒盡身、口、意諸惡不善行者。參閱中阿含卷四師子經。 　 
<ndef n="019"/>「檀」，宋、元、明三本均作「壇」。 
<ndef n="020"/>「跏」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「跏」。 
<ndef n="021" star="1"/>「增」，聖本作「曾」。 
<ndef n="022"/>「靜」，宋、元、明三本均作「靖」。 
<ndef n="023"/>「空」，麗本作「室」，今依據宋、元、明三本改作「空」。 
<ndef n="024"/>「覺」，宋、元、明三本與聖本均作「學」。 
<ndef n="025"/>「覺憶宿命智通作證」，巴利本作 pubbenivāsānussatiñānāya cittaṃ abhininnāmesiṃ(心轉向宿住隨念智)。 
<ndef n="026"/>「相」，聖本作「根」。 
<ndef n="027"/>大正本無「行」。 
<ndef n="028" star="1"/>「勤」，宋、元、明三本均作「進」，聖本作「懃」。 
<ndef n="029" star="1"/>「集」，麗本作「習」，今依據元、明二本改作「集」。 
<ndef n="030"/>「十六」，麗本作「六」，今參考一三八九頁注(4)改作「十六」。明本無「黃蘆園經第十六竟」八字。 
<ndef n="031"/>宋、元、明三本與聖本均無「千六百二字」五字。 
<ndef n="032" star="1"/>明本無「中阿含」三字。 
<ndef n="033"/>本經敘說世尊為頭那梵志說五種梵志法：一、如梵，二、如天，三、不越界，四、越界，五、旃荼羅。頭那梵志聞法後，自皈依佛法僧。增支部(A. 5.192. Dona ◎頭那〔梵志〕)。 
<ndef n="034"/>「十七」，麗本作「七」，今依據明本改作「十七」二字 。 
<ndef n="035" star="1"/>明本無「第四分別誦」五字。 
<ndef n="036"/>頭那(Dona)(巴)，人名。 
<ndef n="037"/>「誦過四典經，深達因、緣、正、文、戲五句說」，巴利本作 Mantadharaṃ tinnaṃ vedānaṃ pāragū sanighanduketubhānaj sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ padako veyyākarano (持真言，通達三吠陀又及語彙、儀軌、音韻律(或語源論)、第五史傳的詩句之解說者。) 
<ndef n="038"/>「邏」，宋、元、明三本與聖本均作「羅」。 
<ndef n="039"/>「迦葉」，聖本作「加攝」。「葉」，宋、元、明三本均作「攝」。 
<ndef n="040"/>「婆」，聖本作「娑」。 
<ndef n="041"/>「旃荼羅」，巴利本作 candāla(旃陀羅)，賤民。「荼」，麗本作「茶」，今依據宋、元、明三本與磧砂藏、卍正藏改作「荼」。「旃」，聖本作「[扌+(旃-方)]」。 
<ndef n="042"/>「謂此施設五種梵志……旃荼羅第五」，巴利本(A. vol. 3, p. 224)作 ime pañca brāhmane paññāpenti: brahmasamaṃ devasamaj mariyādaṃ sambhinnamariyādaṃ brāhmanacandālaṃ yeva pañcamaṃ 其意為：設施此等五〔種〕婆羅門：等於梵天的、等於天的、守規則的、混亂規則的、第五是婆羅門旃陀羅。 
<ndef n="043"/>「若有梵志為父母所舉……生生無惡」，巴利本(A. vol. 3, p. 224)作 Idha Dona brahmano ubhato sujāto hoti mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaniko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuttho jātivādena. 其意為：頭那！此有婆羅門，從父與母兩方〔之出身而言〕是好出身，因血統清淨，而〔推溯〕至第七世祖父都不混亂，由出身而論，是不被非難的。 
<ndef n="044"/>「云何不如法」，巴利本作 ko dhammo？(是什麼法？)(下文同此)此句依本經文意，或宜作「云何如法，非不如法？」 
<ndef n="045"/>「非田作，……非王從事。如法求乞」，巴利本作 Neva kasiyā na vanijjāya na garakkhena na issatthena na rājaporisena na sippaññatarena, kevalaṃ bhikkhācariyāya kapālaj anatimaññamāno.(不以農耕，不以商業，不以畜牧，不以弓術，不以王事，不以任何一工巧，完全以行乞而不辱况。) 
<ndef n="046"/>聖本無「行」字。 
<ndef n="047" star="1"/>「姙」，聖本作「任」。 
<ndef n="048"/>「不懷姙，不產生」，巴利本作 na gabbhiniṃ gacchati, na pāyamānaṃ gacchati(不接近懷姙的，不接近正在授乳的。) 
<ndef n="049"/>「校」，麗本作「珓」，今依據元、明二本與磧砂藏改作「校」。 
<ndef n="050"/>「彼所趣向，不為財物，不為憍慠，不為莊嚴，不為校飾，但為子故」，此一段經文與巴利本略異，巴利本作 neva kāmatthā na davatthā na ratatthā, pajatthā eva(彼婆羅門婦不為愛欲，不為嬉戲，不為歡樂，但為得子故。) 
<ndef n="051"/>「彼生子已，……如是梵志不越界也」，此一段經文異於巴利本，巴利本(A.vol. 3, p. 227)作：彼與妻共棲，共求兒女之愛，共營家庭生活，不由家趣於非家，住止於古婆羅門之限界內，如是稱為守界限之婆羅門。 
<ndef n="052"/>「為自求妻……不懷姙，不產生」，巴利本(A. vol. 3, p. 228)作：亦如法、亦不如法，亦買〔女人〕，亦賣〔自己〕以尋求妻，亦〔尋求〕被水所惱害的婆羅門女，亦接近婆羅門女，亦接近剎帝利女，亦接近毘舍，〔中略〕……乃至……亦接近懷姙女，亦接近正在授乳者。 
<ndef n="053" star="1"/>「校」，麗本作「珓」，今依據磧砂藏改作「校」。 
<ndef n="054"/>「為」，元、明二本均作「生」。 
<ndef n="055" star="1"/>「荼」，麗本作「茶」，今依據磧砂藏、卍正藏改作「荼」。 
<ndef n="056"/>大正本無「相」。 
<ndef n="057"/>「趣彼」，宋、元、明三本與聖本均作「彼趣」。 
<ndef n="058"/>「十七」，麗本作「七」，今參考一三九七頁注(34)改作「十七」。明本無「頭那經第十七竟」七字。 
<ndef n="059"/>宋、元、明三本與聖本均無「千八百五十字」六字。 
<ndef n="060"/>本經敘說阿伽羅訶那梵志請問世尊：梵志經典何所依住？世尊告曰：依人而住。展轉續問，世尊告曰：人、稻麥、地、水、風、空、日月、四王天……乃至大梵依於忍辱溫良住，忍辱溫良依涅槃住，涅槃則無所依住。梵志後終身自歸。 
<ndef n="061"/>「十八」，麗本作「八」，今依據明本改作「十八」二字。 
<ndef n="062"/>有關四王天及下文中之諸天，參閱卷二第八經七日經註解(五十一頁)。「王天」，大正本作「天王」。 
<ndef n="063"/>以上梵志與佛陀之問答至此推展至最基本之問題，此即「涅槃」與「梵界」(brahmaloka)的成立基礎之差異。根據奧義書(此書代表婆羅門教之宇宙觀)，宇宙萬物的本源，推溯至極致，即以「梵」為最終之基因(亦即第一因)，相對於此，「涅槃」則為佛教教義中之最終境界，故經文言：「涅槃無所依住」、「涅槃為最」。 
<ndef n="064"/>「十八」，麗本作「八」，今參考一四○五頁注(61)改作「十八」。明本無「阿伽羅訶那經第十八竟」十字。 
<ndef n="065"/>宋、元、明三本均無「六百三十四字」六字。 
<ndef n="066"/>本經敘說諸比丘集坐講堂，共論人命極少，宜力行善。世尊以淨天耳聞後，往讚許之。並述過去世為阿蘭那梵志時，出家學道，為弟子說人命甚速無常法、梵世法，然不至究竟；今出世為如來，饒益多人，說法究竟，已得脫一切苦。增支部(A. 7. 70. Araka ◎阿羅迦〔外道〕，A. 7. 69. Sunetta ◎妙眼)。 
<ndef n="067"/>「十九」，麗本作「九」，今依據明本改作「十九」二字。 
<ndef n="068" star="1"/>「燕」，宋、元、明三本均作「宴」。 
<ndef n="069"/>「寒、熱、大小便、欲、不食、老」，巴利本作 sītaṃ unhaṃ jighacchā pipāsā uccāro passavo(寒、熱、飢、渴、糞、尿)。 
<ndef n="070"/>拘牢婆(Koravya)(巴)，古轉輪王名。 
<ndef n="071"/>「正」，聖本作「政」。 
<ndef n="072"/>摩納磨(mānava)(巴)，即婆羅門青年。 
<ndef n="073"/>「靜」，宋、元、明三本與聖本均作「靖」。 
<ndef n="074" star="1"/>「盂」，麗本作「杅」，今依據宋、元、明三本改作「盂」。 
<ndef n="075"/>宋、元、明三本均無「下」字。 
<ndef n="076"/>「之」，大正本作「子」。 
<ndef n="077"/>「瀑漲」，宋、元、明三本與聖本均作「暴長」。 
<ndef n="078"/>「駃」，宋、元、明三本均作「駛」。 
<ndef n="079"/>宋、元二本均無「是」字。 
<ndef n="080"/>「犁」，宋、元二本與聖本均作「黎」。 
<ndef n="081"/>「杖投」，聖本作「投杖」。 
<ndef n="082" star="1"/>「掉」，麗本作「調」，今依據元、明二本改作「掉」。 
<ndef n="083" star="1"/>「摩」，宋、元二本均作「磨」。 
<ndef n="084"/>「瑟」，宋、元、明三本與聖本均作「率」。 
<ndef n="085"/>「哆」，宋、元、明三本均作「多」。 
<ndef n="086"/>四梵室：指慈、悲、喜、捨之四無量心，修此四法可感大梵天之果報。 
<ndef n="087"/>晃昱天(Ābhassara deva)(巴)，又作光音天，新譯作極光淨天，為色界二禪之頂天。 
<ndef n="088"/>「虛」，聖本作「處」。 
<ndef n="089"/>「哆」，明本作「多」。 
<ndef n="090"/>「無」，聖本作「死」。 
<ndef n="091"/>「百」字之下，大正本有一「月」字。 
<ndef n="092" star="1"/>「萬二千」，聖本作「千二百」。「二千」，宋、元、明三本均作「千二」。 
<ndef n="093"/>「一」，宋、元、明三本與聖本均作「二」。 
<ndef n="094"/>「十九」，麗本作「九」，今參考一四○九頁注(67)改作「十九」。明本無「阿蘭那經第十九竟」八字。 
<ndef n="095"/>宋、元、明三本與聖本均無「三千二百九十一字」八字。 
<ndef n="096"/>「七」，頻伽藏、大正本均作「三」。 
<ndef n="097"/>宋、元、明三本與聖本均無「七千三百七十七字」八字。 
<ndef n="098"/>聖本於「誦」字下有「光明皇后願文」六字。