<ndef n="001"/>「含」聖本作「鋡」。 
<ndef n="002"/>聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字，宋、元二本均作「符秦建元年三藏曇摩難提譯」十二字，明本作「符秦三藏曇摩難提譯」九字。 
<ndef n="003"/>廣演品，此品乃據前十念品，更廣分別演布。巴利本無此品。 
<ndef n="004"/>本經敍說修行念佛者，當觀如來形體，念如來十力具足、四無所畏、戒德成就等諸功德，便有名譽，成就大果報。 
<ndef n="005" star="1"/>「至」，明本作「具」。 
<ndef n="006"/>無為處：即涅槃。無為(asaṃkhata)(巴)，與有為(saṃkhata)(巴)相對。指貪欲、瞋恚、愚癡永盡，一切煩惱永盡；亦即不在三界造作生死，無三界之生、住、異、滅的涅槃。參閱雜阿含經卷二十三第六○四經(大正‧卷三一‧八九○經)、卷十三第三三一經(大正‧卷十二‧二九三經)。 
<ndef n="007"/>「逮」，明本作「獲」。 
<ndef n="008"/>結跏趺坐(nyasīdat-paryavkam ābhujya)(梵)，又作結加趺坐、跏趺坐。趺指足背，故即為交結左右足背而置於左右[月*坒]上之坐法。諸坐法中以此最為安穩，魔王見之，其心憂怖，故又稱降魔坐。 
<ndef n="009"/>「目」，元本作「自」。 
<ndef n="010"/>十力(dasa balāni)(巴)、(dawa balāni)(梵)，指如來十力，即佛成就之十種智力，十八不共法中之十種，又作十神力。謂如來證得實相之智，了達一切，無能壞、無能勝，故稱為力。十力即：處非處智力、業異熟智力、靜慮解脫等持等至智力、根上下智力、種種勝解智力、種種界智力、遍趣行智力、宿住隨念智力、死生智力、漏盡智力。參閱雜阿含卷二十六第六九六經(大正‧卷二六‧六八四經)。 
<ndef n="011"/>「足」，麗本作「長」，今依據聖本改作「足」。 
<ndef n="012"/>四無所畏(cattāri resārajjāni)(巴)，又作四無畏，佛說法時，具有四 種無所畏懼之自信，而勇猛安穩。為十八不共法之一種。即：諸法現等覺無畏、一切漏盡智無畏、障法不虛決定授記無畏、為證一切具足出道如性無畏。參閱增一阿含等趣四諦品第二四○經(佛光二‧六九三)。 
<ndef n="013"/>「琉」，宋、元、明三本與聖本均作「瑠」。 
<ndef n="014"/>三昧(samādhi)(巴)，又作三摩地，譯為等持，即離諸邪念，心住一境而寂然不動之狀態。 
<ndef n="015"/>憺怕：恬靜寡欲。「怕」，聖本作「泊」。 
<ndef n="016"/>「慢」，麗本作「網」，今依據宋、元、明三本改作「慢」。 
<ndef n="017"/>「崖」，宋、元、明三本均作「涯」。 
<ndef n="018"/>解脫(vimutti)(巴)，又作木叉，涅槃之別名。即解除一切繫縛，脫離一切苦惱，達於涅槃之境界。 
<ndef n="019"/>諸趣：指天、人、阿修羅、地獄、餓鬼、畜生等流轉於生死之六趣。 
<ndef n="020"/>「城」，聖本作「成」。 
<ndef n="021"/>「此死」，宋、元、明三本均作「死此」。 
<ndef n="022"/>「味」，大正本作「昧」。 
<ndef n="023"/>本經敍說修行念法者，當專精念法。除諸欲愛，離諸結縛和眾蓋，便有名譽，成就大果報。 
<ndef n="024"/>欲愛(kāma)(巴)，對五欲之貪愛，或欲界眾生之貪愛。 
<ndef n="025"/>渴愛(tanhā)(巴)，有情之根本欲望、根本煩惱。欲望、煩惱升起時，內心如火焚，如乾渴者渴求清水滋潤，故名渴愛。 
<ndef n="026"/>結縛(saṃyojana)(巴)，煩惱之異名，因煩惱能繫縛我人身心，使不得解脫，不得出離生死。 
<ndef n="027"/>蓋(nīvarana)(巴)，煩惱之異名，煩惱覆蓋真如法性，使眾生沈迷生死，無法證悟，故名蓋。 
<ndef n="028"/>「念法」，宋、元、明三本與聖本均作「法念」。 
<ndef n="029"/>本經敍說修行念僧者，當專精念僧。如來之聖弟子，善業成就，質直順義，無有邪業，是世之福田；若念僧者，便有名譽，成就大果報。 
<ndef n="030"/>「眾」，明本作「僧」。 
<ndef n="031"/>「解脫」，麗本作「度」，今依據宋、元、明三本改作「解脫」。 
<ndef n="032"/>四雙八輩(cattāri-purisa-yugāni attha purisa-puggalā)(巴)，又作 四向四果。為聲聞進修之四項次第和四種果位。向、果為一雙，共四雙，即八輩。八輩指預流向(須陀洹向)、預流果(須陀洹果)、一來向(斯陀含向)、一來果(斯陀含果)、不還向(阿那含向)、不還果(阿那含果)、阿羅漢向、阿羅漢果。參閱增一阿含地主品第一九五經(佛光二‧四四九)。 
<ndef n="033"/>本經敍說修行念戒者，當專精念戒。因戒能息諸惡，成正道，行禁戒者，能成就大果報。 
<ndef n="034"/>聖本無「行」字。 
<ndef n="035"/>本經敍說修行念施者，當專精念施。於所施、永無悔心，無返報想；於我所施者，施意不絕，便成就大果報。 
<ndef n="036"/>「返」，聖本作「反」。 
<ndef n="037"/>麗本無「還」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="038"/>「拳」，麗本作「捲」，今依據宋、元、明三本改作「拳」。聖本作「權」。 
<ndef n="039"/>本經敍說修行念天者，當專精念天。身口意清淨，不造穢行，行戒成身，眾行具足，便成就大果報。 
<ndef n="040"/>「法」，明本及聖本均作「味」。 
<ndef n="041"/>「逮」，宋、元二本均作「建」。 
<ndef n="042"/>麗本無「果」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="043"/>本經敍說修行念休息者，當專精念休息。休息者，心意想息，恆專一心，意樂閑居，常求方便，入三昧定，便成就大果報。 
<ndef n="044"/>「妙」字之下，宋、元、明三本與聖本均有一「法」字。 
<ndef n="045"/>「光」，宋、元、明三本與聖本均作「先」。 
<ndef n="046"/>本經敍說修行念安般者，當專精念安般。安般者，若息長時，亦當觀知我今息長；若復息短，亦當觀知我今息短；具觀身體，從頭至足皆當觀知，便成就大果報。 
<ndef n="047"/>「具」，聖本作「至」。 
<ndef n="048"/>「般」字之下，聖本有一「成」字。 
<ndef n="049"/>「今」，麗本作「身」，今依據聖本改作「今」。 
<ndef n="050"/>宋、元、明三本與聖本均無「有」字。 
<ndef n="051"/>聖本無「是」字。 
<ndef n="052"/>本經敍說修行念身者，當專精念身。念身之髮、毛、爪、齒……乃至髑髏、腦等，何者為身？為四大種所造耶？為父母種所造耶？從何處來？如是念身，便成就大果報。 
<ndef n="053"/>「道」，明本作「處」。 
<ndef n="054"/>「齒」字之下，聖本有一「膜」字。 
<ndef n="055"/>麗本無「髓」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="056"/>白[月*直]：即鞏膜。「[月*直]」，宋、元、明三本均作「膜」，聖本作「直」。 
<ndef n="057"/>「倉腸胃脬」，麗本作「滄蕩脾泡」，今依據元、明二本改作「倉腸胃脬」。宋本作「滄腸胃泡」。 
<ndef n="058"/>「[水*羨]」，宋、元、明三本均作「涎」，大正本作「漾」。 
<ndef n="059"/>「所謂念身者……髑髏、腦」，中阿含第一六二經分別六界經(佛光三‧一四五一)：「若有比丘分別身界：今我此身有內地界而受於生。此為云何？謂髮、毛、爪、齒、𡸜細膚、皮、肉、骨、筋、腎、心、肝、肺、脾、大腸、胃、糞，如斯之比，此身中餘在內，內所攝堅，堅性住內，於生所受……若有比丘分別身界：今我此身有內水界而受於生。此為云何？謂腦髓、眼淚、汗、涕、唾、膿、血、肪、髓、涎、痰、小便，如斯之比，此身中餘在內，內所攝水，水性潤內，於生所受，是謂比丘內水界也。」參閱巴利本(M. vol.3, p. 240)。 
<ndef n="060"/>「耶」，宋、元、明三本均作「也」。 
<ndef n="061"/>「口」，宋、元、明三本均作「舌」。 
<ndef n="062"/>本經敍說修行念死者，當專精念死。念死者，此沒生彼，往來諸趣，命逝不停，諸根散壞，如腐敗之朽木，命根斷絕，宗親分離，無形無響。如是念死，便成就大果報。 
<ndef n="063"/>「至」，明本與聖本均作「具」。 
<ndef n="064"/>「至」，明本作「具」。 
<ndef n="065"/>諸根：指眼、耳、鼻、舌、身、意等六根。 
<ndef n="066"/>「響」，宋本與聖本均作「嚮」。 
<ndef n="067"/>「佛法及聖眾乃至竟死念雖與上同名其義各別異」，聖本作「須倫益一道光明及闍冥道品沒盡信熾盛無與等」。 
<ndef n="068"/>「二」字之下，聖本有「光明皇后願文」六字。