<ndef n="001"/>增壹阿含(Ekottarikāgama)(梵)、(Avguttara-nikāya)(巴)。 
<ndef n="002"/>「經」字之下，宋本有「卷第一」三字。 
<ndef n="003"/>麗本無增壹阿含經序全文，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="004"/>宋、元二本均無「晉沙門」三字。 
<ndef n="005"/>道安：俗姓衛，東晉常山扶柳(今河北)人，以「彌天釋道安」(312～385)著稱於世。幼年失怙，年十二披剃出家，受具足戒後遊學四方。曾受學於佛圖澄、竺法濟、支曇、竺僧輔等。前秦苻堅頗器重之，嘗謂「朕以十萬之師取襄陽，唯得一人半，安公一人，習鑿齒半人也。」師善論辯，於襄陽初遇習鑿齒時，以「彌天釋道安」答「四海習鑿齒」，而傳為佳對。對般若經及禪觀等造詣甚深，注釋頗多。與外國沙門僧伽提婆、曇摩難提、僧伽跋澄等譯經百餘萬言，又與法和詮定音字，詳覈文旨，校正諸經。晉太元十年示寂，世壽七十二。著有「綜理眾經目錄」、「光讚折中解」、「光讚抄解」、「大十二門注」、「小十二門注」、「安般守意經解」等。對中國佛教而言，無論在經典注釋、經典目錄、翻譯經論，乃至佛教禮儀等各方面，道安都是開拓者。梁高僧傳卷五(大五○‧三五一下)有傳。 
<ndef n="006"/>「撰」，宋、元二本均作「作」。 
<ndef n="007"/>繩墨：謂規矩、法律。 
<ndef n="008"/>度世：濟度世間。檢括：法度約束。 
<ndef n="009"/>巖岫之士、江海之人：即隱居之人。「巖岫」指巖穴。 
<ndef n="010"/>沙門：又作沙門那(samana)(巴)，譯為勤息，即勤修戒定慧，息滅貪瞋癡。原為印度出家修行者之通稱，後轉為專指佛弟子。 
<ndef n="011"/>曇摩難提(Dharmanandi)(巴)，譯為法喜，兜佉勒國(月氏)人，年少出家，聰慧夙成，遍閱三藏。苻秦建元中至長安，與道安、竺佛念等共譯出中阿含、增一阿含及毗曇心等一百六卷，及後姚萇寇關內，辭還西城，不知所終。 
<ndef n="012"/>兜佉勒(Tukhāra)(巴)，又作覩貨邏，位於葱嶺西南，在烏滸水上游之國名，即兩漢三國通稱之月氏國。 
<ndef n="013"/>齠齓：年少之意。 
<ndef n="014"/>二阿含：指中阿含、增一阿含。 
<ndef n="015"/>趙文業：名政，字文業，東晉洛陽清水人，曾為前秦苻堅之秘書郎。 
<ndef n="016"/>求令出：即請譯出經典。 
<ndef n="017"/>佛念：即竺佛念。涼州(甘肅武威)人，生歿不詳。幼年出家。前秦建元年間(365～384)來長安，協助僧伽跋澄、曇摩難提譯出「婆須蜜經」、「增壹阿含經」、「中阿含經」等。梁高僧傳卷一(大五○‧三二九上)有傳。 
<ndef n="018"/>曇嵩：「出三藏記集」卷十(大五五‧七二上)、卷十三(大五五‧九九中)均作「慧嵩」。 
<ndef n="019"/>甲申：指苻堅建元二十年(西元三八四年)。 
<ndef n="020"/>「出」，宋本作「乃」。 
<ndef n="021"/>錄偈：又作攝頌、溫陀南頌，為古代集經之結頌。據「分別功德論」(大二五‧三二)載：「撰三藏訖，錄十經為一偈，所以爾者，為將來誦習者，懼其忘誤，見名憶本，思惟自寤。」 
<ndef n="022"/>法和：榮陽人，與道安同學。以恭讓知名，善能標明論綱，解悟疑滯。梁高僧傳卷五(大五○‧三五四上)有傳。 
<ndef n="023"/>僧[(契-大)/石]：姓傅氏，北地泥陽人。少出家，住長安大寺，通六經及三藏，律行清謹，匡振佛法。「[(契-大)/石]」，宋本作「略」。梁高僧傳卷六(大五○‧三六三上)有傳。 
<ndef n="024"/>阿城之役：東晉太元九年(西元三八四年)，慕容泓、慕容冲起兵，佔阿房城，據地稱王。同年姚萇亦在北地起兵，稱秦王，執苻堅入長安。阿房城在今陝西省關中咸陽縣。 
<ndef n="025"/>鞞婆沙(Vibhāsā)(梵)，指「鞞婆沙論」，共十四卷，尼陀槃尼撰，苻秦僧伽跋澄等譯出。 
<ndef n="026"/>婆和須蜜(Vasumitra)(梵)，指「尊婆須蜜菩薩所集論」，又作「婆和須蜜經」、「婆須蜜經」，為尊婆須蜜所造，苻秦僧伽跋澄等人共同譯出。全部十卷，分十一品十四揵度。尊婆須蜜又作婆和須蜜，譯為世友，生於西元一世紀前後，為馬鳴菩薩之師。嘗受迦膩色迦王之命，在迦濕彌羅的環林寺主持佛教史上第四次經典結集。 
<ndef n="027"/>僧伽羅剎(Saṃgharaksa)(梵)，指「僧伽羅剎所集經」，共三卷，苻秦時代由僧伽跋澄、曇摩難提、僧伽提婆三人執誦梵本，竺佛念口譯，曇嵩筆受，道安及法和校定。 
<ndef n="028"/>出經：即譯出經典。 
<ndef n="029"/>應真：即阿羅漢(arahant)(巴)，譯為應供，即有資格接受供養之聖人。 
<ndef n="030"/>沙彌(sāmanera)(巴)，譯為勤策、息惡，為出家受持十戒，尚未受具足戒之男子之稱。 
<ndef n="031"/>白衣：因印度在家人多著白衣，故以「白衣」稱在家人，而出家人則著染壞色衣以為區別。 
<ndef n="032"/>通中創：共同創作之意。 
<ndef n="033"/>中本起：即「中本起經」，二卷，由曇果、康孟詳共同譯出。計十五品，敍說佛成道後展開教化的事蹟。 
<ndef n="034"/>康孟祥：又作康孟詳，先祖為康居人。後漢獻帝建安年間(196～220)來洛陽。與竺大力共譯「修行本起經」二卷，與曇果共譯「中本起經」二卷。出三藏記集卷十三(大五五‧九六上)有傳。 
<ndef n="035"/>「堪」，麗本作「甚」，今依據宋本改作「堪」。