<ndef n="001"/>「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字，宋、元二本均作「符秦建元年三藏曇摩難提譯」十二字，明本作「符秦三藏曇摩難提譯」九字。 
<ndef n="002"/>弟子品(二一～三○經)，增支部(A. 1. 14. 1～4. Bhikkhūnaṃ aggaṃ ◎諸比丘中第一)、宋‧法賢譯佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)。 
<ndef n="003"/>本經敍說阿若拘鄰比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="004"/>阿若拘鄰(Aññāta Kondañña)(巴)，又作阿若憍陳如，阿若譯為解了、了教、知本際、已開悟之義，憍陳如是姓，佛陀於鹿野苑初轉法輪時，為最先了悟者。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「棄捨王位，久為出家，最初悟道，梵行第一，憍陳如苾芻是。」 
<ndef n="005"/>四諦(cattāri ariyasaccāni)(巴)，即四種真理，為佛教之基本哲理。苦聖諦：使人覺悟現實的生命是苦之真理。苦集聖諦：使人了解苦的生起原因之真理。苦滅聖諦：使人從苦中獲得解脫之真理。苦出要聖諦：即道聖諦，導致苦之止息而達到涅槃之真理。 
<ndef n="006"/>優陀夷(Udāyin)(巴)，為迦留陀夷(Kāludāyin)(巴)之本名，譯為黑光、黑曜、時起。身色粗黑而光耀，為佛弟子中教化第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞修持得果，光顯氏族，迦留陀夷苾芻是。」 
<ndef n="007"/>「悔」，麗本作「誨」，今依據宋、元、明三本改作「悔」。 
<ndef n="008"/>摩訶男(Mahānāma)(巴)，又作摩訶那彌，譯為大名，佛陀成道後，最初化度的五比丘之一。 
<ndef n="009" star="1"/>「善」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="010"/>善勝：即嘅提、跋提梨迦(Bhaddiya)(巴)，佛陀成道後，最初化度的五比丘之一。 
<ndef n="011"/>「養」，宋、元、明三本均作「護」。 
<ndef n="012"/>優留毗迦葉(Uruvela-kassapa)(巴)，又作優樓頻螺迦葉，譯為木瓜林迦葉，其意有三：指父母禱於木瓜林而生；又胸前癃如木瓜；又於木瓜林修行故。為三迦葉之一，原屬事火外道，頭上結髮成螺髻形，聞佛陀教化，遂率徒眾歸依佛陀。 
<ndef n="013"/>江迦葉(Nadī-kassapa)(巴)，又作那提迦葉，譯為河或江迦葉，言此人在那提河邊得道。為優留毗迦葉之弟，聞佛陀教化，與兄俱歸依佛陀。 
<ndef n="014"/>「了」，宋、元、明三本均作「于」。 
<ndef n="015"/>象迦葉(Gayā-Kassapa)(巴)，又作伽耶迦葉、伽夷迦葉，住於伽耶山而得名。為優留毗迦葉、那提迦葉之弟，三人合稱三迦葉。 
<ndef n="016"/>本經敍說馬師比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="017"/>馬師(Assaji)(巴)，又作阿說示、阿濕縛氏多，譯為馬勝、馬師，以威儀端正而得名。佛陀於鹿野苑初轉法輪，最初化度的五比丘之一。 
<ndef n="018"/>舍利弗(Sāriputta)(巴)。舍利(Sāri)(巴)，本母名，譯為鶖鷺；弗(putta)(巴)，譯為子。其母眼淨如鶖鷺，故名舍利、鶖，以從母而立名，故名舍利子、舍利弗。又從父而得名為優婆提舍(Upatissa)(巴)，又作優婆帝須，譯為大光。初依六師外道之刪闍耶(Sañjaya)(巴)修行，後歸依佛陀，為佛弟子中智慧第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞具大辯才，智慧第一，舍利弗苾芻是。」 
<ndef n="019"/>大目揵連(Mahāmoggallāna)(巴)，又作摩訶目乾連、大目連。摩訶譯為大，目揵連譯為采菽氏、菜茯根、取胡豆，目揵連是母姓。從父取名為拘律陀(Kolita)(巴)，又作拘律、劬律陀，譯為天抱。初與舍利弗同依外道刪闍耶修學，後歸依佛陀，為佛弟子中神通第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞修持精進，具大神通，目乾連苾芻是。」 
<ndef n="020"/>「進」，宋、元、明三本均作「勤」。 
<ndef n="021"/>二十億耳(Sona-Kolivīsa)(巴)，又作二百億，為中印度伊爛拏鉢伐多國長者之子，生時足下生毛二寸，柔軟淨好，其父歡喜，予金二十億兩，故有此名。後逢佛教化，遂依佛出家，散盡家財，精進修持，為佛弟子中精進第一。「億耳」，宋、元、明三本均作「耳億」。 
<ndef n="022"/>頭陀(dhūta)(巴)，譯為抖擻、修治、棄除，謂修治身心，棄捨貪欲，即抖擻衣服、飲食、住處三種貪著之行法。修頭陀行者，應守十二項規條，名十二頭陀行：(一)在阿蘭若處，(二)常行乞食，(三)次第乞食，(四)受一食法，日唯一食，(五)節量食，(六)中後不得飲漿，(七)著弊納衣，(八)但持三衣，(九)冢間住，(十)樹下坐，(十一)露地坐，(十二)但坐不臥。但增一阿含放牛品第四三五經僅作十一法，而無「但坐不臥」一項。 
<ndef n="023"/>大迦葉(Mahākassapa)(巴)，又作摩訶迦葉，略稱迦葉，譯為大飲光。佛陀於靈山拈花，迦葉尊者破顏微笑，於是得佛陀之心印。佛涅槃後，召令五百阿羅漢結集經律。為佛弟子中頭陀第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞少貪，常喜持頭陀行，大迦葉苾芻是。」 
<ndef n="024"/>天眼(dibba-cakkhu)(巴)，五眼之一，為超越肉眼的清淨眼。天眼有報得和修得之別。報得是與生俱來的，修得由後天修習而得。得天眼通達，能照了自地及下地六道之中，眾生諸物之遠近、粗細、內外、晝夜、死生等，悉皆無礙。 
<ndef n="025"/>阿那律(Anuruddha)(巴)，又作阿[少/兔]樓馱、阿儞嚕馱，譯為無滅、如意、無貪。為佛之堂弟，佛說法時，坐睡不覺，蒙佛呵責，遂發憤精進，目不交睫，致使肉眼敗壞，以此因緣，修得天眼，為佛弟子中天眼第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞有所觀矚，得大天眼，阿儞嚕馱苾芻是。」 
<ndef n="026"/>離曰(Revata)(巴)，又作離婆多、哩嚩多，全名為孤疑難曰(Kavkhā-Revata)(巴)，譯為室星、星宿，其父母祈於離婆多星而生。曾遇二鬼爭食屍體，感悟此身假和合，後聞佛說法，遂出家修行，為佛弟子中無倒亂第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞於進趣中而能得定，哩嚩多苾芻是。」 
<ndef n="027"/>「陀」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="028"/>「舍」，宋、元、明三本均作「室」。 
<ndef n="029"/>「與」，麗本作「興」，今依據宋、元、明三本改作「與」。 
<ndef n="030"/>招提僧：指四方之僧。 
<ndef n="031"/>羅吒婆羅(Ratthapāla)(巴)，又作賴吒惒羅、賴吒婆羅、羅吒波羅，譯為護國。印度拘留國鍮蘆吒(Thullakotthita)(巴)村第一最上家之子，父母愛憐，不准出家，絕食以明志，父母遂聽許。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞能修淨行，善住山巖，護國苾芻是。」 
<ndef n="032"/>大迦旃延(Mahākaccāna)(巴)，又作摩訶迦多衍那，譯為大剪剔種男、文飾、扇繩，為婆羅門種姓，其名那羅陀。曾依外舅阿私陀仙學習，後從阿私陀遺言歸佛出家，為佛弟子中論議第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞善解經律而能論義，迦旃延苾芻是。」 
<ndef n="033"/>本經敍說軍頭波漠比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="034"/>籌：又作舍羅(salākā)(巴)(walākā)(梵)，即以竹、木、銅、鐵等作成之細板，在滅諍或布薩之時，用以計算比丘數之物。又可用此記僧眾之數，以便受襯、食。 
<ndef n="035"/>軍頭波漠(Kundadhāna)(巴)，又作軍頭波漢、君頭波漢，為佛弟子中取籌好運第一。增一阿含須陀品第二六四經(佛光二‧七九八)：「爾時世尊以天眼淨，見君頭波漢居學地而受舍羅，即得無學。」「波漠」，宋、元、明三本均作「婆漢」。「波」，大正本作「婆」。 
<ndef n="036"/>賓頭盧(Pindola)(巴)，此為略稱，全稱為賓頭盧頗羅墮( Pindolabhāradvāja)(巴)，又作賓度羅拔囉墮舍，賓頭盧是名字，譯為 乞、洛、不動，頗羅墮是姓，譯為捷疾、利根、重瞳，為佛弟子中福田第一。因於給孤獨長者女請供佛及比丘僧時現神足，佛陀敕令不得取涅槃，以護持如來正法。參閱雜阿含附錄卷第一(大正‧卷二三‧六○四經)。又佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞說法之音如師子吼，賓度羅拔囉墮舍苾芻是。」 
<ndef n="037"/>讖(Khema)(巴)，雜阿含卷五第一○五經(大正‧卷五‧一○三經)作「差摩」。「讖」，麗本作「識」，今依據宋、元、明三本改作「讖」。 
<ndef n="038"/>「飲」，宋、元、明三本均作「飯」。 
<ndef n="039"/>「讖」，麗本作「識」，今依據磧砂藏改作「讖」。 
<ndef n="040"/>「頌」，宋、元、明三本均作「誦」。 
<ndef n="041"/>鵬耆舍(Vavgīsa)(巴)，又作婆耆舍，嚩儗舍，譯為取善，為佛弟子中第一詩人。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二上)：「復有聲聞善閑法義，結集伽陀，嚩儗舍苾芻是。」「鵬」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="042"/>四辯：即法辯、義辯、辭辯、應辯。法辯即能說諸法名稱；義辯即明諸法義理；辭辯即妙用一切語辭；應辯即知眾生之所欲，說法自在。參閱增一阿含苦樂品第二五六經(佛光二‧七六○)。 
<ndef n="043"/>摩訶拘絺羅(Mahākotthita)(巴)，又作摩訶俱絺羅、摩訶俱瑟祉羅，譯為大膝、大勝，舍利弗之舅父，曾勤修梵行，無暇剪理指甲，爪長尺餘，故稱長爪梵志，為佛弟子中答問第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞隨所敷演而有大智，俱絺羅苾芻是。」 
<ndef n="044" star="1"/>今毗羅(Kimbila)(巴)，又作金毗羅、俱毗羅，譯為是孔非孔。「今」，宋、元、明三本均作「金」。 
<ndef n="045"/>一坐一食：又作受一食法、一坐食、一受食，謂受頭陀法者，除正食以外，不敷數食，及不食餅𡧛粥等小食。一坐中食，即令滿足，因數數食，妨損道業。頭陀行之一。 
<ndef n="046"/>「乎」，宋、元、明三本均作「于」。 
<ndef n="047"/>浮彌(Bhūmija)(巴)，又作浮磨，譯為地，即後文所述「得雷電三昧者，不懷恐怖，所謂地比丘是。」 
<ndef n="048"/>「讖」，麗本作「識」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「讖」。 
<ndef n="049"/>「堅」，麗本作「善」，今依據元、明二本改作「堅」。 
<ndef n="050"/>本經敍說狐疑離曰比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="051"/>狐疑離曰，即前文之離曰比丘。 
<ndef n="052"/>婆蹉(Vasabha)(巴)，為毗舍離人，剎帝利種，離車族之公子，後歸佛出家。「蹉」，麗本作「嗟」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「蹉」。 
<ndef n="053"/>陀素(Dāsaka)(巴)，又作馱索迦、陀娑，譯為苦。舍衛城給孤獨長者之奴隸子，出家後懶惰貪眠，佛陀說偈鼓勵，終於悟道。 
<ndef n="054"/>五納衣：指道路棄衣、糞掃處衣、河邊棄衣、蟻穿破衣、破碎衣等五種；又指火燒衣、水漬衣、鼠咬衣、牛嚼衣、嬭母棄衣等五種，為印度人所忌諱，棄之不用者。納衣，又作衲衣、衲袈裟，即以朽故破弊之布縫補製成之法衣。 
<ndef n="055"/>優多羅(Uttara)(巴)，又作烏多羅，譯為善勝、北上，出身婆羅門種。於舍衛城見佛顯雙神變，大受感動，後聞佛說法而出家。 
<ndef n="056"/>刪提(Sandita)(巴)，憍薩羅國人，毗舍種，長者之子。「刪」，宋本與聖本均作「那」。 
<ndef n="057"/>曇摩留支(Dhammaruci)(巴)，又作曇摩留枝，譯為法樂。增一阿含善知識品第一六四經(佛光一‧三七○)有其本生故事。 
<ndef n="058"/>迦淚(Kāmabhū)(巴)，又作迦摩、伽摩。「迦淚」，宋、元、明三本均作「伽渠」。 
<ndef n="059"/>「狐疑婆蹉離」，依經文擬作「狐疑離婆蹉」。 
<ndef n="060"/>本經敍說婆拘羅比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="061"/>婆拘羅(Bakkula)(巴)，又作薄拘羅，譯為善容、重姓。中阿含第三十四經薄拘羅經(佛光一‧二九五)：「我於此正法、律中學道已來八十年，未曾有病，乃至彈指頃頭痛者；未曾憶服藥，乃至一片訶梨勒。」為佛弟子中壽命第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞於所受身少病少惱，未酟羅苾芻是。」 
<ndef n="062"/>「所謂」，宋、元、明三本均作「是」。 
<ndef n="063"/>宋、元、明三本均無「是」字。 
<ndef n="064"/>滿願子(Punna-mantāniputta)(巴)，又作滿慈子，音譯富樓那。與佛陀同日生，容姿端正，能解三韋陀等諸論，曾於雪山修行，獲得四禪和五通，後歸依佛陀，證阿羅漢果。為佛弟子中說法第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞於大眾中能說妙法，富樓那彌多羅尼子苾芻是。」 
<ndef n="065"/>優波離(Upāli)(巴)，又作優婆離，譯為近執，出於首陀羅種，釋迦族之剃髮師，原對自己屬於賤種，深感憂愁，而佛陀許其加入僧團，此為佛陀廣開門戶，平等攝化四姓之第一步。第一次結集經典時，優波離誦出律。為佛弟子中持律第一。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞善解軌儀，能持律藏，優波離苾芻是。」「優」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。「波」，聖本作「婆」。 
<ndef n="066"/>婆迦利(Vakkalin)(巴)，又作末朅哩，譯為著樹皮衣，以信仰堅固第一見稱。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞能於佛法信解第一，末朅哩苾芻是。」又久病臥牀，意欲自殺，參閱雜阿含卷三十六第一○○九經(大正‧卷四七‧一二六五經)，以及增一阿含四意斷品第二三四經(佛光二‧六七○)。 
<ndef n="067"/>「天」，宋、元、明三本均作「大」。 
<ndef n="068" star="1"/>「正」，聖本作「政」。 
<ndef n="069"/>難陀(Nanda)(巴)，又作難努，譯為善歡喜，佛陀之異母弟。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞諸根隱密，人所莫測，難努苾芻是。」曾戀眷其妻，不樂出家，佛以神通，使遊歷天上、地獄，方便度化出家。以制御諸根第一見稱。參閱增一阿含火滅品第一二○經(佛光一‧二三八)。 
<ndef n="070"/>「發」，宋、元、明三本均作「起」。 
<ndef n="071"/>「疑」，聖本作「凝」。 
<ndef n="072"/>婆陀(Bhadda Pātaliputta)(巴)，又作跋陀羅，譯為賢善，舍衛城人，毗舍種，長者之子，七歲證果。 
<ndef n="073"/>難陀迦(Nandaka)(巴)，又作難那哥。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞常行警誡諸苾芻尼，難那哥苾芻是。」 
<ndef n="074"/>比丘尼(bhikkhunī)(巴)，譯為乞士女。捨俗出家之女眾，年滿二十，受具足戒者之稱。 
<ndef n="075"/>「娑」，大正本作「婆」。 
<ndef n="076"/>本經敍說尸婆羅比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="077"/>尸婆羅(Sīvalin)(巴)，又作尸利羅。增一阿含苦樂品第二五三經(佛光二‧七五六)：「彼何等人身亦樂心亦樂？所謂作功德阿羅漢，……所謂尸波羅比丘是。」又參閱增一阿含五王品第二八九經(佛光二‧九三八)，敘述尸婆羅行化事蹟及本生故事。 
<ndef n="078"/>優波先迦蘭陀子(Upasena Vavgantaputta)(巴)，又作烏波細那末朅梨子。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞威儀端謹，身貌圓滿，烏波細那末朅梨子苾芻是。」 
<ndef n="079"/>婆陀先(Bhaddasena)(巴)，翻梵語卷第二(大五四‧九九四下)：「婆陀先，應云跋陀斯那，譯曰賢軍。」 
<ndef n="080"/>無常(anicca)(巴)，梵語作阿儞怛也(anitya)，世間一切有為之法，生滅遷流、剎那不住。 
<ndef n="081"/>拘摩羅迦葉(Kumāra Kassapa)(巴)，譯為童子迦葉。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中：「復有聲聞善解美語，而能談論，童子迦葉苾芻是。」參閱增一阿含等法品第三五三經(佛光三‧一二七四)、長阿含第七經弊宿經(佛光一‧二六三)、中阿含第七十一經蜱肆經(佛光二‧五四九)。 
<ndef n="082"/>面王(Mogharāja)(巴)，音譯謨賀囉惹。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二下)：「復有聲聞於威儀中樂妙色衣，謨賀囉惹苾芻是。」 
<ndef n="083" star="1"/>羅雲(Rāhula)(巴)，又作羅睺羅，譯為覆障。佛陀之子，為母胎覆障六年始生，又因生於羅睺羅阿修羅王障蝕月時，故名羅睺羅。以學行第一見稱。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞善持戒律，清淨無缺，羅睺羅苾芻是。」參閱增一阿含安般品第一三○經(佛光一‧二六二)。「雲」，宋、元、明三本與聖本均作「云」。 
<ndef n="084"/>「曀」，宋、元、明三本均作「翳」。 
<ndef n="085"/>般兔：又作摩訶般兔(Mahāpanthaka)(巴)，大半託迦，譯為大路。因初生時父母置之於大路，等待沙門或婆羅門給予咒願祈福，故名。為周利般兔之兄，聰明利根，後歸佛出家。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞於四諦理能斷疑惑，大半託迦苾芻是。」「般兔」，宋、元、明三本均作「槃特」，聖本作「般[艹/兎]」。 
<ndef n="086"/>周利槃兔(Cūlapanthaka)(巴)，又作半託迦、周利槃陀伽，譯為小路。摩訶般兔之弟，稟性愚鈍，故又稱愚路。佛陀教以「我拂塵、我除垢」兩句法，並令為諸比丘拂拭鞋履，後終證悟，並以形體化作第一見稱。參閱增一阿含善知識品第一七三經(佛光一‧三九四)。根本說一切有部毗奈耶卷第三十二(大二三‧七九九下)：「有迦葉佛出現世間……(愚路)明閑三藏，為大法師，稟性慳法，曾不教人，乃至四句伽他，亦不為說。……墮在人趣，生販豬家，……又多屠殺諸畜生故……由彼業緣，至愚至鈍。」佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞唯於佛法解義第一，半託迦苾芻是。」「般兔」，宋、元、明三本均作「槃特」，聖本無「兔」字。 
<ndef n="087"/>「迦葉王」，麗本作「王迦葉」，今依據宋、元、明三本，及本文中所述人物次第改作「迦葉王」。 
<ndef n="088"/>「般兔」，宋本作「槃菟」，元、明二本均作「般特」，聖本作「般[艹/兎]」。 
<ndef n="089"/>本經敘說釋王比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="090"/>「和」，大正本作「知」。 
<ndef n="091"/>聖本無「乞」字。 
<ndef n="092" star="1"/>「波」，麗本作「婆」，今依據宋、元、明三本改作「波」。 
<ndef n="093" star="1"/>「響」，聖本作「嚮」。 
<ndef n="094"/>「熏乎」，宋、元、明三本均作「動于」。 
<ndef n="095"/>阿難(Ānanda)(巴)，又作阿難陀，譯為慶喜。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一上)：「復有聲聞具足定慧，多聞第一，阿難苾芻是。」為佛陀之堂弟，於佛成道日誕生，曾侍佛二十五年，參閱中阿含第三十三經侍者經(佛光一‧二七四)。阿難有四未曾有奇特之法，參閱長阿含第二經遊行經(佛光一‧一六四)。 
<ndef n="096"/>「顧」，元本作「願」。 
<ndef n="097"/>「待」，聖本作「侍」。 
<ndef n="098"/>「宗」，聖本作「崇」。 
<ndef n="099"/>月光(Candraprabha)(巴)，又作旃陀婆羅脾。 
<ndef n="100"/>輸提(Jotidāsa)(巴)，又作樹提陀娑，為婆羅門種，既長，供養大迦葉，聞法出家。 
<ndef n="101"/>「旨」，宋、元、明三本均作「指」。 
<ndef n="102"/>本經敍說鴦掘魔比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="103"/>「淵」，宋、元、明三本均作「深」。 
<ndef n="104"/>鴦掘魔(Avgulimāla)(巴)，又作盎堀摩羅，譯為指鬘。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二上)：「復有聲聞能修聖果，具大利根，盎堀摩羅苾芻是。」原殺人無數，取指為鬘，誤謂得生梵天，後遇佛度化。「魔」，聖本作「摩」。 
<ndef n="105"/>僧迦摩(Sabbakāma)(巴)，又作僧伽羅摩。佛說長者子六過出家經(大二‧八五七下)：「我聲聞中第一比丘能降伏魔，所謂僧伽羅摩比丘是。」 
<ndef n="106"/>質多舍利弗(Citta-Hatthirohaputta)(巴)，又作象舍利弗。舍衛城農家子，因宿業之牽引，還俗六回，出家七次，後終能證果。參閱增一阿含放牛品第四三七經(佛光四‧一六九五)。 
<ndef n="107"/>善來(Sāgata)(巴)，又作修伽陀。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一中)：「復有聲聞能具火界神通，修伽陀苾芻是。」 
<ndef n="108"/>三尊：指佛、法、聖眾。 
<ndef n="109"/>那羅陀(Nārada)(巴)，佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞修行能斷已生煩惱，那羅陀苾芻是。」 
<ndef n="110"/>鬼陀(Khitaka)(巴)，婆羅門種，舍衛城人，聞目揵連神通之事，出家修行。「陀」，聖本作「地」。 
<ndef n="111"/>「別」，宋、元、明三本均作「利」。 
<ndef n="112"/>須菩提(Subhūti)(巴)，譯為空生、善現、善業。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞常行布施而能不滅，解空第一，須菩提是。」本文錄偈作「善業」。 
<ndef n="113"/>無想定(asaññā samāpatti)(巴)，滅盡一切心想之禪定境界，修無想定以滅心想，與色界第四禪天(無想天)同境界。 
<ndef n="114"/>耆利摩難(Girimānanda)(巴)，王舍城人，婆羅門種，頻婆娑羅王輔相之子。 
<ndef n="115" star="1"/>「炎」，大正本作「燄」。 
<ndef n="116"/>「善」，麗本作「婆」，今依據宋、元、明三本改作「善」。 
<ndef n="117"/>「摩難炎」，麗本作「及摩難」，今依據宋本改作「摩難炎」。元、明二本均作「摩難焰」。 
<ndef n="118"/>本經敍說梵摩達比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="119"/>梵摩達(Brahmadatta)(巴)，舍衛城波斯匿王之子，一日托鉢，被婆羅門訾罵，默然忍辱，遂度化其人。「梵」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="120"/>須深(Susīma)(巴)，譯為善結、愛念。原為外道請往佛陀處出家盜法者，為賊住比丘，後向佛懺悔，至誠受學，並證果位。參閱雜阿含卷十四第三四六經(大正‧卷一四‧三四七經)。 
<ndef n="121"/>「喜」，宋、元、明三本均作「善」。 
<ndef n="122"/>娑彌陀(Samiddhi)(巴)，王舍城人，剎帝利種，出生後其家增富，容貌俊美。雜阿含卷九第二三三經(大正‧卷九‧二三一經)作「三彌離提」。「娑」，宋、元、明三本均作「婆」。 
<ndef n="123"/>「解脫」，聖本作「懈墮」。 
<ndef n="124"/>曇彌(Dhammika)(巴)，又作達磨哥，譯為頑鈍。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二中)：「復有聲聞以殊勝心善解妙法，達磨哥苾芻是。」參閱中阿含第一三○經教曇彌經(佛光二‧一○三六)、增支部(A. vol. 3, p. 344)。 
<ndef n="125"/>「獷」，宋、元二本與聖本均作「穬」。 
<ndef n="126"/>比利陀婆遮(Pilinda-vaccha)(巴)，又作畢陵伽婆蹉。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二上)：「復有聲聞能於苦中善行悲行，畢陵伽婆蹉苾芻是。」 
<ndef n="127"/>宋本無「入金光三昧亦是比利陀婆遮比丘」十四字，聖本無「比丘」二字。 
<ndef n="128"/>無畏(Abhaya)(巴)，憍薩羅國舍衛城人，婆羅門種，托鉢時見俏美裝扮之淑女而動心，歸返精舍引以為恥，遂勤苦修行而證悟。 
<ndef n="129"/>「說」，聖本作「謂」。 
<ndef n="130"/>須泥多(Sunīta)(巴)，王舍城人，貧窮而為掃道路之人，後依佛陀出家證果。 
<ndef n="131"/>須羅陀(Surādha)(巴)，譯為善得，王舍城人，婆羅門種，羅陀長老之弟，因兄之引導而出家。參閱巴利本(S. vol. 3, p. 80)。 
<ndef n="132"/>「娑」，元、明二本均作「婆」。 
<ndef n="133"/>「比」，麗本作「毗」，今依據宋、元、明三本改作「比」。 
<ndef n="134"/>本經敍說那伽波羅比丘等，各有擅長之法。 
<ndef n="135"/>那伽波羅(Nāgasamāla)(巴)，譯為龍護。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三上)：「復有聲聞於愚迷者能令清淨，龍護苾芻是。」曾化作摩鳩羅鬼形，欲令佛陀恐怖。參閱雜阿含卷四十九第一三一七經(大正‧卷四九‧一三二○經)。 
<ndef n="136"/>婆私吒(Vāsettha)(巴)，長阿含第五經小緣經(佛光一‧二三三)與長阿含第二十六經三明經(佛光二‧六一四)均作「婆悉吒」。 
<ndef n="137"/>對至不起：謂敵對事來不起瞋恨。 
<ndef n="138"/>彌奚(Meghiyā) (巴)，又作彌企哥。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三一下)：「復有聲聞而能止息未生煩惱，彌企哥苾芻是。」 
<ndef n="139"/>尼拘留(Nigrodha)(巴)，譯為無恚，舍衛城人，婆羅門種，感動於祇園精舍之建立，又聞佛法而出家。 
<ndef n="140"/>鹿頭(Migasīsa)(巴)，又作蜜哩誐尸囉。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三二中)：「復有聲聞於世法中善解占相，蜜哩誐尸囉苾芻是。」又明於醫藥與星宿。參閱增一阿含聲聞品第二四八經(佛光二‧七二七)。 
<ndef n="141"/>宋、元、明三本均無「者」字。 
<ndef n="142"/>地(Bhūmija)(巴)，又作浮彌，即前文所述「守持三衣，不離食、息，所謂浮彌比丘是。」 
<ndef n="143"/>頭那(Dona)(巴)，又作徒盧那。「頭」，宋本作「煩」。 
<ndef n="144"/>「取」，宋本作「時」。 
<ndef n="145"/>漏盡通：六神通之一，滅盡有漏煩惱，梵行成就，不受生死之束縛。 
<ndef n="146"/>須拔(Subhadda)(巴)，又作須跋、須跋陀羅，譯為善賢，原為梵志，耆舊多智，為最後受佛陀教化而證得阿羅漢果之弟子。參閱雜阿含卷三十五第九七一經(大正‧卷三五‧九七九經)，以及長阿含第二經遊行經(佛光一‧一五八)。 
<ndef n="147"/>「伽」，麗本作「迦」，今依據宋、元、明三本改作「伽」。 
<ndef n="148"/>那：即指滿願盛明比丘，因「滿願」之巴利語 Punna，又譯作富樓那，本偈取其一字以作代表，但此處非指說法第一之富樓那比丘。 
<ndef n="149"/>宋、元、明三本均無「增壹阿含經」五字。 
<ndef n="150"/>比丘尼品(三一～三五經)，增支部(A. 1. 14. 5. Bhikkhunīnaṃ aggaṃ◎諸比丘尼中第一)、宋‧法賢譯佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)。 
<ndef n="151"/>本經敍說大愛道瞿曇彌比丘尼等，各有擅長之法。 
<ndef n="152"/>大愛道瞿曇彌(Mahāpajāpatī Gotamī)(巴)，又作摩訶波闍波提，摩耶夫人之妹，世尊之養母，難陀之生母，後懇請佛陀聽許出家，為比丘尼之始。參閱中阿含第一一六經瞿曇彌經(佛光二‧九五二)。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)：「棄於王族，久為出家，清淨威儀，常修梵行，摩訶波闍波提苾芻尼是。」增一阿含慚愧品第一四八經(佛光一‧三三八)：「我聲聞中第一弟子廣識多知，所謂大愛道是。」巴利本(A. vol. 1, p. 25)作 Etad aggaṃ……mama sāvikānaṃ bhikkhunīnam rattaññūnaṃ(我聲聞女弟子中經驗第一比丘尼)。 
<ndef n="153" star="1"/>讖摩(Khemā)(巴)，雜阿含卷十一第二七五經(大正‧卷一一‧二七六經)作「差摩」。巴利本(A. vol. 1, p. 25)作 mahāpaññānaṃ(大慧中之〔第一〕)。「讖」，麗本作「識」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「讖」。 
<ndef n="154"/>優鉢華色(Uppalavannā)(巴)，譯為蓮花色、蓮華鮮。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)：「能行善行，威德無過，蓮花色苾芻尼是。」曾變化為轉輪聖王迎接佛陀。參閱增一阿含聽法品第三二二經(佛光三‧一○七三)。 
<ndef n="155"/>「行頭陀法，十一限礙」，頭陀行在漢譯增一阿含經中大部分舉十一法，祇有在本卷初舉「十二」頭陀難得之行。「限礙」：指不踰越。 
<ndef n="156"/>機梨舍瞿曇彌(Kisāgotamī)(巴)，又作訖哩舍。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)：「善能持律，軌範無虧，訖哩舍苾芻尼是。」巴利本作lūkhacīvaradharānaṃ(持粗衣〔弟子中第一比丘尼〕)。 
<ndef n="157"/>奢拘梨(Sakulā)(巴)，譯為賢，舍衛城人，婆羅門種。巴利本作 dibbacakkhukānaṃ(天眼〔弟子中第一比丘尼〕)。「梨」，宋、元、明三本均作「利」。 
<ndef n="158"/>奢摩(Sāmā)(巴)，憍賞彌人，與于顛王后友善，皇后死，深感無常，遂出家。 
<ndef n="159"/>波羅遮那(Patācārā)(巴)，又作鉢吒左囉，譯為微妙。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)：「少貪知足行頭陀行，鉢吒左囉苾芻尼是。」 
<ndef n="160"/>迦旃延(Bhaddakaccānā)(巴)，巴利本(A. vol. 1, p. 25)作 mahābhiññappattānaṃ(得大神通中之〔第一〕)。 
<ndef n="161"/>「波」，麗本作「那」，今依據宋、元、明三本改作「波」。聖本作「般」。 
<ndef n="162"/>本經敍說拔陀迦毗離比丘尼等，各有擅長之法。 
<ndef n="163"/>拔陀迦毗離(Bhaddākapilānī)(巴)，又作跋陀羅迦卑梨耶、婆陀，譯為妙賢。原與大迦葉為梵行夫妻，後俱出家。其自憶宿命無數世事。參閱增一阿含大愛道般涅槃品第四六七經(佛光四‧一八九一)。「拔」，麗本作「[才*犬]」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「拔」。大正本作「扙」。 
<ndef n="164"/>「敬愛」，宋、元、明三本均作「愛敬」。 
<ndef n="165"/>輸那(Sonā)(巴)，又作輸盧，曾顯神變而降伏六師外道。參閱增一阿含力品第三四三經(佛光三‧一二二一)。 
<ndef n="166"/>曇摩提那(Dhammadinnā)(巴)，譯為施法。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三三下)：「能於妙法善巧敷宣，施法苾芻尼是。」 
<ndef n="167"/>「服」，宋、元、明三本均作「被」。 
<ndef n="168"/>禪頭(Jentī)(巴)，剎帝利種，毗舍離城離車族女，婚後夫死，遂出家，聞法證悟。 
<ndef n="169"/>檀多(Dantikā)(巴)，舍衛城人，憍薩羅國輔師之女，後從波闍波提出家，於耆闍窟山，見象被洗浴，感其調順而開悟。 
<ndef n="170"/>「博知」，宋、元、明三本均作「廣博」。 
<ndef n="171"/>「惠」，麗本作「慧」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「惠」。 
<ndef n="172"/>本經敍說無畏比丘尼等，各有擅長之法。 
<ndef n="173"/>無畏(Abhayā)(巴)，于禪尼國人，毗舍種，曾於王舍城之寒林修不淨觀，佛陀為了鼓勵，而令見觀法之對象，並以偈鼓勵之。 
<ndef n="174"/>毗舍佉(Visākhā)(巴)，迦維羅衛城人，剎帝利種，原為宮女，後與摩訶波闍波提一同出家。「佉」，聖本作「法」。 
<ndef n="175"/>宋、元、明三本均無「須」字。 
<ndef n="176"/>「文」，麗本作「服」，今依據聖本改作「文」。 
<ndef n="177"/>分衛(pindapātika)(巴)，又作賓荼波底迦(paindapātika)(梵)，譯為乞食、團食墮疊於鉢中。為佛弟子自存活之法，即依一定的行儀，乞食以資養色身。「衛」，麗本作「越」，今依據宋、元、明三本改作「衛」。 
<ndef n="178"/>阿奴波摩(Anopamā)(巴)，譯為無譬。 
<ndef n="179"/>「拔陀摩怒訶」，麗本作「婆陀阿奴波」，今依據宋、元、明三本改作「拔陀摩怒訶」。 
<ndef n="180"/>「檀須檀」，擬作「陀須陀」。 
<ndef n="181"/>「珕奢」，麗本作「奢多」，今依據宋、元、明三本改作「珕奢」。 
<ndef n="182"/>本經敍說優迦摩比丘尼等，各有擅長之法。 
<ndef n="183" star="1"/>「迦」，宋、元、明三本均作「伽」。 
<ndef n="184"/>「末」，麗本作「摩」，今依據宋、元、明三本改作「末」。 
<ndef n="185"/>本經敍說曇摩提比丘尼等，各有擅長之法。 
<ndef n="186"/>「摩」字之下，宋、元、明三本均有一「摩」字。 
<ndef n="187"/>檀會：檀(dāna)(巴)，即布施、供養；「會」，指大會。 
<ndef n="188"/>宋、元、明三本均無「是」字。 
<ndef n="189"/>「已」，聖本作「以」。 
<ndef n="190"/>「陀」，聖本作「地」。 
<ndef n="191"/>「強」，聖本作「彊」。 
<ndef n="192"/>「水」字之下，宋、元、明三本均有一「光」字。 
<ndef n="193"/>「萌」，大正本作「[艹/朋]」。 
<ndef n="194"/>「波」，宋、元、明三本均作「婆」。 
<ndef n="195"/>守迦(Sukkā)(巴)，又作叔迦羅，譯為白淨、鮮白，王舍城人，毗舍種。王舍城人恭敬供養如阿羅漢，一日因故缺供，一鬼神逐家說偈，勸行供養守迦。參閱雜阿含卷五十第一三二四經(大正‧卷五○‧一三二七經)。「守」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="196"/>拔陀軍陀羅拘夷國(Bhaddākundalakesā)(巴)，又作君荼羅繫頭，原為尼乾子之弟子，後歸佛出家。增一阿含八難品第三七二經(佛光三‧一三八一)：「我聲聞中第一比丘尼智慧捷疾者，所謂君荼羅比丘尼是也。」 
<ndef n="197" star="1"/>「含」，聖本作「鋡」。 
<ndef n="198"/>明本無「增壹阿含經」五字。 
<ndef n="199"/>清信士品(三六～三九經)，增支部(A. 1. 14. 6. Upāsakānaṃ aggaṃ ◎諸清信士中第一)、宋‧法賢譯阿羅漢具德經(大二‧八三三下)。 
<ndef n="200"/>本經敍說三果商客優婆塞等，各有擅長之法。 
<ndef n="201"/>優婆塞(upāsaka)(巴)，譯為近事男、清信士，能親近、事奉三寶，在家學佛的男子。麗本無「第一優婆塞」五字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="202" star="1"/>「三果商客」，巴利本作 Tapassu-Bhallikā vānijā(商人帝波須與跋利迦)。兩兄弟，曾以蜜麨供養佛陀，為最初皈依佛陀之人。「三」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="203"/>質多(Citta)(巴)，居住於舍衛城外之優婆塞，常與比丘論法，為優婆塞中說法第一。參閱雜阿含卷二十一第五六五～五七四經(大正‧卷二一‧五五九～五七五經)。 
<ndef n="204"/>「犍」，宋、元、明三本均作「乾」，聖本作「揵」。 
<ndef n="205"/>呵侈阿羅婆(Hatthaka Ālavaka)(巴)，又作阿吒嚩哥、賀悉多哥，譯為手寶象。以四攝法攝受大眾，有八未曾有法，參閱中阿含第四十、四十一經手長者經(佛光一‧三三四)。 
<ndef n="206"/>「宮」，宋、元、明三本均作「宦」，聖本作「官」。 
<ndef n="207"/>勇健(Sūra-ambattha)(巴)，又作勇猛。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「能於眾會中談論師子吼，勇猛長者是。」巴利本作 aveccappasannānaṃ(不壞信〔弟子中第一優婆塞〕)。 
<ndef n="208"/>檀越(dānapati)(巴)，譯為施主，即歸依佛，施與僧眾衣食等之信男或信女。 
<ndef n="209"/>須達(Sudatta)(巴)，譯為善授，波斯匿王之大臣，性仁慈，常憐恤孤獨者，施與衣食，時人稱之為阿那邠邸(Anāthapindika)(巴)，譯為給孤獨。為請佛說法，以重金購買祇陀太子之園地，建立祇樹給孤獨園施贈世尊。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「而於眾僧常行布施，給孤獨長者是，……曩修聖因具大福德，善授長者是。」 
<ndef n="210" star="1"/>泯兔(Mendaka)(巴)，又作旻茶、民大，鴦伽國之長者。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「能於信中常行慈悲行，蜜茶哥長者是。」「兔」，宋、元、明三本均作「逸」。 
<ndef n="211"/>「及羅婆」，聖本作「掘及象」。 
<ndef n="212"/>本經敍說生漏婆羅門優婆塞等，各有擅長之法。 
<ndef n="213" star="1"/>生漏(Jānussonī)(巴)，又作生聞。「漏」，明本作「滿」。 
<ndef n="214"/>婆羅門(brāhmana)(巴)，譯為淨行、梵行。為印度四種姓階級之首，自謂先祖從梵天之口生，為最尊貴，以習誦吠陀、司掌祭祀為業。 
<ndef n="215" star="1"/>御馬(Assāroha)(巴)，優婆塞名，為善調馬之聚落主，參閱巴利本(S. vol.4, p. 310)。摩納(mānava)(巴)，又作摩那婆，譯為儒童、淨行少年，即青年。「御」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="216"/>「笒」，宋、元、明三本均作「琴」。 
<ndef n="217"/>「誦偈」，宋、元、明三本均作「偈誦」。 
<ndef n="218"/>優婆離(Upāli)(巴)，又作烏波離，原為尼揵教徒，擬問難佛陀，反為佛陀度化，參閱中阿含第一三三經優婆離經(佛光三‧一○八九)。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「從初發信心而能具大智，烏波離長者是。」巴利本作 manāpadāyakānaṃ(施悅意〔弟子中第一優婆塞〕)。「婆」，宋、元、明三本均作「波」。 
<ndef n="219"/>優迦(Ugga)(巴)，又作郁伽，譯為最首、功德，為毗舍離(Vesālī)(巴)族人，原耽樂五欲，見佛威容及聞法要，遂得法眼，常設大施，以祈如轉輪王之願，有諸奇特法，參閱中阿含第三十八、三十九經郁伽長者經(佛光一‧三一九)。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「於眾僧中常施飲食，最首長者是。」 
<ndef n="220"/>本經敍說毗沙王優婆塞等，各有擅長之法。 
<ndef n="221"/>「喜」，聖本作「善」。 
<ndef n="222" star="1"/>毗沙(Bimbisāra)(巴)，又作頻婆娑羅、瓶沙，譯為光澤第一，摩竭陀國王，阿闍世王之父。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「珍寶具足，庫藏豐盈，廣聚人民，多聞第一，摩伽陀國頻婆娑羅王是。」「毗」，聖本作「瓶」。 
<ndef n="223" star="1"/>光明(Candapajjota)(巴)，又作猛光、光明、惡生，原性情暴惡，故人稱為猛暴燈光，後歸依佛。「光」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="224"/>波斯匿(Pasenadi)(巴)，譯為和悅、月光、勝光、勝軍，憍薩羅國王，與佛同日生。因夫人末利之勸而歸依佛。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「有所談論，具大辯才，勝軍王是。」 
<ndef n="225"/>無根善信：阿闍世太子幽禁父王，王死獄中，其後懺悔向善，而歸依佛；自喻為伊蘭毒樹生栴檀樹，無善根而能生信仰，得大歡喜，護持教法。參閱增一阿含馬血天子品第三八六經(佛光三‧一四六七)。 
<ndef n="226"/>阿闍世(Ajātasattu)(巴)，又作韋提希子阿闍世，譯為未生怨，因聽從調達之言，逆害父王，心悔熱，故遍體生瘡；依耆婆之教導，至佛陀處聞法，得無根信，極力護持佛教。然佛教經典第一次結集之護持檀越主。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「已斷根本而生信解，摩伽陀國韋提希子阿闍世王是。」 
<ndef n="227"/>優填(Udena)(巴)，譯為日子，拘睒彌國王。 
<ndef n="228"/>造祇洹王子：即祇陀(Jeta)(巴)太子，為波斯匿王之子，有園八十頃，須達長者以黃金布地購得，祇陀以園樹獻佛，共建精舍施佛，是為祇樹給孤獨園。「洹」，宋、元、明三本均作「桓」。 
<ndef n="229"/>無畏：又作阿婆耶(Abhaya)(巴)，頻婆娑羅王之子，原為尼乾子外道，後歸依佛。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「信心精進，能具速通，無畏王子是。」 
<ndef n="230"/>「世」，麗本作「王」，今依據宋、元、明三本改作「世」。 
<ndef n="231"/>本經敍說不尼長者優婆塞等，各有擅長之法。 
<ndef n="232"/>摩訶納(Mahānāma)(巴)，又作摩訶男，譯為大名，流離王征伐迦毗羅越城，為救族人而沒水底，以利諸釋種逃命。參閱增一阿含等見品第二九九經(佛光三‧九八三)。釋種(Sakka)(巴)，釋迦種之意。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「恆為病苦者而施於湯藥，大名長者是。」 
<ndef n="233"/>護心：又作捨心，為四無量心之一，即超越怨親憎愛之平等心。 
<ndef n="234"/>師子(Sīha)(巴)，又作私呵，毗舍離之將軍，原信奉信尼乾外道，後歸依佛陀。參閱中阿含第十八經師子經(佛光一‧一一三)。 
<ndef n="235"/>「論」字之下，聖本有「智慧深廣」四字。 
<ndef n="236"/>「御」，宋、元、明三本與聖本均作「佉」。 
<ndef n="237"/>難提婆羅(Nandipāla)(巴)、(梵)。「難」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。「婆」，宋、元、明三本均作「波」。 
<ndef n="238"/>優多羅(Uttara)(巴)，優婆塞名。 
<ndef n="239"/>「摩」字之上，聖本有「竭羅竭」三字。 
<ndef n="240"/>「毗闍先」，麗本作「優多羅」，今依據宋、元、明三本改作「毗闍先」。 
<ndef n="241"/>「毗舍」，宋、元、明三本均作「昆含」。 
<ndef n="242"/>「難」，麗本作「離」，今依據宋、元、明三本改作「難」。 
<ndef n="243"/>「四」字之上，元本有一「此」字。 
<ndef n="244"/>明本無「增壹阿含經」五字。 
<ndef n="245"/>清信女品(四○～四二經)，增支部(A. 1. 14. 7. Upāsikānaṃ aggaṃ ◎諸清信女中第一)、宋‧法賢譯阿羅漢具德經(大二‧八三四上)。 
<ndef n="246"/>本經敍說難陀難陀婆羅優婆斯等，各有擅長之法。 
<ndef n="247"/>優婆斯(upāsikā)(巴)，又作優婆夷，譯為近事女、清信女，能親近、事奉三寶，在家學佛的女子。 
<ndef n="248"/>難陀難陀婆羅：擬作難陀、難陀婆羅二牧女，佛修六年苦行後，出浴尼連禪河時，以乳糜供養佛者。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四上)：「初發信心歸佛法僧，難那烏波薩吉及難那力烏波薩吉。」「難陀難陀婆羅」，元、明二本均作「難陀陀婆羅」。 
<ndef n="249" star="1"/>久壽多羅(Khujjuttarā)(巴)，又作酤沒儒怛囉，譯為度勝。佛說阿羅漢具德經(大二‧八三四中)：「而於眾會中多聞能第一，酤沒儒怛囉烏波薩吉是。」「久」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="250"/>須毗耶(Suppiyā)(巴)，又作須比耳。巴利本作……gilānūpatthākīnaṃ(看護病者〔弟子中第一優婆夷〕)。 
<ndef n="251"/>「闍」，元本作「闇」。 
<ndef n="252"/>「娑」，宋、元、明三本均作「婆」。 
<ndef n="253"/>宋、元、明三本均無「須焰摩」三字。 
<ndef n="254" star="1"/>「憂」，麗本作「優」，今依據宋、元、明三本改作「憂」。 
<ndef n="255"/>「進」，宋、元、明三本均作「勤」。 
<ndef n="256" star="1"/>「頭」，聖本作「賴」。 
<ndef n="257"/>「毗」，聖本作「比」。 
<ndef n="258"/>本經敍說摩利夫人優婆斯等，各有擅長之法。 
<ndef n="259"/>摩利(Mallikā)(巴)，又作末利，譯為勝鬘。為憍薩羅國波斯匿王之王妃，原為釋迦族婢女，佛入城乞食時，持飯供佛，願捨婢身而得富貴，後果嫁波斯匿王。參閱根本說一切有部毗奈耶雜事卷第七(大二四‧二三四中)。 
<ndef n="260" star="1"/>「捨」字之上，宋、元、明三本均有「所謂」二字。 
<ndef n="261"/>「光」，宋、元、明三本與聖本均作「先」。 
<ndef n="262"/>毗提(Vedehī)(巴)，又作韋提希，譯為勝妙身，摩伽陀國頻婆娑羅王之夫人，阿闍世之母。參閱根本說一切有部毗奈耶破僧事卷第十七(大二四‧一八九下)。 
<ndef n="263"/>「陀」，麗本作「提」，今依據宋、元、明三本改作「陀」。 
<ndef n="264"/>「難陀母」，巴利本作 Uttarā Nandamātā(難陀之母優多羅)；巴利本作……jhāyīnaṃ(禪定〔弟子中第一優婆夷〕)。 
<ndef n="265"/>「月光」，麗本作「光月」，今依據宋、元、明三本改作「月光」。 
<ndef n="266"/>本經敍說無憂優婆斯等，各有擅長之法。 
<ndef n="267"/>麗本無「優婆斯」三字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="268"/>空三昧：即由禪定觀一切諸法自性本空，虛妄不實。與無相三昧、無願(無所有)三昧合稱為三三昧。參閱雜阿含卷三第七十一經(大正‧卷三‧八○經)、增一阿含高幢品第二一四經(佛光二‧五八八)。 
<ndef n="269"/>無垢(Vimalā)(巴)，曾請教佛陀有關掃佛塔地、四廂塗治、供養佛塔、修四梵行、三歸五戒之福報。參閱無垢優婆夷問經(大一四‧九五○下)。 
<ndef n="270"/>「知」，宋、元、明三本均作「智」。 
<ndef n="271"/>「頌」，宋、元、明三本均作「誦」。 
<ndef n="272"/>脩摩迦提(Cūla-Subhaddā)(巴)，又作須摩提，譯為善無毒，為給孤獨長者須達之女，原嫁信奉外道之長者家，後歸信佛，並能開導他人施作佛事。參閱佛說給孤長者女得度因緣經(大二‧八四五下)。 
<ndef n="273"/>「脩摩藍」，麗本作「脩藍摩」，今依據宋、元、明三本改作「脩摩藍」。 
<ndef n="274"/>明本無「增壹阿含經」五字。 
<ndef n="275"/>本經敍說阿須倫形大可畏，令日月王恐懼，然不能觸惱日月王；波旬雖化極妙奇異六情，欲迷亂諸比丘，但不能如意。比丘當學：未有信施，不起想念；已有信施，能消化，並不起染著。 
<ndef n="276"/>由旬(yojana)(巴)，又作由延，印度計里程之數目，為帝王一日行軍之里程。一由旬為四十里，或謂三十里。「旬」，麗本作「延」，今依據聖本改作「旬」。 
<ndef n="277"/>「旬」，宋、元、明三本均作「延」。 
<ndef n="278"/>「住」，麗本作「往」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「住」。 
<ndef n="279"/>「劫」，聖本作「切」。 
<ndef n="280"/>弊魔波旬(mārapāpimant)(巴)。魔(māra)(巴)，即魔羅，意為殺者。波旬(pāpīyās, pāpīyān)(梵)，(pāpimant)(巴)，又作波掾、波卑夜、波卑面，意為殺者或惡者，北傳中稱其為欲界第六天魔王，經常企圖撓亂佛及諸弟子。一切經音義卷第二十八(大五四‧四九六中)：「言波旬者，訛也。正言波卑夜，是其名也，此云惡者，常有惡意，成就惡法，成就惡惠，故名波旬。」又一切經音義卷第十(大五四‧三六九上)：「旬字本從目，音縣，誤書從日為旬。今驗梵本無巡音，蓋書寫誤耳，傳誤已久。」 
<ndef n="281"/>「迷」，宋、元、明三本均作「惱」，聖本作「嬈」。 
<ndef n="282"/>「口」，宋、元、明三本均作「舌」。 
<ndef n="283"/>多薩阿竭(tathāgata)(巴)，譯為如來，佛十號之一。 
<ndef n="284"/>阿羅呵(arahant)(巴)，譯為應供，佛十號之一。 
<ndef n="285"/>「墮墜」，宋、元、明三本均作「墜墮」。 
<ndef n="286"/>「已」，麗本作「以」，今依據宋、元、明三本改作「已」。 
<ndef n="287"/>本經敍說如來出世，多饒益人，安隱眾生，愍世羣萌，欲使天、人獲其福祐。增支部(A. 1. 13. 1. Tathāgata-bahujanahitāya ◎如來為多饒益人)。 
<ndef n="288"/>三耶三佛(sammā-sambuddha)(巴)，又作三藐三佛陀，譯為正遍知、正等覺，佛十號之一。 
<ndef n="289"/>「是故」，宋、元、明三本均作「如是」。 
<ndef n="290"/>本經敘說如來出世，諸道法便出現於世。 
<ndef n="291"/>二諦：即真、俗二諦。真諦為聖人所體悟之真理；俗諦為世俗凡夫所認知之真理。 
<ndef n="292"/>三解脫門：即三三昧。空三昧，指觀察五陰無常、無我；無相三昧，指六塵(色、聲、香、味、觸、法)相斷；無所有三昧，指三毒(貪、瞋、痴)相斷。空、無相、無所有謂「三空」，為禪定(三昧)之三個最高目標，故稱「三三昧」；亦是由禪定觀空通向解脫之門徑，故稱「三解脫門」，以上參閱雜阿含卷三第七十一經(大正‧卷三‧八○經)。 
<ndef n="293"/>五根(pañc' indriyāni)(巴)，根具有二義：(一)能持義，如樹有根，能持所生枝葉，不致焦枯。(二)能生義，能生花果，令得成熟。五根指：信(saddhā)(巴)、精進(viriya)(巴)、念(sati)(巴)、定(samādhi)(巴)、慧(paññā)(巴)，此五法能出生、導至解脫，故稱五根。參閱雜阿含卷二十六第六五九經(大正‧卷二六‧六四七經)。 
<ndef n="294"/>六邪見：參閱增一阿含七日品第三六○經(佛光三‧一三二一)。 
<ndef n="295"/>七覺意(satta bojjhavgā)(巴)，又作七覺支、七等覺支、七菩提分，即由前慧力所發真正無漏之智，善能覺了。覺法分七種，故稱支或分。即：念覺支、擇法覺支、精進覺支、喜覺支、輕安覺支、定覺支、捨覺支。 
<ndef n="296" star="1"/>八道品(ariya-atthavgika-magga)(巴)，又作八聖道分、八正道分。「聖」即正，無漏聖法謂正，能通涅槃謂道。由前擇法覺分，不依偏邪，故入聖道。八道即：正見、正思惟、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。「道品」，宋、元、明三本均作「品道」。 
<ndef n="297"/>九眾生居：即九種有情眾生之住處，分為人天、梵天、光音天、遍淨天、無想天、空處、識處、無所有處(不用處)、有想無想處。參閱長阿含第九經眾集經(佛光一‧三二四)。 
<ndef n="298"/>「十一慈心解脫」，增一阿含放牛品第四四三經(佛光四‧一七六○)：「若有眾生修行慈心解脫，廣布其義，與人演說，當獲此十一果報。云何為十一？臥安，覺安，不見惡夢，天護，人愛，不毒，不兵，水、火、盜賊終不侵鏳，若身壞命終，生梵天上。」 
<ndef n="299"/>本經敍說如來出世，便有智慧光明出現於世。增支部(A. 1. 13. 6.Tathāgata-cakkhussa pātubhāvo ◎如來為〔慧〕眼出現於世)。 
<ndef n="300"/>本經敍說如來出世，無明大冥便自消滅。 
<ndef n="301"/>無明(a-vijjā)(巴)，指闇鈍之心不能明知諸法事理，即「癡」之異名。雜阿含卷二第三十三經(大正‧卷一○‧二五六經)：「於此五受陰如實不知、不見、無無間等，愚闇不明，是名無明。」 
<ndef n="302"/>「結」，聖本作「絡」。 
<ndef n="303"/>「所」，宋、元、明三本均作「五」，聖本作「無」。 
<ndef n="304"/>「劫」，聖本作「初」。 
<ndef n="305"/>本經敍說如來出世，便有三十七道品出現於世。 
<ndef n="306"/>四意止(cattāro satipatthānā)(巴)，又作四念處，念是能觀之智，處屬所觀之境，以智觀境為念處。即：身念處、受念處、心念處、法念處。四意斷(cattāro sammappadhāna)(巴)，又作四正勤、四正斷、四正勝，意中決定，而斷行之，故名四意斷。即：已生惡法令斷、未生惡法令不生、未生善法令生、已生善法令增長。四神足(cattāro iddhipādā)(巴)，又作四如意足，能發神通，所願皆遂，故名如意足。即：欲神足、勤神足、心神足、觀神足。 
<ndef n="307"/>五力(pañca balāni)(巴)，五根增長，具大力用，不為他法所伏，而能摧伏他法(疑惑、懈怠等)，依此五法修行，能得五種力量。五力，指信力、進力、念力、定力、慧力。 
<ndef n="308"/>八真行：即八正道。 
<ndef n="309"/>本經敍說如來沒盡於世，天、人普失廕覆，三十七道品亦復滅盡。增支部(A.1. 13. 4. Tathāgata-anutappā ◎憂愁如來〔的逝世〕)。 
<ndef n="310" star="1"/>「廕」，宋本作「陰」，聖本作「蔭」。 
<ndef n="311"/>本經敍說如來出世，天、人便蒙光澤，有信心於戒、聞、施、智慧，如滿月普照一切。 
<ndef n="312"/>「有」字之上，宋、元、明三本均有一「而」字。 
<ndef n="313"/>本經敍說如來出世，天、人熾盛，三惡道眾生便自減少。 
<ndef n="314"/>「如是」，宋、元、明三本均作「是故」。 
<ndef n="315"/>「是故」，宋、元、明三本均作「如是」。 
<ndef n="316"/>本經敍說如來出世，無與等者，天、人莫及，信、戒、聞、施、智慧，皆悉具足。增支部(A. 1. 13. 5. Tathāgata-adutiya ◎如來為無二者〔無等侶〕)。 
<ndef n="317"/>「摸」，明本作「模」。 
<ndef n="318"/>「倫」，聖本作「輪」。 
<ndef n="319"/>「三」字之下，聖本有「光明皇后願文」六字。