<ndef n="001" star="1"/>「含」，聖本作「鋡」。 
<ndef n="002"/>「經卷」，宋本作「序品」。 
<ndef n="003"/>瞿曇僧伽提婆(Gautama Savghadeva)(梵)，瞿曇為其姓氏，僧伽提婆譯為眾天，罽賓國人，學通三藏，尤善阿毗曇心，為人俊朗有深鑑，儀止溫恭，前秦建元年中至長安。曾與慧遠、竺佛念等共譯諸論。計其所譯，先後共百餘萬言，道化聲譽頗高，安世高以來無人能及。其傳記見於高僧傳卷一(大五○‧三二八下)。聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字，宋、元二本均作「符秦(宋本作前秦)建元年三藏曇摩難提譯」十二字，明本作「符秦三藏曇摩難提譯」九字。 
<ndef n="004"/>序品敍說：(一)結集經典之因由。(二)結集增一阿含經之方法及目的。(三)菩薩發心與六度行法。(三)增一阿含包含三乘教化，天龍八部發心護持，彌勒大士告囑賢劫中諸菩薩等，諷誦受持增一尊法，使廣演流布。(四)阿難以增一阿含付囑優多羅，因優多羅已連續為七佛奉持「增一法」，並敍說優多羅之本生事迹。宋本無「序品第一」四字。 
<ndef n="005"/>能仁：釋迦(Sakya)(巴)之意譯，為釋尊出身之族名。 
<ndef n="006"/>第七仙：謂過去七佛之第七位，古印度人尊稱佛陀為仙人。「七」，聖本作「一」。 
<ndef n="007"/>世尊：薄伽婆(bhagavā)(巴)之意譯，即為世間眾生所尊重者，佛十號之一。 
<ndef n="008"/>迦葉(Kassapa)(巴)，又作摩訶迦葉(Mahākassapa)(巴)，少欲知足，喜持頭陀行，為第一次結集經、律之上首。佛曾讓半座予迦葉，參閱雜阿含卷三十一第八九四經(大正‧卷四一‧一一四二經)。 
<ndef n="009"/>「聖眾」，麗本作「眾僧」，今依據宋、元、明三本改作「聖眾」。 
<ndef n="010"/>阿難(Ānanda)(巴)，又作阿難陀，釋尊之從弟，出家後隨侍世尊二十五年，為多聞第一。 
<ndef n="011"/>善逝(sugata)(巴)，即如實善達涅槃彼岸之意，佛十號之一。 
<ndef n="012"/>泥曰(nibbāna)(巴)，又作涅槃、泥洹，即滅盡貪、瞋、痴一切煩惱，解脫內外繫縛之狀態或境界。「曰」，明本作「洹」。 
<ndef n="013"/>舍利(sarīra)(巴)，又作設利羅，譯為遺身、身骨，此處指佛陀之遺骸。 
<ndef n="014"/>拘夷(Kusinārā)(巴)，又作拘尸那羅，位於東印度，然末羅(Malla)(巴)族之都城，佛於此城入般涅槃。 
<ndef n="015"/>摩竭(Magadha)(巴)，又作摩竭陀，佛世時印度十六大國之一，位於迦毗羅衛國之南，拘薩羅國東南，首都王舍城，為當時印度政治、經濟、文化中心。 
<ndef n="016"/>四等(catasso appamaññāyo)(巴)，又作四等心、四無量心，即佛菩薩之慈、悲、喜、捨之四德。此四心普緣無量眾生，引無量福，感無量果，故名無量心；又平等利益一切眾生，故名等心。慈即予樂，悲即拔苦，喜即隨喜，捨即等護。 
<ndef n="017"/>眾生：即有情，指有情識之生物。 
<ndef n="018"/>五道：又作五趣，即地獄，餓鬼、畜生、人、天，此五道眾生，處生死輪迴中，受無量苦。 
<ndef n="019"/>正覺(sammā-sambuddha)(巴)，又作等正覺、正盡覺、無上等正覺，即平等覺知一切真理之無上智慧。參閱長阿含第十七經清淨經(佛光二．四五三)：「佛所知見、所滅、所覺，佛盡覺知，故名等正覺。」 
<ndef n="020"/>最尊：佛陀之敬稱。 
<ndef n="021"/>「善」，宋、元、明三本均作「哲」。 
<ndef n="022"/>揵椎(ghantā)(巴)，以厚木板製成，作為通報信息，或集合大眾之用；另以銅、鐵、木、瓦製成木[木*魚]、磬等之法器，均稱揵椎。「椎」，宋本作「搥」，聖本作「推」。 
<ndef n="023"/>四部：又作四眾、四輩，指出家之比丘、比丘尼與在家之優婆塞、優婆夷。 
<ndef n="024"/>比丘(bhikkhu)(巴)，又作苾芻，譯為乞士、除饉、怖魔。男子出家，生活清淨，常乞食以資色身，故稱乞士；喜持戒行，廣種福田，故稱除饉；少欲知足，離諸煩惱，精進修道，使魔怖畏，故稱怖魔。出家男眾，年滿二十，已受具足戒者，得稱比丘。參閱雜阿含卷四十三第一一四七經(大正‧卷四‧八八經)、正法念處經卷第四十九(大一七‧二八八)。 
<ndef n="025"/>羅漢：又作阿羅漢(arahant)(巴)，聲聞乘中最高果位，其意有三：(一)殺賊，殺盡煩惱之賊。(二)應供，應受天上人間之供養。(三)無生，解脫生死，不受後有。 
<ndef n="026" star="1"/>「以」，宋、元、明三本均作「已」。 
<ndef n="027"/>處福田：指福田人(dakkhineyya)(巴)。中阿含第一二七經(佛光二‧一○二○)：「世中凡有二種福田人。……一者學人，二者無學人。」學人(sekha)(巴)，尚須學習之人，例如四向四果中之前七者；無學人(asekha)(巴)，煩惱已滅盡而達到無須再學習之境界者，例如四向四果中最後之阿羅漢果。 
<ndef n="028"/>「存」，宋、元、明三本均作「在」。 
<ndef n="029"/>阿僧祇(asaṃkhya)(梵)，譯為無數、無央數，印度數目之一種，為極大之數。 
<ndef n="030"/>如來：為巴利語 tathāgata(多他阿伽陀)之意譯，佛十號之一。長阿含第十七經清淨經(佛光二‧四五三)：「佛於初夜成最正覺及末後夜，於其中間有所言說，盡皆如實，故名如來。復次，如來所說如事，事如所說，故名如來。」 
<ndef n="031"/>世雄：佛之尊稱。 
<ndef n="032"/>「今尊迦葉能堪任，……如來在世請半坐」，參閱雜阿含卷三十一第八九四經(大正‧卷四一‧一一四二經)。 
<ndef n="033"/>三清淨眼：即肉眼(maṃsa-cakkhu)(巴)，能照顯露而無障礙之有見諸色。天眼(dibba-cakkhu)(巴)，能照顯露、不顯露之有障、無障之有見諸色。慧眼(Paññā-cakkhu)(巴)，能照一切法，若色、非色等所有諸法。 
<ndef n="034"/>梵天(Brahma deva)(巴)，指色界初禪天，位於欲界六天之上，以無欲界之淫欲、寂靜清淨，故名梵天。此天包括梵眾、梵輔、大梵三天。通常所說之梵天指大梵天王，名尸棄，深信正法，每逢有佛出世，必請佛轉法輪。 
<ndef n="035"/>帝釋(Sakka)(巴)，即釋提桓因(Sakko devānaṃ Indo)(巴)，為忉利天(三十三天)之主。 
<ndef n="036"/>四王：即四大天王(cattāro Mahārājā)(巴)，又稱四天王天，位處須彌山腰，為六欲天之第一重天，東西南北各有一王。東為提頭賴吒(Dhrtarāstra)(梵)，譯為持國天王；西為毗留跋叉(Virūpāksa)(梵)，譯為廣目天王；南為毗留勒叉(Virūdhaka)(梵)，譯為增長天王；北為毗沙門(Vaiwravana)(梵)，譯為多聞天王。參閱長阿含第三十經世記經四天王品(佛光一‧七五六)。 
<ndef n="037"/>彌勒(Metteyya)(巴)，譯為慈氏，現住兜率天內院，為一生補處菩薩，佛滅後五十六億七千萬年，下生此界，繼釋迦牟尼佛之後，為賢劫之第五尊佛。 
<ndef n="038"/>兜術：即兜率天(Tusita deva)(巴)，為欲界六欲天之第四重天，位於須彌山頂十二萬由旬處，有七寶宮殿，諸天分住內外二院，彌勒菩薩於內院說法。「術」，聖本作「率」。 
<ndef n="039"/>叉手：即合掌，為印度人致敬方式之一。 
<ndef n="040"/>釋師：指本師釋尊。 
<ndef n="041"/>法身(dhamma-kāya)(巴)，法之聚集。指諸佛所證所覺並發之以教授、教誡之一切正法。又作法性身、法身佛、法佛、實佛。 
<ndef n="042"/>「顏」，大正本作「頻」。 
<ndef n="043"/>叉十：即合十，合掌，致敬之意。「叉十希」，麗本作「收拾遲」，今依據元、明二本改作「叉十希」。 
<ndef n="044"/>契經：即修多羅(sutta)(巴)，三藏之一。契者上契諸佛之教理，下契眾生之根機；經為佛陀教說之集錄。 
<ndef n="045"/>律：即毗奈耶(vinaya)(巴)，三藏之一。乃佛為僧團和合淨住而親自制定之生活規範或戒禁，具有調伏眾惡之作用。 
<ndef n="046"/>阿毗曇：即阿毗達磨(abhidhamma)(巴)，三藏之一。譯為對法、勝法、無比法、論，為說教之注釋。 
<ndef n="047"/>「為」，麗本作「復」，今依據宋、元、明三本改作「為」。 
<ndef n="048"/>法：謂對法，即阿毗曇。 
<ndef n="049"/>三藏(ti-pitaka)(巴)，謂經、律、論各各包藏文義，故稱三藏，為佛教聖典之總稱。 
<ndef n="050"/>「先」，麗本作「次」，今依據宋、元、明三本改作「先」。 
<ndef n="051"/>尊者(āyasmant)(巴)，佛弟子之尊稱，亦為年少比丘對年長比丘之敬稱。 
<ndef n="052"/>「一」，宋、元、明三本均作「此」。 
<ndef n="053"/>「乎」，宋、元、明三本均作「于」。 
<ndef n="054"/>大乘：又作摩訶衍那(mahāyāna)(梵)，以救世利他為宗旨，發菩提心，上求佛道、下化眾生之菩薩法門。 
<ndef n="055"/>六度：即六波羅蜜多(sat-pāramitā)(梵)，譯為六到彼岸。謂修行者持布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧六種勝行，即可由生死苦惱之此岸到達安樂之彼岸。 
<ndef n="056"/>無極：指彼岸、涅槃。 
<ndef n="057"/>「逮」，宋本作「還」。 
<ndef n="058"/>「覩」，、宋、元、明三本均作「觀」。 
<ndef n="059"/>檀度：指六度中之布施波羅蜜。檀(dāna)(梵)，又作檀那，譯為布施。 
<ndef n="060" star="1"/>「棄」，聖本作「并」。 
<ndef n="061"/>「強」，聖本作「彊」。 
<ndef n="062"/>身口意：身，身行；口，口語；意，心行；共稱三業或三行。 
<ndef n="063"/>「動」，聖本作「獄」。 
<ndef n="064"/>「劫」(kappa)(巴)，又作劫波，為極大之時限。雜阿含卷三十四第九四○經(大正‧卷三四‧九四八經)：「譬如鐵城，方一由旬，高下亦爾，滿中芥子，有人百年取一芥子，盡其芥子，劫猶不竟。如是，比丘！其劫者如是長久。」 
<ndef n="065"/>「數業」，大正本作「業聚」。 
<ndef n="066"/>結使：結與使皆煩惱之異名。煩惱能繫縛身心，不得自在，故謂之「結」；又能隨逐眾生，驅使眾生，故謂之「使」。 
<ndef n="067"/>聞如是：即「如是我聞」，謂如下所述是我(阿難自稱)親聞。 
<ndef n="068"/>波羅[木*奈](Bārānasī)(巴)，又作波羅奈斯，中印度古國名，位於印度摩竭陀國西北、恆河左岸，即今貝那拉斯(Benares)。「[木*奈]」，宋、元、明三本均作「奈」。 
<ndef n="069"/>三迦葉：即優樓頻螺迦葉(Uruvela-kassapa)(巴)、那提迦葉(Nadī-kassapa)(巴)、伽耶迦葉(Gayā-kassapa)(巴)三兄弟，原為摩竭陀國之事火外道，後為釋尊降伏，乃率領徒眾千人歸依佛陀。 
<ndef n="070"/>釋翅：中阿含經均作「釋羇瘦」，為 Sakkesu 之音譯，指諸釋迦族人〔居住〕的地方，即迦毗羅衛國(Kapila-vatthu)(巴)。 
<ndef n="071"/>拘薩(Kosala)(巴)，又作拘薩羅，佛世時印度十六大國之一，位於中印度之西北，首都舍衛城(Sāvatthī)(巴)。 
<ndef n="072"/>迦尸(Kāsi)，又作迦奢迦尸族人建立之國家，佛世時印度十六大國之一，位於今貝那拉斯(Benares)附近。 
<ndef n="073"/>瞻波(Campā)(巴)，又作瞻婆，佛世時印度十六大國之一鴦伽國(Avga)(巴)之都城，位於恆河流域。 
<ndef n="074"/>句留(Kuru)(巴)，又作拘流、拘樓，佛世時印度十六大國之一，位於拘薩羅西北。佛陀曾至該國，於劍磨瑟曇(Kammassadhamma)(巴)說法。「句」，宋、元、明三本均作「拘」。 
<ndef n="075"/>毗舍離(Vesālī)(巴)，又作吠舍離，佛世時印度十六大國之一跋耆國(Vajjī)(巴)之都城，位於拘薩羅之東南，為離車族(Licchavi)人所住之地。 
<ndef n="076"/>阿須倫(asura)(巴) ，又作阿修羅，六道之一，性好鬥，常與帝釋戰，男醜女美，宮殿設於須彌山北，大海之下。因其享有諸天之福，卻無諸天之德，似天而非天，故又譯為「非天」。因其男眾極醜，故又譯為「無端」。又以其國釀酒不成，故又譯為「無酒」。 
<ndef n="077"/>乾沓和(gandhabba)(巴)，又作乾闥婆，譯為尋香、食香，八部眾之一，帝釋天之樂神，不食酒肉，唯求香以資陰身，又自其陰身出香，故有香神之稱。 
<ndef n="078"/>舍衛(Sāvatthī)(巴)，憍薩羅國之都城，城內有祇園精舍。即今印度西北部拉普的 Rahti 河南岸之剌培特嘛培特 Rapetmapet，在烏德之東，尼泊爾之南。 
<ndef n="079"/>祇桓精舍(Jetavanārāma)(巴)，即祇樹給孤獨(Jetavana Anāthapindikassa-ārāma)(巴)，為舍衛城給孤獨長者須達多購取王子祇多(Jeta)(巴)之林園，建贈釋尊作為宏法辦道之場所。「桓」，宋、元、明三本均作「洹」。 
<ndef n="080"/>孤獨長者：即給孤獨(Anāthapindika)(巴)長者，本名須達多(Sudatta)(巴)，為舍衛城之豪商，波斯匿王之大臣，性仁慈，賑濟孤貧，時人敬稱「給孤獨長者」。 
<ndef n="081"/>放逸(pamāda)(巴)，即縱蕩心性，不勤修諸善。 
<ndef n="082"/>「相」，宋、元、明三本與聖本均作「想」。 
<ndef n="083"/>安般：又作念安般，即阿那波那(ānāpāna)(巴)，譯為數息、念出入息，五停心觀之一，指數出入息，攝心於一境，以正定對治散亂之方法。參閱雜阿含卷二十九第八二二經(大正‧卷二九‧八一○經)。 
<ndef n="084"/>拘鄰(Kondañña)(巴)，又作憍陳如，為佛陀初轉法輪時所教化五比丘之一，以寬仁博識，善能勸化，將養聖眾，不失威儀第一見稱。參閱增一阿含弟子品第二十一經(佛光一‧六九)。 
<ndef n="085"/>須拔(Subhadda)(巴)，又作須跋陀，年百二十始出家，為佛陀在世最後化度之弟子。「拔」，元、明二本均作「跋」。 
<ndef n="086"/>「弟子」，麗本作「第一」，今依據宋、元、明三本改作「弟子」。 
<ndef n="087"/>三乘：指聲聞乘、辟支佛乘、佛乘。 
<ndef n="088"/>「三眼」，宋、元、明三本均作「二眠」。 
<ndef n="089"/>三垢：即貪、瞋、癡三毒。 
<ndef n="090"/>如來藏：此處指佛陀經教三藏。 
<ndef n="091"/>「香華」，麗本作「華香」，今依據宋、元、明三本改作「香華」。 
<ndef n="092"/>「于」，聖本作「乎」。 
<ndef n="093"/>「宜」，宋、元、明三本均作「義」。 
<ndef n="094"/>方等：即毗佛略(Vedalla)(巴)，又作方廣、方正，十二分教之一，指文廣義深而含攝大乘義理的契經。 
<ndef n="095"/>釋迦文(Wākyamuni)(梵)，又作釋迦牟尼。釋迦為種族名，義為能仁。牟尼為求寂靜而有所成就的聖者。 
<ndef n="096"/>梵迦夷天(Brahmakāyikā deva)(巴)，譯為淨身天，即色界初禪天。 
<ndef n="097"/>化自在天(Nimmānarati deva)(巴)，又作化樂天，為六欲天之第五天，能變化五欲以自娛。 
<ndef n="098"/>他化自在天(Paranimmita-vasavattī deva)(巴)，為六欲天之第六天，以他人變化之樂事樂己。 
<ndef n="099"/>「將」字之下，宋、元、明三本均有「諸兜率」三字。 
<ndef n="100"/>豔天(Yāma deva)(巴)，又作夜摩天、焰摩天、焰天，為欲界六欲天之第三天。 
<ndef n="101"/>釋提桓因(Sakko devānaṃ Indo)(巴)，即帝釋，忉利天天主。 
<ndef n="102"/>「眾悉來集會」五字，宋、元、明三本均作「皆來會聚」四字。 
<ndef n="103"/>提頭賴吒(Dhatarattha)(巴)，即持國天，四天王之一，能護持國土、安撫眾生，為守護東方之善神，居住於須彌山半腹之東面。「頭」，宋本作「地」。 
<ndef n="104"/>毗留勒叉(Virūlha)(巴)，又作毗樓勒，即增長天，四天王之一，能令他善根增長，為守護南方之善神，居住於須彌山半腹之南面。「勒」，聖本作「博」。 
<ndef n="105"/>聖本無「天」字。 
<ndef n="106"/>「厭」，宋、元二本均作「魘」，明本作「魔」。 
<ndef n="107"/>毗留跛叉(Virūpakkha)(巴)，又作毗樓博叉，即廣目天，四天王之一，常以淨天眼觀察擁護閻浮提，為守護西方之善神，居住於須彌山半腹之西面。「跛」，宋、元、明三本均作「波」，聖本作「勒」。 
<ndef n="108"/>「天」，宋本作「大龍」。 
<ndef n="109"/>毗沙門(Vessavạna)(巴)，即多聞天，四天王之一，其福德名聞四方，為守護北方之善神，居住於須彌山半腹之北面。 
<ndef n="110"/>「門天」，宋、元、明三本均作「羅門」。 
<ndef n="111"/>閱叉：又作夜叉(yakkha)(巴)，譯為捷疾、勇健，八部眾之一，為守護正法、或以其威勢惱害他人之鬼類。 
<ndef n="112"/>羅剎：惡鬼之總名，男名羅刹娑(rakkhasa)(巴)，其貌極醜；女名羅刹私(rakkhasī)(巴)，其貌姝美；俱有神通力，飛行空中或地行，喜食人血肉。 
<ndef n="113"/>賢劫(bhadda-kappa)(巴)，又作善劫，現在劫名。以此劫中，賢人輩出，故名賢劫。 
<ndef n="114"/>「勵」，聖本作「厲」。 
<ndef n="115"/>族姓子(kula-putta)(巴)，又作族姓男，譯為善男子，指信仰三寶之弟子。 
<ndef n="116"/>伽留羅(garula)(巴)，又作迦樓羅，譯為食吐悲苦聲，即金翅鳥，多取龍為食，常貯活龍於嗉內，而吐食之，龍痛楚出悲苦聲，為八部眾之一。參閱長阿含第三十經世記經龍鳥品(佛光二‧七四○)。「伽留」，宋、元、明三本均作「迦流」。 
<ndef n="117"/>摩睺勒(mahoraga)(巴)、(梵)，又作摩休勒、摩睺羅伽，譯為大蟒蛇、大胸腹行，樂神之屬，人身蛇首，八部眾之一。「睺」，宋、元、明三本均作「休」。 
<ndef n="118"/>甄陀羅(kimmara)(巴)，又作緊那羅，譯為疑人、疑神、人非人，又稱樂神或音樂天，形貌似人而頭有一角，為八部眾之一。 
<ndef n="119"/>宋、元、明三本均無「於」字。 
<ndef n="120"/>三十七道品：又作三十七菩提分法(sattatimsa bodhipakkhiya-dhammā)(巴)，即四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七菩提分、八正道分，總計三十七品，為修道之重要資糧。參閱雜阿含卷二十四第六一九經(大正‧卷二四‧六○五經)。 
<ndef n="121"/>辟支佛(paccekabuddha)(巴)，又作辟支迦羅，譯為獨覺，為無師友之教導，靠自己覺悟而成道，故名獨覺。 
<ndef n="122"/>聲聞(sāvaka)(巴)，指聞佛說四諦法之聲教而悟道者。 
<ndef n="123"/>「之」，宋、元、明三本與聖本均作「足」。 
<ndef n="124"/>「不」，宋、元、明三本均作「無」。 
<ndef n="125"/>「果」字之上，宋、元、明三本均有一「之」字。 
<ndef n="126" star="1"/>「以」，宋、元、明三本均作「已」。 
<ndef n="127"/>毗婆尸(Vipassin)(巴)，過去七佛之第一位，當時人壽八萬歲，於波波羅樹下成道，三會說法。有關七佛參閱長阿含第一經大本經(佛光一‧四)。 
<ndef n="128"/>「優」，宋、元二本均作「憂」。 
<ndef n="129"/>式詰(Sikhin)(巴)，又作尸棄，過去七佛之第二位，當時人壽七萬歲，於分陀利樹下成道，三會說法。 
<ndef n="130"/>毗舍婆(Vessabhū)(巴)，又作毗舍浮，過去七佛之第三位，當時人壽六萬歲，於娑羅樹下成道，二會說法。「婆」，宋、元、明三本均作「羅」。 
<ndef n="131"/>拘留孫(Kakusandha)(巴)，過去七佛之第四位，當時人壽四萬歲，於尸利沙樹下成道，一會說法。 
<ndef n="132"/>拘那含(Konāgamana)(巴)，過去七佛之第五位，當時人壽三萬歲，於優曇婆羅樹下成道，一會說法。 
<ndef n="133" star="1"/>「如」字之上，宋、元、明三本均有「牟尼」二字。 
<ndef n="134"/>迦葉(Kassapa)(巴)，又作迦葉波，譯為飲光，過去七佛之第六位，當時人壽二萬歲，於尼俱類樹下成道，一會說法。 
<ndef n="135"/>般涅槃(parinibbāna)(巴)，又作般泥洹、涅槃，譯為寂滅、滅度，即一切煩惱災患永盡之境界。 
<ndef n="136"/>宋、元、明三本均無「以」字。 
<ndef n="137"/>「去」字之下，宋、元、明三本均有一「世」字。 
<ndef n="138"/>明行成為(vijja-carana-sampanna)(巴)，又作明行成，佛十號之一。謂天眼、宿命、漏盡三明及身、口、意三業悉皆圓滿無失。參閱長阿含第二十經阿摩晝經(佛光二‧五一五)。 
<ndef n="139"/>善逝(sugata)(巴)，又作為善逝，佛十號之一。「善」即好，「逝」即去，佛修正道而入涅槃，向善處去，故名善逝。 
<ndef n="140"/>世間解(lokavidū)(巴)，佛十號之一。了解有情世間、器世間及世、出世間之一切情狀，故名世間解。 
<ndef n="141"/>無上士(anuttara)(巴)，佛十號之一。佛自證知涅槃之法，而於諸法中涅槃為無上，眾生中佛亦最上第一，故名無上士。 
<ndef n="142"/>道法御(purisadamma-sārathi)(巴)，又作調御丈夫，佛十號之一。能調御諸惡，修持正道的大丈夫，故名調御丈夫。 
<ndef n="143"/>天人師(sattha-devamanussānaṃ)(巴)，佛十號之一。謂佛為一切天、人之導師，故名天人師。 
<ndef n="144"/>佛(buddha)(巴)，佛陀之略稱，為智者、覺者之意。 
<ndef n="145"/>眾祐(bhagavant)(巴)，又作婆伽梵，謂具足眾德，為世所尊重恭敬。 
<ndef n="146"/>「正」，聖本作「政」。 
<ndef n="147"/>「常」，宋本作「當」。 
<ndef n="148"/>「及」，今依文意擬作「乃」。 
<ndef n="149"/>宋、元、明三本與聖本均無「至真」二字。 
<ndef n="150"/>聖本無「復於」二字。 
<ndef n="151"/>「令」字之下，麗本有一「後」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="152"/>「於」字之上，宋、元、明三本均有一「𣈳」字。 
<ndef n="153"/>「座」，麗本作「坐」，今依據磧砂藏改作「座」。 
<ndef n="154"/>「歲」，宋、元、明三本均作「數」。 
<ndef n="155"/>「比」，聖本作「北」。 
<ndef n="156" star="1"/>「已」，聖本作「以」。 
<ndef n="157"/>「便說此偈」四字，宋、元、明三本均作「說偈曰」三字。 
<ndef n="158"/>「當」，聖本作「應」。 
<ndef n="159"/>「已」，宋、元、明三本均作「以」。 
<ndef n="160"/>麗本無「夫」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="161"/>「者」字之上，聖本有一「行」字。 
<ndef n="162"/>三塗：又作三途，即火塗(地獄)、血塗(畜生)、刀塗(餓鬼)，與三惡趣同義。 
<ndef n="163"/>八難(attha akkhanā)(巴)，又作八非時。謂不易見佛聞法之八種難處，即地獄、餓鬼、畜生、北俱盧洲，長壽天、盲聾瘖啞、世智辯聰、佛前佛後。此中地獄、餓鬼、畜生屬三惡道，因業障深重，難以見聞佛法；北俱盧洲人福分雖大，但樂無苦，故不想知佛法；長壽天指色界、無色界之諸天，壽命極長，寂靜安穩，自以為至涅槃，故難於學佛；患盲聾瘖啞者，自然不能見佛聞法；世智辯聰者，憑仗世俗聰明，不僅不能虛心修行，甚至毀謗佛法；生於佛前佛後者，亦無法見佛聞法。參閱中阿含第一二四經八難經(佛光二‧一○○三)。 
<ndef n="164"/>三法衣：即比丘常必披之三種衣：(一)僧伽梨(saṃghāti)(巴)，即大衣，又稱九條衣；(二)鬱多羅僧(uttarāsanga)(巴)，即上衣，又稱七條衣；(三)安陀會(antaravāsaka)(巴)，即內衣，又稱五條衣。 
<ndef n="165"/>梵行(brahma-cariya)(巴)，出家行者，為求解脫而修習離欲之清淨行業。梵，清淨之意。 
<ndef n="166"/>轉輪聖王(cakkavatti-rājan)(巴)，又作轉輪王、輪王、飛行皇帝，為印度民族之理想統治主，為世間第一有福者，身具三十二相，有七寶千子，持輪寶降服四天下，以十善治國。參閱增一阿含禮三寶品第四四七經(佛光四‧一七六六)。 
<ndef n="167"/>麗本無「於今我首上，已生衰耗毛；……便說偈曰」二九九字，今依據宋、元、明三本補上。此段大正本附於第一卷卷末。 
<ndef n="168"/>「曰」，宋、元、明三本均作「言」。 
<ndef n="169"/>「持」，宋本作「得」。 
<ndef n="170"/>「逕」，大正本作「徑」。 
<ndef n="171"/>外道(titthiya)(巴)，又作異學，即佛教以外之教派。 
<ndef n="172"/>「天人得奉行便生安隱處」，宋、元、明三本均作「便生安隱處天人得奉行」。 
<ndef n="173"/>「佛」，麗本作「尼」，今依據明本改作「佛」。 
<ndef n="174"/>「加」，宋、元、明三本與聖本均作「迦」。 
<ndef n="175"/>法眼(dhamma-cakkhu)(巴)，能如實觀察了解萬物真相的心眼。 
<ndef n="176"/>宋、元二本均無「經」字，明本無「增壹阿含經」五字。 
<ndef n="177"/>本品敘說修持十念法，便可以成就神通，去諸亂想，得沙門果，自致涅槃。十念為：念佛、念法、念僧眾、念戒、念施、念天、念休息、念安般、念身、念死。十念品(一～一○)，增支部(A. 1. 20. 93～102. Dasānussatī ◎十隨念)。 
<ndef n="178"/>本經敍說當修行「念佛」一法。 
<ndef n="179"/>念佛(buddhānussati)(巴)，憶念佛之大慈大悲無量功德。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「謂聖弟子念如來、應、等正覺所行法淨，……聖弟子念如來，應所行法故，離貪欲覺、離瞋恚覺、離害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十一經(佛光一‧四九)。 
<ndef n="180" star="1"/>「去」，聖本作「除」。 
<ndef n="181"/>「布」字之上，聖本有一「演」字。 
<ndef n="182"/>本經敘說當修行「念法」一法。 
<ndef n="183" star="1"/>「逮」，宋、元、明三本均作「獲」。 
<ndef n="184"/>念法(dhammānussati)(巴)，憶念佛所說三藏十二部經能利益大地眾生之功德。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「念於世尊現法、律，離諸熱惱，非時通達，即於現法緣自覺悟。爾時，聖弟子念此正法時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十二經(佛光一‧五二)。 
<ndef n="185" star="1"/>「去」，宋、元、明三本均作「除」。 
<ndef n="186"/>聖本無「聞如是……歡喜奉行」二百四十一字。 
<ndef n="187"/>本經敍說當修行「念眾」一法。 
<ndef n="188"/>「獲」，宋、元、明三本均作「逮」。 
<ndef n="189"/>念眾(savghānussati)(巴)，憶念僧伽具足戒、定、慧，能為世間眾生作良福田之功德。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「聖弟子念於僧法，善向、正向、直向、等向，修隨順行，謂向須陀洹、得須陀洹果，……如是四雙八士，是名世尊弟子僧戒具足、定具足、……供養、恭敬、禮拜處，世間無上福田。聖弟子如是念僧時，爾時聖弟子不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十三經(佛光一‧五四)。 
<ndef n="190"/>「沙」，大正本作「汝」。 
<ndef n="191"/>宋、元、明三本均無「演」字。 
<ndef n="192"/>「爾」，宋、元、明三本均作「是」。 
<ndef n="193"/>本經敍說當修行「念戒」一法。 
<ndef n="194"/>「除」，宋、元、明三本均作「去」。 
<ndef n="195"/>念戒(silānussati)(巴)，憶念戒行有大勢力，能除眾生之諸煩惱。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「聖弟子念於戒德，念不缺戒、不斷戒……若聖弟子念此戒時，自念身中所成就戒，當於爾時不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十四經(佛光一‧五六)。 
<ndef n="196"/>「除去眾想」，宋、元、明三本均作「除眾亂相」。 
<ndef n="197"/>「爾」，麗本作「是」，今依據宋、元、明三本改作「爾」。 
<ndef n="198"/>本經敍說當修行「念施」一法。 
<ndef n="199"/>念施(cāgānussati)(巴)，憶念布施有大功德，能除眾生之慳貪。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「聖弟子自念施法，心自欣慶：我今離慳貪垢，雖在居家，解脫心施、常施……若聖弟子念於自所施法時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十五經(佛光一‧五七)。 
<ndef n="200"/>「如是」，宋、元、明三本與聖本均作「是故」。 
<ndef n="201"/>本經敍說當修行「念天」一法。 
<ndef n="202"/>念天(devatānussati)(巴)，憶念三界諸天皆因往昔修戒、施之善根，而得此樂報。雜阿含卷二十第五四九經(大正‧卷二○‧五五○經)：「聖弟子念於天德，念四王天、三十三天……清淨信心，於此命終，生彼諸天。我亦如是，信、戒、施、聞、慧，於此命終，生彼天中。如是，聖弟子念天功德時，不起欲覺、瞋恚、害覺，如是，聖弟子出染著心。」參閱增一阿含廣演品第十六經(佛光一‧五八)。 
<ndef n="203"/>「去諸亂想」，麗本作「除去諸想」，今依據宋、元、明三本改作「去諸亂想」。 
<ndef n="204"/>本經敍說當修行「念休息」一法。 
<ndef n="205"/>念休息(upasamānussati)(巴)，念寂靜，止息隨念。參閱增一阿含廣演品第十七經(佛光一‧六○)。 
<ndef n="206" star="1"/>「獲」，宋、元、明三本均作「得」。 
<ndef n="207"/>本經敍說當修行「念安般」一法。 
<ndef n="208"/>本經敍說當修行「念身」一法。 
<ndef n="209"/>念身(kāyagatā-sati)(巴)，即念此身之髮、毛、爪、齒，乃至綤、髑髏、腦等從何而來，由誰所造。參閱增一阿含廣演品第十九經(佛光一‧六四)。 
<ndef n="210"/>本經敍說當修行「念死」一法。 
<ndef n="211"/>念死(marana-sati)(巴)，人於一切時中，常念有身必有死而不忘。參閱增一阿含廣演品第二十經(佛光一‧六六)。 
<ndef n="212"/>聖本無「當」字。 
<ndef n="213"/>「一」字之下，聖本有「光明皇后願文」六字。