<ndef n="001"/>「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字，宋、元二本均作「符秦建元年三藏曇摩難提譯」十二字，明本作「符秦三藏曇摩難提譯」九字。 
<ndef n="002"/>本經敍說當親近善知識，莫近惡知識。 
<ndef n="003"/>「於」，宋、元、明三本均作「彼」。 
<ndef n="004"/>「比」字之上，宋、元、明三本均有一「諸」字。 
<ndef n="005"/>本經敍說提婆達兜之五百弟子，聞佛說莫近惡知識偈，便至佛前頂禮悔過，終證阿羅漢果。 
<ndef n="006"/>「丘」字之下，宋、元、明三本均有一「眾」字。 
<ndef n="007"/>「逕」，宋、元、明三本均作「經」。 
<ndef n="008"/>「後」，宋、元、明三本均作「從」。 
<ndef n="009"/>「識知」，宋、元、明三本均作「知識」。 
<ndef n="010" star="1"/>宋、元、明三本均無「之」字。 
<ndef n="011"/>「所作已辦梵行已立」，宋、元、明三本均作「梵行已立所作已辦」。 
<ndef n="012"/>宋、元、明三本均無「胎」字。 
<ndef n="013"/>麗本無「是時」二字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="014"/>本經敍說佛因曇摩留支觀前身為大魚，為諸比丘斷狐疑，而述說於往昔定光如來時之本生故事。 
<ndef n="015"/>無央數：又作阿僧祇(asaṃkhyeya)(梵)，印度之最大數目名。為十之五十九乘冪次。「央」，宋本作「鞅」。 
<ndef n="016"/>曇摩留支(Dhammaruci)(巴)，譯為法樂，佛弟子，好遊遠國，教授人民。參閱增一阿含弟子品第二十四經(佛光一‧七六)。 
<ndef n="017"/>「士」，大正本作「土」。 
<ndef n="018"/>「伸」，麗本作「申」，今依據宋、元、明三本改作「伸」。 
<ndef n="019"/>「舍宅」，宋、元、明三本均作「屋舍」。 
<ndef n="020"/>「支」，宋、元、明三本均作「肢」。 
<ndef n="021" star="1"/>「洹」，明本作「桓」。 
<ndef n="022"/>「曇」，大正本作「瞿」。 
<ndef n="023"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="024"/>宋、元、明三本均無「者」字。 
<ndef n="025"/>定光如來(Dīpaṃkara tathāgata)(巴)，又作錠光佛、普光佛、然燈佛，燈光佛，過去世出現之佛，曾為釋迦佛授記，參閱增一阿含地主品第一九五經(佛光一‧四四九)。「定」，元、明二本均作「錠」。 
<ndef n="026"/>「時」，宋本作「因」。 
<ndef n="027"/>「倦」，麗本作「惓」，今依據宋、元、明三本改作「倦」。 
<ndef n="028" star="1"/>「雲雷」，宋、元、明三本均作「雷雲」。 
<ndef n="029"/>「正」，麗本作「政」，今依據宋、元、明三本改作「正」。 
<ndef n="030"/>「髮」，宋、元、明三本均作「眼」。 
<ndef n="031"/>「又」，宋、元、明三本均作「如」。 
<ndef n="032" star="1"/>「技」，宋、元、明三本均作「伎」。 
<ndef n="033"/>「弟子此」，宋、元、明三本均作「此弟子」。 
<ndef n="034"/>「經」，麗本作「逕」，今依據宋、元、明三本改作「經」。 
<ndef n="035"/>「觀」，宋、元、明三本均作「貫」。 
<ndef n="036"/>「超」字之上，宋、元、明三本均有一「是」字。 
<ndef n="037" star="1"/>「座」，麗本作「坐」，今依據磧砂藏改為「座」。 
<ndef n="038"/>「罐」，宋、元二本均作「灌」。 
<ndef n="039"/>「枚」，宋本作「放」。大正本作「杖」。 
<ndef n="040"/>「見耳」，宋本作「曾見」。 
<ndef n="041"/>「枚」，宋本作「放」。 
<ndef n="042" star="1"/>「定」，元、明二本均作「錠」。 
<ndef n="043"/>「華」字之下，宋、元、明三本均有一「者」字。 
<ndef n="044"/>「買」，宋、元、明三本均作「價」。 
<ndef n="045"/>「土」字之下，宋、元、明三本均有一「石」字。 
<ndef n="046"/>麗本無「此」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="047"/>「何」，麗本作「可」，今依據宋、元、明三本改作「何」。 
<ndef n="048"/>「師」，麗本作「佛」，今依據宋、元、明三本改作「師」。 
<ndef n="049" star="1"/>「香華」，麗本作「華香」，今依據宋、元、明三本改作「香華」。 
<ndef n="050"/>「中」，宋、元、明三本均作「內」。 
<ndef n="051"/>「已」，麗本作「以」，今依據宋、元、明三本改作「已」。 
<ndef n="052"/>「買」，宋、元二本均作「賣」。 
<ndef n="053"/>「時到」，宋本作「到時」。 
<ndef n="054"/>「來」字之下，宋、元、明三本均有一「來」字。 
<ndef n="055"/>「正」，麗本作「政」，今依據宋、元、明三本改作「正」。 
<ndef n="056"/>「設」，大正本作「說」。 
<ndef n="057"/>「偈言」，宋、元、明三本均作「此偈」。 
<ndef n="058"/>摩納(mānava)(巴)，又作摩納婆，譯為少年、年少淨行，即淨行青年之義。 
<ndef n="059"/>「持」，宋本作「特」。 
<ndef n="060"/>「時」字之上，宋、元、明三本均有一「爾」字。 
<ndef n="061"/>白淨王(Suddhodana)(巴)，即淨飯王，佛陀之生父。 
<ndef n="062" star="1"/>宋、元、明三本均無「身」字。 
<ndef n="063"/>瞿夷(Gopikā)(巴)，世尊在俗時代之太子妃 。 
<ndef n="064"/>執杖(Dandapāni)(巴)，人名。 
<ndef n="065"/>「近」字之下，麗本有一「在」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="066"/>本經敍說有人若得利養，不起染著，不得利養，不起亂想，猶如師子食噉小畜；有人若得利養，起染著心，不得利養，恆生想念，猶如羊食糞屎而自貢高。比丘受四事供養當不起想著，不得亦不起諸念。 
<ndef n="067"/>「尊」，大正本作「界」。 
<ndef n="068"/>「無」字之下，宋、元、明三本均有一「有」字。 
<ndef n="069" star="1"/>「飯」，宋、元、明三本均作「飲」。 
<ndef n="070"/>宋、元、明三本均無「自」字。 
<ndef n="071"/>「飯」，明本作「飲」。 
<ndef n="072"/>「已詣」，宋、元、明三本均作「見諸」。 
<ndef n="073"/>宋、元、明三本均無「牀」字。 
<ndef n="074"/>本經敍說若知反復，則近如來；不知反復，遠離如來；比丘當學反復。參閱增支部(A. 2. 4. 1. Bhūmi ◎地)。 
<ndef n="075"/>「有」，宋、元、明三本均作「言」。 
<ndef n="076" star="1"/>「反」，宋、元、明三本均作「返」。 
<ndef n="077"/>「此」，宋、元二本均作「比」。 
<ndef n="078"/>「若有眾生知反復者，此人可敬，小恩尚不忘，何況大恩！」巴利本(A. vol.1, p. 61)作 Sappuriso ca kho bhikkhave kataññū hoti katavedī. Sabbhi h' etaṃ bhikkhave upaññātaṃ yadidaṃ kataññutā kataveditā. kevalā esā bhikkhave sappurisabhūmi yadidaj kataññutā kataveditā ti.(比丘們！善士是知恩、感恩。比丘們！確實，此善人被認為即是能知恩及感恩者。比丘們！這純善士地，即是知恩及感恩。) 
<ndef n="079"/>「諸有眾生不知反復者，大恩尚不憶，何況小者！」巴利本(A. vol. 1, p.61)作 Asappuriso bhikkhave akataññū hoti akatavedī. Asabbhi h' etaṃ bhikkhave upaññātaṃ yadidaṃ akataññutā akataveditā. Kevalā esā bhikkhave asappurisabhūmi yadidaṃ akataññutā akataveditā.(比丘們！不善士是不知恩、不感恩。比丘們！確實，此卑劣的被認為不知恩及不感恩者。比丘們！這純不善士地，即是不知恩及不感恩。) 
<ndef n="080"/>本經敍說當念精進，勿有懈怠；佛以精進故，超彌勒前成佛。參閱唐‧菩提流志譯大寶積經彌勒菩薩所問會(大一一‧六二八)。 
<ndef n="081"/>麗本無「而」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="082"/>「者」，宋、元、明三本均作「人」。 
<ndef n="083"/>「怠」，宋、元、明三本均作「隋」。 
<ndef n="084"/>宋、元、明三本均無「諸」字。 
<ndef n="085"/>本經敍說阿練比丘當修行止、觀二法，若然，則能證果；諸菩薩亦由止、觀而成佛。比丘當學此二法。參閱增支部(A. 2. 3. 10. Vijjābhāgiyā ◎明分)。 
<ndef n="086"/>阿練比丘(āraññaka-bhikkhu)(巴)，又作阿蘭若比丘，即住於閑靜處、遠離處之比丘。住於阿蘭若處，為頭陀行之一。 
<ndef n="087"/>「阿練比丘當修行二法。云何二法？所謂止與觀也」，巴利本(A. vol. 1, p.61)作 Dve' me bhikkhave dhammā vijjābhāgiyā. Katame dve? Samatho ca vipassanā ca. Samatho ca bhikkhave bhāvito kam atthaṃ anubhoti? Yo rāgo so pahīyati. Vipassanā bhikkhave bhāvitā kam atthaṃ anubhoti? Paññā bhāviyati. Paññā bhāvitā kam atthaṃ anubhoti? Yā avijjā sā pahīyati……rāgavirāgā cetovimutti avijjāvirāgā paññāvimuttṃ ti.(比丘們！此等之二是順明分法。云何二法？奢摩他及毗况舍那。比丘們！修奢摩他成就何義？修心。修心成就何義？斷所有之貪。比丘們！修毗况舍那成就何義？修慧。修慧成就何義？斷所有之無明。……如是離貪得心解脫，離無明得慧解脫。) 
<ndef n="088"/>「集」，麗本作「習」，今依據宋、元二本改作「集」。 
<ndef n="089"/>麗本無「得」字，今依據明本補上。 
<ndef n="090"/>「不」字之上，麗本有一「亦」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="091"/>三達智：又作三明(tisso vijjā)(巴)，在佛曰三達，在羅漢曰三明。即除盡愚闍，於三種智證明通達無礙：(一)宿命智證明(pubbe-nivāsānussati-ñāna-vijjā)(巴)，為宿住隨念智作證明之略稱，又作宿命明，即能憶宿命無數劫事。(二)生死智證明(cutūpapāta-ñāna-vijjā)(巴)，又作天眼明，即能盡見眾生死此生彼。(三)漏盡智證明(āsavānaṃ khaye ñāna-vijjā)(巴)，又作漏盡明，即斷一切煩惱證涅槃。參閱長阿含第二十一經阿摩晝經(佛光二‧五一二)。 
<ndef n="092"/>本經敍說阿練比丘在閑靜處，不在眾中，恆當恭敬，發歡喜心；常當精進，莫有懈慢；悉當解了諸法之要。 
<ndef n="093"/>「云」字之下，宋、元、明三本均有一「何」字。 
<ndef n="094"/>宋、元、明三本均無「之」字。 
<ndef n="095"/>宋、元、明三本均無「當」字。 
<ndef n="096"/>本經敍說無信之人為說信法，慳貪之人為說施法，此二事甚難；有信之人為說信法，不慳貪人為說施法，此二事甚易。 
<ndef n="097"/>「為」，宋、元、明三本均作「與」。 
<ndef n="098"/>「割」，宋、元、明三本均作「瘡」。 
<ndef n="099" star="1"/>「此」字之上，宋、元、明三本均有一「有」字。 
<ndef n="100"/>「正」，麗本作「政」，今依據宋、元、明三本改作「正」。 
<ndef n="101"/>宋、元、明三本均無「之」字。 
<ndef n="102"/>本經敍說供養父母及一生補處菩薩，獲大功德，得大果報；故當常念孝順供養父母。 
<ndef n="103"/>一生補處(eka-jāti-pratibaddha)(梵)，即一生所繫之義，此一生之後補佛處。例如兜率天內院之彌勒菩薩，將繼釋迦佛之後補佛處，為一生補處菩薩。 
<ndef n="104"/>本經敍說父母恩重難報，若有人左肩父、右肩母，經歷千萬歲，四事供養，乃至於肩上放屎溺，猶報恩不盡，故當供養孝順父母，不失時節。增支部(A.2. 4. 2. Duppatikāra ◎難報〔恩〕)，參閱劉宋‧求那跋陀羅譯佛說阿𦢈達經(大二‧八六三上)。 
<ndef n="105"/>「飯」，宋、元、明三本均作「飲」。 
<ndef n="106"/>宋、元、明三本均無「蓐」字。 
<ndef n="107"/>「於屎溺」三字，宋、元、明三本均作「屎尿」二字。 
<ndef n="108"/>「當供養父母，常當孝順，不失時節」，巴利本(A. vol. 1, p. 62)作 Yo ca kho bhikkhave mātāpitaro assaddhe saddhā-sampadāya samādapeti niveseti patitthāpeti dussīle sīla-sampadāya samādapeti niveseti patitthāpeti maccharī cāga-sampadāya samādapeti niveseti patitthāpeti dupaññe paññā-sampadāya samādapeti niveseti patitthāpeti ettāvatā kho bhikkhave mātāpitunnaṃ katañ ca hoti patikatañ ca atikatañ cā ti.(比丘們！凡是父母不信，為了〔使父母〕具足信，勸導之，令入〔信〕，令住〔信〕；〔父母〕慳悋，為了〔使父母〕具足施捨，勸導之，令入〔施捨〕，令住〔施捨〕；〔父母〕惡慧，勸導之，令入〔正慧〕，令住〔正慧〕。比丘們！〔作到〕此程度，已對父母盡了贍養。) 
<ndef n="109"/>本經敍說朱利槃特因不持戒，為兄訶責並予驅逐，佛教使執掃𠈔而誦之，遂悟除垢義，證阿羅漢果。參閱小部‧本生經(J. 4. Cullakasetthi-jātaka 周羅財官本生)。 
<ndef n="110"/>尊者槃特告弟朱利槃特曰：「若不能持戒者，還作白衣！」根本說一切有部毗奈耶卷第三十一(大二三‧七九六下)作：「(槃特)復觀愚路(朱利槃特)，為因勸讚方能受化？為因呵責堪化度耶？觀由呵責方能受化，遂乃手扼其項推令出房，責曰：『汝是至愚、極愚、至鈍、極鈍，汝於佛教欲何所為？』」 
<ndef n="111" star="1"/>「洹」，明本作「桓」。 
<ndef n="112"/>「是」，宋、元、明三本均作「見」。 
<ndef n="113"/>「曰」，元本作「白」。 
<ndef n="114"/>「詣」字之上，宋、元、明三本均有一「將」字。 
<ndef n="115" star="1"/>「[打-丁+彗]」，宋、元、明三本均作「篲」。 
<ndef n="116"/>「掃[打-丁+彗]」，大正本作「[打-丁+彗]掃」。 
<ndef n="117"/>「誨」，麗本作「悔」，今依據宋、元、明三本改作「誨」。 
<ndef n="118"/>「集」，麗本作「習」，今依據磧砂藏改作「集」。 
<ndef n="119"/>「胎」，宋本作「復」，元、明二本均作「後」。 
<ndef n="120"/>「座」，麗本作「坐」，今依據宋、元、明三本改作「座」。 
<ndef n="121"/>「世尊」二字，宋、元、明三本均作「佛」字。 
<ndef n="122"/>本經敍說怨憎共會與恩愛別離，世人所捐棄；怨憎別離與恩愛共會，世人所喜悅；此皆由愛生成，故當學除愛，並使令不生。 
<ndef n="123"/>「復」字之上，宋、元、明三本均有「當知」二字。 
<ndef n="124"/>「之」，宋、元、明三本均作「心」。 
<ndef n="125"/>宋、元、明三本均無「之」字。 
<ndef n="126"/>「王」，宋、元、明三本均作「主」。