<ndef n="001" star="1"/>「含」，聖本作「鋡」。 
<ndef n="002"/>「九」，聖本作「八」。 
<ndef n="003"/>聖本無「東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆譯」十三字，宋、元二本均作「符秦建元年三藏曇摩難提譯」十二字，明本作「符秦三藏曇摩難提譯」九字。 
<ndef n="004"/>「七之一」三字，聖本作「六」字。「一」字之下，明本夾註有「六法初」三字。 
<ndef n="005"/>本經敍說六重法：身行慈、口行慈、意行慈、同法利、同禁戒、同正見。當修身、口、意行，設得利養之具，當念分布，莫起貪想。增支部(A. 6. 12.Sārānīya(2) ◎可念)。 
<ndef n="006"/>「執」，聖本作「軌」。 
<ndef n="007"/>「當思念六重之法，敬之、重之，執在心懷，無令忘失」，巴利本(A. vol.3, p. 289)作 Cha yime……dhammā sārānīyā piyakaranā garukaranā savgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattanti.(此等六法是能引可念、能發可愛、能發尊重、能攝受、無諍、和合、一趣之法。)長阿含第二經遊行經(佛光一‧七四)作：「有六不退法，令法增長，無有損耗。」 
<ndef n="008"/>「見」字之下，宋、元、明三本均有「邪見」二字。 
<ndef n="009"/>本經敍說：(一)佛與諸比丘於阿耨達泉，龍王未見舍利弗，願佛敕人延請。(二)目連與舍利弗比試神足。(三)佛說舍利弗神力最大，所入神足三昧之法，目連不能知。(四)諸比丘輕慢目連，佛敕目連現神力。(五)目連至東方奇光如來佛土，在鉢盂緣上行，彼土比丘見其形小而生輕慢，奇光如來敕目連現神足，目連以鉢盂絡盛五百比丘至梵天，左腳登須彌山，右腳著梵天上，並說勤修佛法偈，音響遍祇洹精舍。(六)釋尊為諸弟子說目連所在及神足。(七)目連將東方世界五百比丘至釋尊所，佛為說六界、六入、六識。(八)釋尊為諸弟子說目連為神足第一。西晉‧竺法護譯大寶積經卷第十密迹金剛力士會(大一一‧五六下)，參閱相應部(S. 6. 2. 4. Arunavatī ◎阿羅那婆提)。 
<ndef n="010"/>阿耨達泉(Anotatta sara)(巴)，譯為無熱惱池。長阿含第三十經世記經(佛光二‧六八八)：「雪山埵出高百由旬，其山頂上有阿耨達池，縱廣五十由旬，其水清冷，澄淨無穢，……阿耨達池東有恆伽河，從牛口出，從五百河入於東海。阿耨達池南有新頭河，從師子口出，從五百河入於南海。阿耨達池西有婆叉河，從馬口出，從五百河入於西海。阿耨池北有斯陀河，從象口中出，從五百河入於北海。阿耨達宮中有五柱堂，阿耨達龍王恆於中止。」 
<ndef n="011"/>阿耨達龍王(Anovattata nāga-rājan)(巴)，譯為無熱惱龍王，為八大龍王之一。長阿含第三十經世記經(佛光二‧六八九)：「此閻浮提所有龍王盡有三患，唯阿耨達龍無有三患。云何為三？一者舉閻浮提所有諸龍，皆被熱風、熱沙著身，燒其皮肉，及燒骨髓以為苦惱，唯阿耨達龍王無有此患。二者舉閻浮提所有龍宮，惡風暴起，吹其宮內，失寶飾衣，龍身自現以為苦惱，唯阿耨達龍王無如是患。三者舉閻浮提所有龍王，各在宮中相娛樂時，金翅大鳥入宮搏撮，或始生方便，欲取龍食，諸龍怖懼，常懷熱惱，唯阿耨達龍無如此患。若金翅鳥生念欲住，即便命終，故名阿耨達。」 
<ndef n="012"/>「惟」，宋、元、明三本與聖本均作「唯」。 
<ndef n="013"/>「舍」字之上，宋、元、明三本與聖本均有一「至」字。 
<ndef n="014"/>「想」，聖本作「相」。 
<ndef n="015"/>「赴」，聖本作「起」。 
<ndef n="016"/>「輕」，宋、元、明三本與聖本均作「經」。 
<ndef n="017"/>「乎」，聖本作「于」。 
<ndef n="018"/>「今日」，麗本作「曰」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「今日」二字。 
<ndef n="019"/>竭支(saṃkacchika)(巴)，又作僧祇支，譯為掩腋衣、覆肩衣，為五衣之一。彌沙塞部和醯五分律卷第二十(大二二‧一三八中)：「有諸比丘不著僧祇支入聚落，露現胸臆，諸女人見笑弄，諸比丘以是白佛。佛言：不應爾，入聚落應著僧祇支。……有諸比丘著僧祇支，風吹落地，以是白佛。佛言：應著帶。」 
<ndef n="020"/>麗本無「在地」二字，今依據元、明二本補上。 
<ndef n="021" star="1"/>「使」，聖本作「便」。 
<ndef n="022"/>「作」字之上，宋、元、明三本均有一「復」字。 
<ndef n="023"/>「不苦」，宋本作「不可若」，元、明二本均作「不可苦」。 
<ndef n="024"/>「伸」，麗本作「申」，今依據宋、元、明三本改作「伸」。 
<ndef n="025"/>「毫」，聖本作「豪」。 
<ndef n="026"/>「釐」，麗本作「氂」，今依據磧砂藏、頻伽藏改作「釐」。 
<ndef n="027" star="1"/>「振」，宋、元、明三本均作「震」。 
<ndef n="028"/>「地」，聖本作「提」。 
<ndef n="029"/>聖本無「動」字。 
<ndef n="030"/>「來坐」，聖本作「眾生」。 
<ndef n="031"/>「本緣」，宋、元、明三本均作「緣本」。 
<ndef n="032"/>四神足(cattāro iddhi-pādā)(巴)，又作四如意足，為四種禪定，為三十七道品中次於四正勤之應修行品。中阿含第八十六經說處經(佛光二‧七三七)：「比丘者，成就欲定燒諸行，修習如意足，依於無欲、依離、依滅，願至非品。如是精進、心定，成就觀定燒諸行，修習如意足，依於無欲、依離、依滅，願至非品。……若為諸年少比丘說教此四如意足者，彼便得安隱，得力得樂，身心不煩熱，終身行梵行。」 
<ndef n="033"/>「試三昧神力」，巴利本作 vīmaṃsasamādhipadhānasavkhārasamannāgatam iddhipādaṃ(觀三摩地勤行成就之神足)。「試」，宋本與聖本均作「誡」，元、明二本均作「戒」。 
<ndef n="034"/>「轉」，宋、元、明三本與聖本均作「動」。 
<ndef n="035"/>「不」，聖本作「一」。 
<ndef n="036"/>「大」字之上，宋、元、明三本均有「是時」二字。 
<ndef n="037" star="1"/>「恆」，聖本作「江」。 
<ndef n="038"/>奇光如來：又作光明王如來。「詣東方七恆河沙佛土。有佛名奇光如來、至真、等正覺，出現彼土」，大寶積經卷第十密滛金剛力士會(大一一‧五六下)作：「過九十九江河沙等諸佛國土，有佛世界名光明幡，又其土佛名光明王如來、至真、等正覺，今現在說法。……其光明幡佛土有大光明，佛身長四十里，諸菩薩身長二十里，其諸菩薩所食况器，其高一里。」 
<ndef n="039"/>「觀」，大正本作「視」。 
<ndef n="040"/>聖本無「諸」字。 
<ndef n="041"/>「持」字之下，聖本有一「下」字。 
<ndef n="042"/>「土彼」，麗本作「彼土」，今依據宋、元、明三本改作「土彼」。 
<ndef n="043"/>麗本無「名忍有」三字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="044"/>「佛」字之上，聖本有一「有」字。 
<ndef n="045" star="1"/>「絡」，聖本作「終」。 
<ndef n="046"/>麗本無「以」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="047"/>「慢」，宋、元、明三本均作「怠」。 
<ndef n="048"/>宋、元、明三本均無「城」字。 
<ndef n="049"/>麗本無「曰」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="050"/>聖本無「名」字。 
<ndef n="051"/>六界(cha dhātugo)(巴)，又作六大，即地、水、火、風、空、識等六種構成有情身心世界的要素；骨、肉屬地界，血、尿等屬水界，體溫屬火界，呼吸屬風界，種種空隙屬空界，種種心識作用屬識界。參閱中阿含分別六界經(佛光三‧一四四七)。 
<ndef n="052"/>空界(ākāsa-dhātu)(巴)，中阿含第一六二經分別六界經(佛光三‧一四五四)：「謂眼空、耳空、鼻空、口空、咽喉動搖，謂食噉含消，安徐咽住，若下過出，如斯之比，此身中餘在內，內所攝空，在空不為肉、皮、骨、筋所覆，是謂此丘內空界也。比丘！若有內空界及外空界者，彼一切總說空界。」 
<ndef n="053"/>識界(viññana-dhātu)(巴)，中阿含第一六二經分別六界經(佛光三‧一四五四)：「若有比丘於此五界知其如真，知如真已，心不染彼而解脫者，唯有餘識。此何等識？樂識、苦識、喜識、憂識、捨識。」巴利本(M. vol. 3,p. 242)作：「唯有清淨而潔白的識餘留下來，依此識知任何事物，了別『樂』，也了別『苦』，亦了知『不苦不樂』。」 
<ndef n="054"/>六入(cha āyatanāni)(巴)，分內外六入，眼、耳、鼻、舌、身、意為內(ajjhattika)(巴)六入；色、聲、香、味、觸、法為外(bāhira)(巴)六入，合稱十二入或十二處。「入」為涉入之意；六根、六境互相涉入而生六識，故名入。「處」為依止之意；六根、六境為生六識之所依、所緣，故名處。 
<ndef n="055"/>六識身(cha viññana-kāyā)(巴)，即六識，識為了別之意；乃依六根緣六境，而生見聞覺知之了別作用。身指聚集，謂所聚集之六識，各有分齊，故名六識身。 
<ndef n="056"/>宋、元、明三本均無「身」字，聖本無「識身」二字。 
<ndef n="057"/>六天：指欲界六天(cha kāma-saggā)(巴)。 
<ndef n="058"/>「爾」，聖本作「入」。 
<ndef n="059" star="1"/>「已」，麗本作「以」，今依據宋、元、明三本改作「已」。 
<ndef n="060" star="1"/>「乾」，宋、元二本與聖本均作「揵」，明本作「犍」。 
<ndef n="061"/>本經敍說：(一)六大聲聞各說在牛師子園中之快樂法，阿難謂多聞、離越謂閑靜處坐禪、阿那律謂天眼、迦葉謂阿練若、目連謂神足、舍利弗謂降伏心。(二)佛咸印讚之，並謂依村落住，時到入村乞食，還止樹下修證，有漏心得解脫，是樂於牛師子園中。中部(M. 32.Mahāgosivga-sutta 牛角林大經)、中阿含第一八四經牛角娑羅林經(上)(佛光四‧一六四○)、西晉‧竺法護譯生經卷二比丘各言志經(大三‧八○)。 
<ndef n="062"/>「拔」，宋、元、明三本均作「跋」。 
<ndef n="063"/>師子園(Gosivgasāla vanadāya)(巴)，又作牛角娑羅林、音聲叢樹。參閱中阿含第一八五經牛角娑羅林經(下)(佛光四‧一六五三)。 
<ndef n="064"/>麗本無「所」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="065"/>「云何當使此園快樂？」巴利本(M. vol. 1, p. 212)作 kathaṃrūpena……bhikkhunā Gosivgasālavanaṃ sobheyyā(何等比丘能使牛角娑羅林增 輝？)中阿含第一八四經牛角娑羅林經(上)(佛光四‧一六四二)作：「何等比丘起發牛角娑羅林？」 
<ndef n="066"/>「阿難」二字，聖本作「何」字。 
<ndef n="067"/>「有」，宋本作「聞」。 
<ndef n="068"/>「不」字之下，宋、元二本均有一「可」字。 
<ndef n="069"/>宋、元、明三本均無「此」字。 
<ndef n="070"/>「已」，麗本作「以」，今依據元、明二本改作「已」。 
<ndef n="071"/>止觀(samatha-vipassanā)(巴)，音譯為奢摩他毗况舍那，心能安住，不掉不昏為定，心定即止，止息一切妄念；觀即思惟觀察，心定之後，行者必起觀想生慧。行者應止、觀相應，祇定無觀，必成死定；祇觀無定，慧即散慧。參閱雜阿含卷二十一第五五九經(大正‧卷二一‧五六○經)。「止」，麗本作「正」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「止」。 
<ndef n="072"/>「悅」，聖本作「快」。 
<ndef n="073"/>麗本無「諸」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="074"/>「語」，宋、元、明三本均作「問」。 
<ndef n="075"/>聖本無「他人」二字。 
<ndef n="076"/>麗本無「人」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="077"/>宋、元、明三本均無「聖」字。 
<ndef n="078" star="1"/>「踊」，宋、元、明三本均作「涌」。 
<ndef n="079"/>「駃」，大正本作「駛」。 
<ndef n="080"/>「燌」，宋、元、明三本與聖本均作「焚」。 
<ndef n="081"/>「抆」，元本作「挍」，聖本作「收」。 
<ndef n="082" star="1"/>「辯」，聖本作「辨」。 
<ndef n="083"/>聖本無「之」字。 
<ndef n="084"/>「彼」字之下，宋、元、明三本均有「比丘」二字。 
<ndef n="085"/>「若有比丘能降心，然彼心不能降比丘」，巴利本(M. vol. 1, p. 214)作 bhikkhu cittaṃ vasaṃ vatteti, no ca bhikkhu cittassa vasena vattati,(比丘能使心自在的轉，比丘不依心而轉。) 
<ndef n="086"/>「衣」字之下，宋、元、明三本均有一「服」字。 
<ndef n="087"/>「心能使比丘，非比丘能使心」，依文義，擬作「比丘能使心，非心能使比丘」。中阿含第一八四經牛角娑羅林經(上)(佛光四‧一六五一)作：「若有比丘隨用心自在而不隨心，彼若欲得隨所住止，中前遊行，即彼住止，中前遊行；彼若欲得隨所住止，日中、晡時遊行，即彼住止，日中、晡時遊行。」 
<ndef n="088"/>「佛」字之下，宋、元、明三本均有一「言」字。 
<ndef n="089"/>「止」，聖本作「正」。 
<ndef n="090"/>麗本無「能」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="091"/>麗本無「成」字，今依據宋、元、明三本補上。 
<ndef n="092"/>宋、元、明三本均無「之」字。 
<ndef n="093"/>宋、元、明三本均無「萬」字。 
<ndef n="094"/>「踊」，明本作「涌」。 
<ndef n="095"/>「好」字之上，聖本有一「有」字。 
<ndef n="096"/>「彼」字之下，麗本有一「已」字，今依據宋、元、明三本刪去。 
<ndef n="097"/>「在」，宋、元、明三本均作「住」。 
<ndef n="098"/>「跏」，麗本作「加」，今依據宋、元、明三本與聖本改作「跏」。 
<ndef n="099"/>「于」，聖本作「於」。 
<ndef n="100"/>本經敍說咒願能獲六大功德：(一)施主得信根、戒德、聞等三種成就；(二)施物得色、味、香等三種成就；欲成就此六事，當念惠施。參閱增支部(A.6. 37. Dāna ◎布施)。 
<ndef n="101"/>「六德」，巴利本(A. vol. 3, p. 336)作 chalavgasamannāgataj dakkhinaṃ(作六支具足之施物)。 
<ndef n="102"/>「法」字之下，聖本有一「法」字。 
<ndef n="103"/>「檀越施主信根成就……是謂檀越施主成就此三法」，巴利本(A. vol. 3,p. 336)作：「世有施者，能未施時心意怡悅，正施時內心歡喜，已施後心意悅豫，彼等是成就施者之三支。」 
<ndef n="104"/>本經敍說若比丘欲求佛之教示、四事、知足、多知識、四禪、四神足、八解脫、天耳、他心通、無量神足、宿命、天眼、漏盡，皆當念戒德具足。戒、定、慧、解脫、解脫知見五分法身具足，為世福田所不及。增支部(A. 6. 2.Āhuneyya(2) ◎應請)。 
<ndef n="105"/>「央」，宋本與聖本均作「鞅」。 
<ndef n="106"/>「座」，麗本作「坐」，今依據磧砂藏改作「座」。 
<ndef n="107"/>麗本無「復」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="108"/>「飲」，宋、元、明三本均作「飯」。 
<ndef n="109"/>聖本無「敷」字。 
<ndef n="110"/>聖本無「求」字。 
<ndef n="111"/>聖本無「者」字。 
<ndef n="112"/>「閑」字之上，宋、元、明三本均有一「空」字。 
<ndef n="113"/>聖本無「復」字。 
<ndef n="114"/>「神足」，宋、元、明三本均作「禪定」。 
<ndef n="115"/>「人」字之下，麗本有一「聞」字，今依據宋、元、明三本與聖本刪去。 
<ndef n="116" star="1"/>「痛」，宋、元、明三本均作「度」，聖本作「疾」。 
<ndef n="117"/>「如」字之上，宋、元、明三本與聖本均有一「知」字。 
<ndef n="118"/>「數」字之下，聖本有一「身」字。 
<ndef n="119"/>「化」字之上，宋、元、明三本與聖本均有一「能」字。 
<ndef n="120"/>「自」，聖本作「息」。 
<ndef n="121"/>「具足」二字，元、明二本均作「見」字。 
<ndef n="122"/>宋本無「少」字。 
<ndef n="123"/>「常」，宋、元、明三本均作「當」。 
<ndef n="124"/>「比」字之上，宋、元、明三本均有一「有」字。 
<ndef n="125"/>麗本無「身」字，今依據宋、元、明三本與聖本補上。 
<ndef n="126"/>「諸」字之上，宋、元、明三本均有一「說」字。